<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataset descriptor="kinyarwanda">
  <file id="kmc00161" languages="kin,eng,fra">
    <metadata interviewer="Freddy" interviewee="Mukamusoni Spéciose" date="2-MAR-2004" location="" otherInfo=""/>
    <data>
      <unit time="00:00:01" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Witwa?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What are your names?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comment tu t'appèles?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:00:01" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Nitwa Mukamusoni Spéciose, ubungubu nkaba ntuye ku Kimironko, ariko mbere nari ntuye mu Muhima, muri Secteur ya Muhima. Ariko nkaba naravukiye muri komine Ntogwe, i Gitarama. Niho ababyeyi banjye bari bari, ni naho babiciye muri Jenoside.</s></text>
        <text langid="eng"><s>My name is Mukamusoni Spéciose; I live in Kimironko but before I used to live in Muhima... Muhima sector. I was born in Ntongwe commune in Gitarama prefecture that's where my parents used to live and they died from there during the genocide.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je m'appèle Mukamusoni Spéciose, je vis actuellement à Kimironko. Avant  je vivais à Muhima, secteur Muhima mais je suis né à Gitarama dans la commune Ntongwe où vivaient mes parents. C'est d'ailleurs là où ils ont perdu leurs vies.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:39" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Tubwire imyaka ufite.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Tell us your age...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quel âge as-tu?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:41" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Imyaka? Navutse muri mirongo itanu na kane [1954].</s></text>
        <text langid="eng"><s>My age...? I was born in 1954.</s></text>
        <text langid="fra"><s>L'âge? je suis née en 1954.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:49" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo amateka ya mirongo itanu n'icyenda [1959] nari mutoya. Ariko nari mfite ngo nk'imyaka ine ngirango, ndumva bikeya nkibyibukaho bike. Kuko nibuka iwacu duhunga. Ibyo navugaho cyane nzi, ni ibyo muri za mirongo itandatu na rimwe...na gatatu... gutyo. Nabwo twarahunze, barya inka z'iwacu, ubwo icyo gihe ni Abahutu bicaga abatutsi, banabatwikira barya n'inka zabo. Ibindi rero na none nzi, cyane ho nari mukuru nzi ubwenge, nari inkumi, muri mirongo irindwi na gatatu [1973]. Muri mirongo irindwi na gatatu [1973], na none ni Abahutu bicaga Abatutsi.  Barabasenyera barabica, bamwe barahunga, icyo gihe twanahungiye muri kiliziya yo ku Kamonyi, i Gitarama, mu Karere ka Kamonyi. Ubwo turahunga, baradusenyera turongera...baravuga bati: "intambara ni ihoshe, turongera dusubira mu matongo, turubaka turasana."</s></text>
        <text langid="eng"><s>Well about the history of 1954, I was still young, I was about four years old. I think I can only remember few things like when my family and I were migrating. But what I remember is the war that took place in the 1961... 1963 in the range of that time. Even then we migrated while they were seizing and eating our cattle, burning our houses and still it was the Hutus killing the Tutsis. They demolished the tutsi's houses. Then other things that I remember well are the events of 1973 because then I was a wench. Still it was the Hutu killing the Tutsi. They demolished Tutsi's houses and killed them. Some Tutsis fled. That time we fled to Kamonyi church in Gitarama [in kamonyi district]. Then they [Hutus] said that the war should stop. Therefore, we went back to our stumbles and reconstructed the houses.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Pendant les évènements de 59, j'étais petite, j'avais environs 4 ans. Je crois qu'il m'en reste quelques souvenirs. Je me rappelle que nous avons fui...mais ce dont je me souviens encore bien c'est les événements de 1960, 1961..1963 comme ça. Là aussi, nous avons fui, on a mangé notre bétail. C'était les Hutu qui tuaient les Tutsis, ils brûlaient leurs maisons et mangeaient leurs vaches... Mais les évènements dont je me rappelle avec précision sont ceux de 1973. J'étais une grande fille, une adolescente. C'était encore les Hutus qui tuaient les Tutsis, détruisant leurs maisons, causant des déplacés et même que ce temps là, nous avons trouvé refuge à l'église de la commune Kamonyi, à Gitarama. Nous avons fui, les maisons ont été détruites...mais après, on a ordonné que la guerre cesse puis nous sommes retournés dans nos ruines que nous avons réhabilitées.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:03:17" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo tuba aho, muri mirongo irindwi ubwo na gatatu. Birakomeza ntibyaba byiza. Na none Abahutu bakomeza gusarika Abatutsi. Bigera muri za mirongo inani...inani n'umunani [1980-1988], nibwo hirya no hino bagendaga nka za Bugesera; za Kibirira; bakomeza kugenda mbese Abahutu bakomeza gutoteza Abatutsi. Ariko byageze muri mirongo cyenda [1990], Inkotanyi ziteye, na none Abatutsi baricwa.Baratotezwa, barafungwa mu byitso, abandi baricwa baratwika. Za Kibirira aho, za Bugesera, hariya mu Bagogwe, mu Ruhengeri. Birakomeza bigeze muri mirongo cyenda na kane [1994] noneho, aribwo Habyarimana indege ye yahanukaga avuye Tanzaniya, bahise bica Abatutsi barabatsemba. Kuko bavugaga ngo: "Abatutsi nibo bishe Habyarimana, ngo none ni babiture babice." Bafatanya n'abasirikare bariho icyo gihe, bafatanya n'Interahamwe zatozwaga...zari zaratojwe kera, baba... bamwe babatorezaga mu Bugesera, abandi mu Mutara, baratojwe ibintu byo kwica gusa. Ubwo hapfaga Abatutsi, baricwa ni Abatutsi bicwaga. Ni ubwoko bwicaga ubundi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Then we stayed there... that was in 1973. The situation never improved, the Hutus continued to mistreat the Tutsis. Untill that period between 1980 and 1988 when Tutsis were menaced so much by the Hutus in areas like Bugesera and Kibirira. Generally, the Hutus continued to torture the Tutsis. Then in 1990 when the Ikontanyi [RPF army] invaded the country, Tutsis were subjected to serious torture; they were killed, imprisoned accused of being traitors, others were killed, houses were burnt in all those areas of Kibirira, Bugesera and in the Bagogwe in Ruhengeri. This continued up to 1994 when Habyarima's airplane crashed on its way from Tanzania. Then they started killing the Tutsis with all their effort saying that Tutsis were responsible for habyarima's death. "Therefore, they [Tutsis] have to pay for it," they said. With the help of soldiers together with the Interahamwe who had been given enough training in Bugesera and Mutara, they were trained posible methods of killing people. Then Tutsis died, they were killed... these were the Tutsis being killed. And it was one clan killing the other.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous sommes restés ainsi, en 1973, la situation n'avait toujours pas changé. Les Hutu persistaient à harceler les Tutsis. Puis durant la période entre 1980-1988, les Tutsi se déplaçaient par-ci par-là, au Bugesera, à Kibirira...les Hutus les oppressaient. En 1990, à l'invasion des Inkotanyi, les Tutsis ont encore été tués, torturés, arrêtés parmi les espions, d'autres brûlés... à Bugesera, à Kibirira, dans la région des Bagogwe, à Ruhengeri...cela a continué  jusqu'en 94. quand l'avion du président Habyarimana a été descendu  en provenance de Tanzanie, les Tutsis ont été décimés. Ils disaient: «les Tutsi ont assassiné Habyarimana, vengez-vouset tuez-les!» ils ont coalisé les militaires de cette époque avec les Interahamwe qui avaient été entraînés plus tôt à Bugesera, les autres à Mutara. Ils ont été entraînés pour devenir des machines à tuer. C'est une ethnie qui tuait une autre: les Tutsi étaient les victimes.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:09" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni ubwoko bwicaga ubundi, ntabwo ari ukuvuga ngo ni runaka wanganye na runaka nk'abaturanyi, ni ubwoko gusa bwatotejwe, hicwa ubwoko bumwe. Barabica pe! Babica urugaraguro. Babica nabi: abo bata mu Nzuzi; abo bata mu Misarane; abo bata mu Myobo; kugeza igihe Inkotanyi zifatiye iki gihugu bahosha iyo ntambara...bahosha ubwo bwicanyi. Ubwicanyi bamaze kubuhosha, bashyiraho ko, abakoze ubwo bwicanyi babafata...bafatwa bagafungwa. Barabafunga turabavuga abantu bishe...bishe tureba, ariko ikintu cya mbere na mbere umuntu yifuza, yifuza ko habaho guhana by'intangarugero, umuntu wishe undi. Umuco wo kudahana ukaranduka. Kuko icyo gihe ku bwa Habyarimana, ntabwo umuntu yicaga undi ngo abihanirwe. Nta Muhutu wicaga Umututsi ngo abihanirwe. Yemwe no gufungwa ntiyafungwaga. Kuko yari Gahunda yateguwe kera, bari bayizi. N'ibyo bakoze, bakoze ibyo bari basanganywe, si ibyo bigiyeho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>It was a clan killing the other clan, it wasn't like, ' a person had a grage with a fellow,' it was a certain clan that had been trained to kill the other clan. Therefore, one clan died. And, they really killed them; they killed them so painfuly with a lot of torture. Some were drowned in rivers and lakes; others were thrown in latrines or pits. Until when the Inkotanyi liberated this country and ceased the war and the killings. And later they set up a law of arresting those who perticipated in the killings. They were arrested... those ones that we would see, we would report them. But our primary desire is to see people being purnished accordingly. A killer... the culture of not punishing should be abolished completely. Because during Habyarimana's regime no body would be punished over killing someone. A hutu would not be punished for killing a tutsi. Neither would he be imprisoned. It was an earlier planned program and they all knew all about it. All they did, they were prepared for it [genocide], it was not a sudden event.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce n'est pas une histoire de voisins, dire que tel s'est battu avec tel, non! C'est une ethnie qui avait été persécuté et qui était exterminée, décimée ! Tuée abominablement, jetée dans les latrines, dans des rivières, dans des fosses... jusqu'à ce qu'arrivent les Inkotanyi mettre fin aux massacres. Après avoir arrêté ces tueries, ils ont arrêté les criminels. Nous  les avons dénoncés, ils avaient tué  sous nos yeux, la première des choses qu'on puisse souhaiter est que ceux qui ont tué soient punis sévèrement pour mettre fin à la pratique de l'impunité. Parce qu'à l'époque de Habyarimana, tuer n'était pas sanctionné. Aucun Hutu n'était puni pour le fait d'avoir tué un Tutsi, il n'étai même pas arrêté. C'était planifié depuis longtemps, ils le savaient! et même qu'il n'y avait rien de nouveau dans leurs exactions. Ce n'était pas un hasard.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:06:56" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Ikintu cya mbere mbona kiza rero, ni umuco wo guhana. Bagahana uwibasiye undi bagahana umuntu wishe undi by'intangarugero, kandi kumugaragaro. N'abandi bakaboneraho. Ikindi rero kiza ni uko aya mateka, y'ubu bwicanyi bw'abatutsi bishwe bahorwa ubusa... b'inzirakarengane. Numva ko bigomba... nako sijye jyenyine, ni twese. Bitasibangana, bidakwiye kwibagirana, dukwiye guhora tubyibuka, kandi bikandikwa no mu bitabo. N'abana... ab'abana bacu bazabyara bakazakura bazi...bakavuka ba... ibyo bitabo bihari babisoma, bamenya icyabaye, bitibagiranye. Bakamenya icyabiteye icyo gihe, bakamenya abantu bicaga abandi, bakamenya ko abahutu bishe abatutsi icyo gihe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The most important thing is to set up a culture of punishing those who harassed others... those who killed others. They should be punished accordingly and in public for others to see and learn a lesson. And another important thing is; this history of the killings of the innocent tutsis, who died for no reason, should never perish. Not only my testimony but also everyone's. It [history] should never be forgotten. We should always remember it. It must be written in books so that our grand children will be able to read and know what happened. They should know the cause, who killed who... they should know that the Hutus killed the Tutsis that time.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce que je trouve qui devrait être fait, c'est renforcer la culture de punition, il faut punir celui qui a tué, d'une manière sévère et exemplaire. Ainsi, les autre en tireront une leçon. Autre chose: à l'issue des massacres des innocents Tutsi, je trouve qu'il faut...je ne suis pas la seule d'ailleurs, c'est nous tous qui le souhaitons, on ne doit pas oublier, ça ne doit pas disparaître. Nous devons toujours nous en souvenir, ça doit être écrit dans des livres pour que nos enfants et nos petits-enfants en grandissant les lise. Ces livres les mettront au courant de ce qui est arrivé, il faudra qu'ils sachent ce qui en a été à la base, ils devront savoir que les Hutu ont massacré les Tutsi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:08:05" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko bagahana ba bantu, by'intangarugero. Ku buryo umuco wo kwica... wo kwicana wacika. N'utekereza kwica, akabitinya kubera ko azi ko yabihanirwa.</s></text>
        <text langid="eng"><s>But they should punish those people accordingly so that the culture of not punishing stops. That way, the habit of killing one another will stop. Even that one who had a thought of killing would stop because he or she knows she would be purnished for it.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais ils doivent punir ces gens d'une manière exemplaire, de façon que cette coutume de tuer soit dissoute. Et même que celui qui a des intentions meurtrières s'en passe de peur d'être puni.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:08:37" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Numvaga hari utubazo dukeya numva nakubaza, kugirango dukomeze dusobanukirwe n'ibyabaye. Watubwiye ko muri mirongo itanu n'icyenda [1959] wari uriho, ariko wari ukiri mutoya. Ariko... wadusobanurira niba hari utwo wibuka muri makeya: uko bateraga, uko iwanyu byari bimeze, uko se mbese mwahunze. Cyangwa se uko byagenze gute...watunyuriramo muri makeya uko byagenze icyo gihe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>I would like to ask you some few questions in order for us to fully understand what happened. You told us that in 1959 you already existed but you were still young. But you can tell us the little you remember about the way they attacked how it was in your area, how you fled or what happened to you. Just tell us in breif what happened during that time.</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'avais quelques petites questions à te poser dans le but d'avoir plus de lumière sur ce qui est arrivé. Tu nous a dit qu'en 1959 tu étais là quoique petite mais tu ne nous en a pas parlé, nous dire comment vous étiez à la maison, comment on vous attaquait, comment vous avez fui...dis-nous ce qui s'est passé en bref ce temps là.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:11" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Muri makeya, nari Mutoya ariko ku buryo byibuka. Hariho amashyaka. Hariho Unar; hariho Parmehutu... M.D.R Parmehutu; hariho Rader; hariho Aprosoma. Hariho mbese amashyaka nk'ayo. Ariko noneho M.D.R Parmehutu yari iy'abahutu. Naho iyo l'Unar, yari iy'abatutsi... bari babogamiye ku mwami mbese, ni abantu bari mu shyaka ry'Umwami. Noneho ba bahutu rero nabo bakarwanya Unar. Abahutu kubera...baza kurusha Abatutsi imbaraga, kubera ko bari banashyigikiwe n'abazungu b'Ababirigi. Babarusha imbaraga. Barabirukana, barabasenyera...babategeka gusenya. Wareba ku irembo ry'umututsi habaga hariho umututsi yambaraga imyenda yera. Ariko ku irembo ry'umuhutu hari indege zabaga zigenda aho hejuru...ku irembo ry'umuhutu kugirango bamenye umuhutu uwo ari we...urugo rw'umuhutu, bafataga akantu k'umwenda utukura. Bakagashyira ku irembo ku giti, bakamenya ko urwo rugo ari urwo umuhutu. Noneho urutariho ako kantu gatukura, bakamenya ko ari urw'umututsi. Yemwe n'abahutu baba baturutse ahandi bakamenya rwa rugo rw'umututsi. Bakarutwika; bakarya inka; baranabica. Ubwo nicyo cyatumye n'abahunze mirongo itanu n'icyenda barahunze. Ni uko nabo batotejwe, icyo gihe ariko ari inyoko Tutsi itotezwa. Ni abahutu icyo gihe n'ubundi batotezaga...bicaga abatutsi. Biraza bigera muri za mirongo itandatu na kangahe...na...mirongo itandatu...</s></text>
        <text langid="eng"><s>In brief, I was young but I can remember some. There were parties like UNAR, PARMEHUTU... MDR-PARMEHUT, RADER, and PROSOMA. However MDR-PARMEHUTU was a Hutu party and UNAR was for tutsi. Members of UNAR party were on the king's sid; those are the people who were in the king's party. Therefore those Hutus were against UNAR. And then later the Hutus became more powerful than the Tutsi because they got support from the Belgians. They abused the tutsi and destroyed their houses. On the Tutsi's gate there was a picture of a tutsi in white clothes and on the Hutu's gate there was a red piece of cloth. There were airplanes everywhere in the skies. Therefore those colors were to help them identify between the Hutu's home and the Tutsi's home. They would put the red piece of cloth in front of the house and hung it in a tree. Therefore, they would tell it was a Hutu's house and the one with out one, they would tell it was a Tutsi's home. Even Hutus from other areas would tell the tutsi's home and burn it. They would eat cattle and even killed them [Tutsis]. That was the reason why some people fled in 1959; because they were subjected to torturend. The Tutsi ethnic was tortured. Still it was the Hutus torturing and killing the Tutsi. The situation continued like that till 1960s...</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'étais petite mai je m'en  souviens. Il y avait des partis politiques tels que l'UNAR [Union des Nationalistes Rwandais], le M.D.R 'PAREMEHUTU' [Mouvement Démocratique Républicain et parti pour l'émancipation du peuple Hutu],le RADER, l'APROSOMA. Bref, il y avait des partis de ce genre mais le M.D.R 'PAREMEHUTU' était un parti des Hutu, l'UNAR était un parti Tutsi et avait une tendance monarchiste. Les adeptes de ce dernier étaient des partisans du roi. Les Hutu défiaient les partisans de l'UNAR mais puisqu'ils étaient soutenus par les Belges, ils ont fini par l'emporter puis ont chassé les Tutsi et ont ordonné de détruire leurs biens. Les Tutsi étaient vêtus de blanc et aux seuils de leurs maisons...il y avait des avions qui  au-dessus des toits pour savoir laquelle était  la maison des Hutu. Et au seuil des maisons des Hutu, il y avait un vêtement rouge suspendu sur une tige pour qu'on sache qu'il s'agit d'une maison appartenant à un Hutu à la différence de celle d'un Tutsi qui n'avait pas de signe rouge. Et quand des Hutu venaient d'ailleurs, ils se rendaient compte immédiatement que la maison appartenait à un Tutsi puis ils la brûlaient, mangeaient les vaches et les tuaient. C'est ce qui a fait que les gens fuient en 1959, il s'agissait d'une persécution de l'ethnie Tutsi. C'était les Hutu de cette époque qui tuaient les Tutsi. Cela a continué jusque dans les années 60...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:15" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Muri icyo gihe, mu muryango w'iwanyu ntimwatewe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>During that time was your family attacked?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Vous n'aviez jamais été attaquéedans votre famille ?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:18" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Umh, twarahunze. Ndabyibuka nari mutoya muri mirongo itandatu na gatatu [1963]. Twarahunze bateye iwacu baratwika, duhungira nko ku musozi wo hakurya, hari ishyamba. Kubera ko hari inka nyinshi duhungana n'inka. Ariko baradusenyera.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We fled. I remember that in 1963 I was very young. We fled after they attacked our home and burnt our houses. We fled to a certain hill, which was a bushy. We had a lot of cattle; therefore we migrated with them. However they demolished our houses though.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Euh, nous nous sommes enfuis en 63, j'étais petite mais je me rappelle bien. Notre maison avait été attaquée puis nous nous sommes enfuis sur une colline de l'autre côté où il y avait une forêt avec quelques vaches puisqu'il y avait beaucoup  mais la maison a été détruite.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:39" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Mwavuye ku Musozi mwari mutuyeho witwa...?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What was the name of that hill where you were living before migrating?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Vous avez quitté votre colline, comment s'appelle t-elle?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:41" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh, ahongaho twari dutuye ku musozi witwa...hitwa Ikibanda, tujya ahandi hantu hirya y'Ikinazi, ahantu hari ishyamba bitaga Inyabusunzu. Icyo gihe abatutsi benshi barahakoraniye, kuko bagiye gutwika batwikira rimwe. N'inka zabo n'abana. Bamwe bahita bagenda bajya iyo za Bugesera abandi baza banaza hano za Sainte-famille hariya. Burya Kiliziya nta gihe abantu batayihungiyemo. Uretse muri mirongo cyenda na kane [1994], nibwo bayihungiyemo banayirwamo. Ubwo icyo gihe nabwo byarabaye bikomeza bityo; batera abantu bakarya inka, abandi bakica bagakubita amahiri... Abantu baranapfuye, abandi bajya mu mahanga. Ariko bariya bagiye mu mahanga, ntabwo bagiye bagiye ku bundi buryo, ni ku buryo bwo guhunga abahutu bari babamenesheje mu Gihugu. Nta gihe umuhutu atatoteje Umututsi. Kuva muri mirongo itanu n'icyenda [1959] kugeza ejo bundi muri mirongo cyenda na kane [1994], ni abahutu bicaga abatutsi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Eh... we were living on a hill called Ikibanda. We left that place and went to some place beyond Kinazi. There was a forest called Nyabusunzu. That time many Tutsis gathered there because most of their houses were burnt at the same time. They met there with their cows and their children. Some people [Tutsi] went to Bugesera and others went to Sainte- famille church. In the past, people had been running to church on several occasions unlike in 1994 when people ran there and died from there. Even that time same thing happened and continued like that; they attacked and killed, hit Tutsis with club, some people died, and others fled to exile. There was no other reason why people [Tutsis] went to exile; they were fleeing from the Hutus, who were menacing them with in the country. There is no time when a Hutu stopped torturing a Tutsi ever since 1959 up to 1994. It was always the Hutu killing the Tutsi.</s></text>
        <text langid="fra"><s>La colline sur laquelle nous habitions s'appelait Kibanda. Nous avons quitté pour nous rendre de l'autre coté, à Kinazi où se trouvait la forêt d'Inabusunzu. C'est là où s'étaient rassemblés tous les Tutsi parce que la destruction avait  été générale. Ils étaient accompagnés de leurs enfants et leurs vaches. Les uns sont ensuite partis vers Bugesera et les autres sont venus à l'église Ste famille. Les gens ont toujours refuge dans les églises sauf en 94 où ils y ont trouvé la mort. Ce tempslà, la situation a continué, les gens étaient attaqués, les agresseurs mangeaient le bétail, et même que des gens étaient tués à coups de gourdins...les gens sont morts, les autres sont partis à l'étranger mais ils ne sont pas partis pour une autre raison mais parce qu'ils fuyaient les Hutus qui les persécutaient dans le pays et puis le Hutu a toujours persécuté le Tutsi au fur du temps. Depuis 1959 jusque dernièrement en 1994, c'est les Hutu qui tuaient les Tutsi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:51" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Hari abo uzi bishwe, waba uzi amazina wenda ukavuga uti kanaka yaratwikiwe baramwica...</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you know by names, anyone who was killed? For example you can tell us that; so and so, their houses were demolished and later they were killed...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Y a t-il des personnes tuées dont tu connais les noms, dire que la maison de tel a été consumée puis la personne tuée?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:57" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh iwacu?  ...Icyo gihe muri mirongo itanu n'icyenda [1959]?</s></text>
        <text langid="eng"><s>In our family...? Are you talking about the time in 1959?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Euh, chez nous? En 1959?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:03" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Itanu n'icyenda [1959] ....itandatu na gatatu [1963] kugeza aho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes between 1959 and 1963, within that range...</s></text>
        <text langid="fra"><s>1959, 1963...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:06" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh, hari abasaza... hari abasaza, barapfuye abo basaza, ariko abandi bagiye mu mahanga banagwayo. Harimo na musaza wanjye waguye muri Tanzaniya. Yagiye yubatse yitwaga Kamonyo. Eh, yari abyaye, yagiye Tanzaniya abayo ni naho yapfiriye. Ariko nyuma abana be n'umugore baje kuza, yari afite abana batatu. Abana be umwe yanagu...banamwiciye hano ku Mumena muri Jenoside.  Bagiye bapfa benshi barapfuye, barabishe barapfa. Ni uko aba ari na kera umuntu ahari aba atabyibuka cyane. Yee, ariko barapfuye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, some old men died. Though some went to exile and died there; my brother died from Tanzania. He migrated to Tanzania when he was already married with children. He lived there untill when he died. And later, his wife and children came back; they were three children and one of them was killed during the Genocide from a place called Mumena. Several people died; they were killed. And since it was long time ago, somethings are hard to recall them well. But people died a lot.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Euh, il y a des vieillards qui sont morts...mais les autres sont morts à l'étranger. Parmi eux figure mon frère qui est mort en Tanzanie, il s'appelait Kamonyo. A son départ, il avait déjà un foyer, une femme et trois enfants. Il est mort en Tanzanie. Sa femme et ses enfants sont revenus et même que l'un de ses enfants a été tué à Mumena durant le Génocide. Ils étaient nombreux à perdre leurs vies, ils sont morts, ils les ont tués. Sauf qu'il y a longtemps de sorte qu'on s'en souvient pas assez bien mais ils sont morts!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:51" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo mujya kuri uwo Musozi mwagarutse mu rugo?</s></text>
        <text langid="eng"><s>When you ran to that hill, did you return home?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comment êtes-vous retournés chez vous après vous être réfugiés sur la colline?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:54" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh twaje kugaruka. Baje kuvuga bati: "ihumure ryaje." Ubwo niko mbese bavugaga bati: "ihumure ryaje bati: abantu nibagaruke mu ngo," turongera kuragaruka. Ku buryo ubwo twagarutse abandi bamwe barakomeje baragenda. Byatumye bajya no mu mahanga, abataragarutse mu ngo. Barimo n'uwo musaza wanjye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes we came back home. They had said that there was some stability as they always did. They would say that, "things have stablised, people should come back home." Then we returned home. Others proceeded and ended up going to exile. My brother was among those who didn't come back home.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous sommes rentrés, on avait dit::«Le calme est revenu,  les gens peuvent retourner chez eux.» Nous sommes rentrés mais d'autres ont continué la route. Ceux qui ne sont pas rentrés chez eux ont foncé vers l'étranger. Parmi eux, mon frère.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:23" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Biraza bigera rero Habyarimana afashe ubutegetsi muri mirongo irindwi na gatatu [1973]. Watunyuriramo muri makeya noneho uko byagenze, kuko wari mukuru...  N'uko iwanyu babibasiye n'uko... umwihariko w'iwanyu?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Then it reached a time when Habyarima came to power in 1973. Would you tell us briefly what happened and how your family was treated?</s></text>
        <text langid="fra"><s>La situation a continué jusqu'à la prise du pouvoir par Habyarimana en 73. Peux-tu nous en parler brièvement? Tu étais assez grande...parle-nous de votre persécution.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:37" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Eeh, muri mirongo irindwi na gatatu [1973] rero, ubwo hari hakiriho Kayibanda. Habyarimana yari umusirikare mukuru. Noneho ndabyibuka hari muri mirongo irindwa na gatatu mu kwezi kwa kabiri, kuri makumyabiri n'umunani [28 /02 / 1973], Nibwo byatangiye iwacu. Barasenya; baratwika; bica abantu benshi. Barabishe benshi cyanee icyo gihe... hari ni... hari Muramu wanjye icyo gihe iduka rye bararisenye, bacikira mw'ishyamba, baramushaka baramubura, ariko bamusenyeye.  Ubwongubwo twaranaje turahunga tuza hano i Kigali, hariya mu Biryogo.Tuhageze twahamaze...nta mezi abiri...nta kwezi kwashize. Bakora umukwabu wo kutujyana i Bugesera, i Maranyundo. Ngirango ahari ujya wumva babivuga. Nanjye nafungiwe i Maranyundo. Icyo gihe bakoze umukwabu baradutwara, ariko nabwo ari mu buryo bwo gushaka abatutsi, kuko twarangije kubibona tugeze i Bugesera. Baraje ubwo baradutunze batujyana i Bugesera, i Maranyundo mu ishyamba, batujyanye mu Bikamyo, mu Mabisi na ziriya modokari... nka biriya bikamyo binini byanjyaga kuzana amayoga za Gisenyi, icyo gihe barazifashe, baradutunda. Badushyiraga hariya kuri Gereza ya muhima bahitaga Komisaliya [commissariat], hari kuri Komisaliya icyo gihe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Well in 1973, it was Kayibanda still on power. Habyarimana was chief commander. I remember it was on the 28th feb 1973, when they attacked our home village. They burnt and killed many people. That time they killed so many people. I had a brother –in-law whose shop was destroyed. He escaped through a bush. They tried to look for him but they never got him. But his shop was already distroyed. That time we fled and came to Kigali in Biryogo. We spent there less that a month's time. Then they made a patrol of capturing all the Tutsis and take them to Bugesera in Maranyundo. I guess you have ever heard about it... I am among the people who were imprisoned in Maranyundo. Even that time they made a patrol but it was just for getting the Tutsis. We realised it when we were in Bugesera. They came and transported us to Bugesera in Maranyundo in the bush. They used trucks, min buses, and those big cars that transport beers from Gisenyi [from Bralirwa]. Therefore they gathered us there in t he Muhima prison. By then it was a police. It used to be called Commissariat.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Euh, en 1973, c'est Kayibanda qui était encore au pouvoir, Habyarimana était un officier supérieur. Je me rappelle c'était le 28 février 1973 que tout a commencé chez nous. Ils ont tué, détruit, brûlé, ils ont tué beaucoup...beaucoup de gens. Ce temps là, la boutique de mon  beau-frère a été détruite mais lui, il s'est échappé par la forêt. Ils l'ont cherché mais ne sont pas parvenus à le trouver. Nous avons fui jusqu'ici à Kigali, au quartier de Biryogo. Mais avant même qu'on ait fait deux mois, il y a eu une perquisition pour nous emmener à Bugesera, à Maranyundo. Je suppose que tu as entendu parler de Maranyundo, j'y ai été détenue. La perquisition n'avait pas pour but de trouver les Tutsis, nous ne nous en sommes rendus compte que quand nous sommes arrivés à Bugesera, dans la forêt de Maranyundo. Nous avions été transportés dans des bus, dans des camions qui étaient normalement utilisés pour transporter le vin de banane de Gisenyi. Ils avaient pris ces bus pour nous transporter, nous étions où se trouve la prison de Muhima, ce temps là c'était le commissariat.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:27" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Turagenda batugeza i Bugesera, nabwo batugejeje i Bugesera, noneho bakora Amayeri yo kuvuga ngo buri service nijye kuzana Abakozi bayo. Icyo gihe hatwawe...abo batwaye...batwaye abakozi abahutu, ab'Abatutsi barahabasiga. Harimo Abasore harimo amakumi n'iki... cyokora icyo gihe Habyarimana yashakaga gukuraho Kayibanda, bigejeje ninjoro nko mu ma saa tatu... saa yine turi muri rya shyamba...za nijoro. Azana Imodoka, yohereza imodoka, aza muri Kajugujugu, abwira Abapolisi ati: "ntihagire umugore cyangwa umukobwa urara aha. Ariko ubwo abahungu agitsina gabo cyasigayeyo, hasigayeyo mbarwa. Ni bacye. Ni bacye bavuyeyo. Ubwo abagore n'abakobwa baraza, turaza dusubira hano mu mujyi, ariko abagabo basigayeyo n'abasore bajyaga baza kubiba bakaza bakavuga bati: "we Naka."Urumva bari bafite liste y'abantu bariyo. Turashaka kanaka. Ubwa mbere batarabimenya, umuntu akagira ngo baje kumufungura. Ubwo bakamujyana. Bakongera bakaza bagashaka...bagatwara babiri cyangwa batatu gutyo. Bukeye baza kubimenya. Baza gushaka izina ry'umuntu, abandi basigaye bakavuga bati: "ntawe yaragiye." Nuko, naho harokokeye abantu bake cyane. Ubwo urumva nabyo kwari ugutoteza ni...ni umututsi. Nta gihe rero umututsi atatotejwe. Bigeze muri mirongo cyenda na kane [1994] ho byabaye agahomamunwa, n'ibishoberano.</s></text>
        <text langid="eng"><s>When we reached in Busera, they tricked us again; they said to themselves that, "every department should bring its workers." then they took workers but only the Hutu. The Tutsi were left there. There were gentlemen and wenches...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous sommes arrivés à Bugesera mais une fois là bas, ils ont utilisé une ruse demandant à ce que chaque service aille chercher ses employés. Les services n'ont pris que des employés Hutu, les Tutsi sont restés là. Il y avait des jeunes hommes et filles, des...mais au fait c'était Habyarimana qui préparait son coup d'Etat contre Kayibanda. Vers 22 heures, nous étions toujours dans la forêt, puis Habyarimana est venu dans l'hélicoptère et a donné l'ordre de ne laisser aucune dame ou fille dans cette forêt. Ils ont emmené des véhicules mais les hommes sont restés dedans. Très peu sont ceux qui sont sortis. Les dames et les filles sommes retournées en  ville mais les hommes étaient restés. Ils venaient les voler souvent en demandant : «où est tel?» Ils avaient des listes. Avant, on croyait que la personne interpellée était libérée. Ils l'emmenaient puis revenaient chercher deux autres ou trois. Mais après les gens ont su qu'il s'agissait d'une déportation, et quand ils revenaient appeler quelqu'un, on leur disait qu'il était déjà parti. Très peu sont ceux qui ont qui ont survécu, tu comprends donc qu'il s'agissait de la persécution des Tutsi...le Tutsi a toujours été sujet de persécution et en 1994, là c'étai l'apocalypse, c'est indescriptible.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:15" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Tukiri ahongaho... nyuma ariko waje kugezaho urashaka...?</s></text>
        <text langid="eng"><s>While still there... meanwhile, you reached at some point and got married...?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Avant de quitter cette étape...tu t'es mariée après?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:21" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, nyuma narashatse hari muri mirongo irindwi na gatatu [1973] icyo gihe   ...nashatse muri mirongo irindwi na kane [1974].</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, that was in 1973. I got married in 1974.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce temps là, c'était en 1973. je me suis mariée en 1974.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:31" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Noneho wagize amahirwe yo kugira Abana?</s></text>
        <text langid="eng"><s>So you had a chance of getting children?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu as eu la chance d'avoir les enfants?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:36" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, ariko umwe yarapfuye, na se.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, but one died and the father.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui mais l'un d'eux est mort...leur père aussi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:42" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Noneho mu gihe cy'amashyaka se  watunyuriramo uko byagenze k'umwihariko w'iwanyu uko... Niba byarabagezeho kubatoteza...</s></text>
        <text langid="eng"><s>Would you tell us briefly what happened in the period of party-struggles, was your family tortured?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Parle-nous de la période du multipartisme, avez-vous été affectés, menacés...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:52" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Igihe cy'Amashyaka ayangaya ya Habyarimana? Hari CDR , hari MRND, hari...na... harimo n'irindi shyaka ryatotezwaga naryo kuko ryari iry'abatutsi...bavugaga ko ari iry'abatutsi nka PLAriko rero Amashyaka yari akaze cyane yari anakomeye mu gihugu ni CDR  na MRND. Twaratotejwe cyane, twaratotejwe iwacu mu rugo, Bucyana yapfuye baraduteye. Baraduteye umugabo wanjye baramukubita, bagenda bazi ko yapfuye. Baradusahura, yemwe twari dutuye hariya haruguru yo kwa Kabuga barahatumenesha. Tukajya tugenda turaraguzwa nk'i... nk'abatagira iyo bajya. Ubwo byahereye aho baradutoteza aho dutuye bakadutoteza, kubera ariya mashyaka. Iyo CDR yabaga yakoze imyigaragambyo, abantu bagapfa bagakubitwa, yemwe bakanabica. Bari bafite n'Amagrenade, barebaga ahantu nka nk'aka Boutike kanyweragamo abatutsi, hari umugabo wari uri hariya ku Muhima bitaga Kamanda, yari afite boutique. Boutique ya Kamanda rero yakundaga kunywebwamo n'abantu kuko bo byari ngombwa kugira ngo abe ariho banywera, iyo wanyweraga muri ako kabari ka CDR ntiwahavaga udakubiswe. Natwe b'abagore iyo wajyaga kuguramo isukari, muri Boutique wasitara ku muntu gato ugakubitwa. Ubwo rero urumva ko uwo mugabo Kamanda nawe baramutoteje baranamwishe ejo bundi. Ntiyari n'umugabo, yari umuntu w'umusore yari ataranashaka. Ubwo baratoteza nta gihe batatoteje, ni birebire. Ubwo CDR nk'ahongaho kwa Kamanda bahakubise grenade. Iyo babaga bakoze imyigaragambyo: bicaga abantu; gufata amagrenade bagatera... biti ihi se, bagategera mu mayira; bakagutera ibyuma; baka... ubwo CDR yari ishyaka ryo kwa... rya Habyarimana, nairyo shyaka naryo ryari rimeze nka Parmet hutu uko yari imeze mbere.yari iye. Amashyaka nabwo icyo gihe... iryo shyaka naryo ryari rimeze nka Parmehutu uko yari imeze mbere.</s></text>
        <text langid="eng"><s>During Habyarimana's party-struggles...? There was CDR, MRND there was also another party, which was suppressed or discriminated against, because they considered it to be a Tutsi's party. This party was called PL. But the strongest and powerful parties in the country were CDR and MRND. We were oppressed and tortured very much. After Bucyana death, we were attacked and my husband was beaten. They left knowing that he was died. They robbed us... by then we were living over there, near Kabuga's building. But we were thrown out of our house and we started sleeping around like we did have where we belonged. That was the beging of those tortures; just from those parties. For example whenever CDR would strike, people would be beaten... I am telling you, people would die. They used to have grenades. Therefore, they would throw grenades to places like shops where several Tutsis would attend or drink beers. For example there was a certain man, who lived in Muhima and owned a boutique. Therefore, people were obliged to drink from Kamanda's boutique because if they went to CDR's bars they would not get out still alive. Even if it were women like us, we would be so careful to buy something like sugar from there. Because if you accidentaly stepped on somebody you would be beaten. Even Kamanda was one of the people who were being menaced. Infact he was killed just of recent. He was a young man not very mature; he wasn't even married. Generally they menaced people... there is no single day when they stopped menacing people; it is a long story. Therefore, Kamanda's shop was crached with a grunade by the CDR members. Whenever they would strike, they would kill people; they would burn places with grunades. Never the less they would ambush people on roads. They would stub people with bayonets. CDR was Habyarimana's political party, it was simillar to PARMEHUTU of the past.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu parles de la période du multipartisme avec les partis de Habyarimana? Il y'avait le CDR [Coalition pour la Défense de la République], le MRND [Mouvement Révolutionnaire et National pour le Développement], il y'avait un autre parti qui était persécuté, le PL, on disait que c'était un parti Tutsi? mais les partis les plus influents dans le pays étaient le CDR et le MRND. Nous avons subit beaucoup d menaces à la maison. A la mort de Bucyana [président du CDR], nous avons été attaqué. Mon mari a été battu, ils l'ont laissé  là le croyant mort puis ils ont pillé toutela maison. Nous habitions près de l'immeuble de Kabuga nous avons ensuite été chassés puis nous avons erré comme si nous n'avions nulle part où aller. C'était le début de la persécution et partout où nous allions habiter, nous  étions assujettis à des menaces à cause de ces partis politiques. Quand le CDR  organisait des manifestations, les gens étaient battus, tués...ils avaient des grenades. Ils visaient des boutiques où buvaient les Tutsi...il y'avait un homme, Kamanda, qui vivait à Muhima, il tenait une boutique qui était fréquentée par des Tutsi. C'était normale parce que tu allais boire dans une buvette des adhérents du CDR, tu n'en sortait jamais sans être battu. Même nous les femmes, tu y allais acheter du sucre, et quand tu marchais sur quelqu'un  par maladresse, il te frappait. Ce Kamanda était persécuté et à la fin, ils l'ont tué. Ce n'était pas un homme très adulte, c'était encore un jeune célibataire. Les gens ont été persécutés...c'est une longue histoire. Les adeptes du CDR avaient jeté une grenade dansla boutique de Kamanda, lors de leurs manifestations, ils jetaient des grenades en route partout, poignardaient les gens...c'était le parti de Habyarimana, il avait le même caractère qu'avait le PARMEHUTU avant. C'était son parti!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:24" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Noneho wenda tugere mu gihe cya Jenoside yo muri mirongo cyenda na kane [1994], watubwiye ko ariyo yabaye Rurangiza. Nifuzaga ko wenda watubwira ku buryo burambuye, uko mwabayeho muri mirongo cyenda na kane [1994], kugeza igihe murokokeye...kugeza igihe abo bana bawe babicira, cyangwa se umugabo wawe, cyanga se abavandimwe. N'uko mwihishe n'uko byagenze, niba warakomeretse mbese ibintu byinshi... Utubwire uko byagenze kugeza igihe warokokeye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Well let's go straight to the 1994 genocide. You said it was the most horrible time. Would you tell us in a detailed way, how you persisted in 1994 till when you survived? Tell us how they killed your children or your husband or your relatives... tell us how you struggled to hid, how it was or if you were injured or hurt... things of the sort but much more information. Tell us what happened till when you survived.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Parlons maintenant du Génocide, tu nous a dit que c'était l'apocalypse. Je voudrais que tu nous dises d'une manière détaillée, comment vous avez vécu cette période jusqu'à la survie...jusqu'à ce que tes enfants soient tués, ton mari ou alors ton proche. Aussi, comment cette personne a été tuée ou si tu as été blessé...raconte-nous tout, jusqu'au moment où tu as survécu.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:56" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh muri mirongo cyenda na kane [1994], Habyarimana yapfuye ku itariki esheshatu. Hari ngirango kuwa gatatu ndabyibuka. Nko mu ma saa tatu, nibwo babivuze...RTLM, na Radio Rwanda. Barabivuga ngo Habyarimana yapfuye, bati: "yahanutse." Ubwo bahise bica, cyane abantu bari begereye i Kanombe hano. Abatutsi b'i Kanombe; za Kabeza; Kicukiro aha... yee aya ma quartier; aho kwa ba Lando, i Remera; ahantu hegereye Kanombe. Abasirikare barahiraye, icyo gihe abatutsi bo muri ako gace bose barishwe, abenshi. Ubwo biba birakongeje hose. Umujyi wose. Uka... wabonaga aho... kugirango umuntu abone aho amenera, simbizi. Ni Imana yabikoraga.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Eh in 1994.... HABYARIMANA died on 6th, I think it was on Wednesday around nine in the morning. It's when it was announced on Radio Rwanda that HABYARIMANA has died on a plane crash. Then they started killing Tutsi people, who used to live around Kanombe. Areas like Kabeza, Kicukiro... those areas of Hotel Chez Lando in Remera. Soldiers took up those areas and killed every Tutsis around those places. And sudenely the killings had spread every where in the city. It was just through God's grace that you got a hiding place.</s></text>
        <text langid="fra"><s>En 1994...Habyarimana est mort  le 6, c'était un certain mercredi je crois. il a été annoncé vers 21 heures sur RTLM [Radio et Télévision Libre des Milles Collines] et sur la radio nationale que l'avion de Habyarimana avait chuté. C'est alors que les Tutsi vivant aux  alentours de Kanombe, à Kabeza, à KicuKiro...ces quartiers! Le quartier où se trouve l'Hôtel Chez Lando, à Remera... les militaires ont alors pullulé les alentours de Kanombe. Ce temps là, tous les Tutsi vivants dans cette zone ont été tués. Puis toute la ville a été embrasée. Trouver une issue était...je ne sais pas, c'était seulementla grâce de Dieu.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:55" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo baza iwanyu...?</s></text>
        <text langid="eng"><s>And finally they came to your home...?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Sont-ils venus chez vous?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:57" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, iwacu barahaje... Ubwo ngubwo bwarakeye ku itariki ya karindwi [7 /04 /1994] barahaza. Twari dufite amafaranga. Icyo gihe umugabo yari afite amafaranga, arabanza abaha amafaranga baragenda. Barongera ku itariki ya munani baragaruka, abaha ayandi baragenda. Ku itariki ya cyenda baragaruka; kugeza ku itariki ya cumi. Noneho ku itariki ya cumi, umugabo twari duturanye aravuga ati... mbese baraza arayabaha...abaha andi mafaranga. Uwo mugabo rero yari umu... yari umugabo...umugabo w'umunya Byumba n'ubu arafunze, yakoraga niba ari muri banque yihe?Sinibuka. Ajya mu nama, ubwo bakoraga inama. Ngo baramubwira bati: "kariya gatutsi n'ubwo kaduhaye amafaranga, nigashaka kaduhe Millioni nigashake kagire gate, turabica hamwe n'abari...na biriya byana bye, n'uriya mugore." Araza, noneho aravuga ati: "umva rero Michel, ati: uri incuti yanjye rwose ntakintu dupfa, ati wowe reka nkumeneshe hano, ati: bamaze kuvuga ko bagiye kuza aka kanya." We aba aramuhitishije. Nanjye araza arambwira ati: "reka rero nkubwire. Ati: sinshaka kubona imirambo yanyu hano, ati: kandi nonaha mu minota icumi, ube uvuye aha kuko bagiye kuza." Nti: "ese ubungubu ndajya he?" Ati: "icyo ngusabye, ndagusabye ngo: uve hano, kuko sinshaka kubona umurambo wawe hano n'aba bana."</s></text>
        <text langid="eng"><s>And finally they came to your home...?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui, ils sont venus...le lendemain, c'était le 7 avril. Ils sont venus, nous avions de   l'argent, mon mari avait de l'argent, il leur en a donné puis ils sont partis. Mais ils sont encore revenus le 8, il leur en a encore donné, le 9 ils sont encore revenus...jusqu'au 10 avril. Nous avions un voisin originaire de la province de Byumba, il est actuellement en prison, il travaillait à une banque,  je ne me rappelle plus du nom. Lors d'une réunion ,on lui a dit: «ce petit Tutsi, peu importe l'argent qu'il nous donnera, et même s'il donne un million, nous devons le tuer avec sa femme et ses enfants.» Ce type est venu dire à mon mari: «écoutes-moi Michel, tu es mon ami et je n'ai aucun problème avec toi. Je vais te faire échapper par ici parce qu'ils vont venir dans un instant» puis il est venu vers moi en ajoutant: « Je ne veux pas voir vos cadavres ici. Dans dix minutes, tu devras avoir disparu d'ici  car ils ne vont pas tarder à arriver » Mais je lui ai demandé: «Où veux-tu que j'aille ?» Puis il m'a répondu: «Tout ce que je veux, c'est que tu partes d'ici. Je ne veux voir ni ton cadavre ni celui de tes enfants ici!»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:28" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo nakomeje ntya, ndazamuka nyura iyo mu Gakinjiro, nshoreye abana. Hari Muramukazi wanjye yari ari iwacu ubwo n'abana, nawe igitero kiduteye yarasimbutse ajya ahantu munsi yacu, umudamu waho amushyira munsi y'igitanda. Ndazamuka nyura iyo kuri burigade, kuko kuri Manumetal uzamutse hariya...kunyura hariya munsi ya Manumetal hari bariyeri mbi cyane, nta muntu wanayisimbukagaho. Ubwo ndavuga nti: "reka nyure kuri burigade, niba Abajandarume bahari bandasa bandase...bandase batanyishe...batantemye." Ubwo ndakomeza ndazamuka abajandarume barareba abana. Noneho babaza abana nari nshoreye, ngo: "yemwe ba..." Bati... nari mpetse n'umwana. Ngo: "murajyahe ba sha, ngo: ubwo nti muri Inyenzi?" Abana baravuga ngo hoya ntabwo turi Inyenzi kubera ko yabarebaga.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Therefore, I took off throught the Gakingiro road with my children. I had a sister-in-law, she was at home with the kids; the first time they attacked us, she jumped over and hid slightly below our home. And, a certain lady who was living there hid her under her bed. I continued and passed via the police station. Because, there at Manumental... there was a horrible roadblock that nobody would escape. Therefore I said to myself, "I rather pass via the police and if there are policemen, they better shot me rather than being hacked." Therefore, I proceeded and the policemen saw the kids. Then they ased them, "you kids, where are you going...? I was carrying another baby at my back. So, they again asked, "are you Inyenzi!" but the kids denied that, they weren't Inyenzi though the policemen were seeing them.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je suis ensuite remonté en prenant le chemin de Gakinjiro, j'étais avec mes enfants ainsi que ma belle sœur qui vivait avec nous. Elle  s'était sauvée un peu plus bas de chez nous lorsque nous avions été attaqués, une voisine l'avait caché sous son lit. Je suis remontée en passant par la brigade parce que le sur le chemin de MANUMETAL [usine de métal] se trouvait une barrière très dangereuse. Personne ne la franchissait. Je me suis dit: «je vais passer par la brigade, et s'il y a des gendarmes, qu'ils tirent sur moi...qu'ils me tuent par balle et à la machette. J'ai continué mon chemin, plus haut, les gendarmes ont observé mes enfants puis leur ont demandé: Les enfants...ne seriez-vous pas des Inyenzi? Non! Répondirent les enfants.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:25:28" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni uko, noneho aravuga ngo: "ese uwo ni mama wanyu? Nti: yego.Araseka ati: "ngaho nimugende nimugera iyo mujya nuko!" Ndagenda ndacyashoreye ba baba nkata gutya munsi y'isoko, interahamwe z'insoresore zifite n'inkota...z'utwana nako twari utwana. Ko wabonaga se agakuru nka... umukuru muri bo yari afite nk'imyaka nka cumi n'ine... ubwo ari we musore urimo. Ubwo baba barantangiriye. Bati: "dore we...bati: niko wa mugore we..." Nti: ye. Bati: "uri iki?" Nti ndi: umuntu.  Ngo: "agasuzuguro kabo. Ngo ubu se ntabwo tubibona ko uri umuntu...uri umuki?  Uri umuhutu uri umututsi?" Nti: "simbizi ibyo mushaka muvuge ibyo. Nti: ibyo mushaka namwe mufate ibyo." Umwana umwe anyereka inkota yari iriho amaraso. Ngo: "ubu ikingiki urakireba, ngo n'iki?" Nti: "ni inkota." Ati: "nta maraso ureba ho?"Nti: ndayareba ho." Ngo: "urareba hariya hepfo?"Nti: "ndahareba." "...ntabwo ureba abandi baharyamye?"Nti: "yego." Ngo: "ubu ndakujyanayo none aha." Nti: "ubikore uko ubyumva."</s></text>
        <text langid="eng"><s>Then they asked again, "is that your mother?" [they were reffering to me] I said, "Yes, I am their mother." He mockingly laughed and said; "go and die from other people's hands." We continued together with the children approaching the market. Then we met young interahamwe militia who had knives; the oldest was about 14 years. They asked me; " who are you?" I replied, "I am a human being." "Listen to the Tutsi arrogance! Do you think we can not see that you are a human being?" One of them retorted! "We are asking if you are a Tutsi or a Hutu?" he explained. Then I told them that, "I didn't know! Whatever you want call me that. And, do what you think is fine with you." One of the young militia showed me his knife, which was stained with blood. And Then he asked me, "do you see this...? What is it?" I replied him that, "it is a knife." "Don't you see the blood stained on it?" he asked once again. Then I told him that I was seeing it. He went on and asked me, "do you see a cross?" "Yes I do." I replied. "Do you see others who are lying t here?" "Yes I do" I relpied. "I am going to take you there right now." He assured me. Then I told him that, "do as you wish."</s></text>
        <text langid="fra"><s>Et c'est votre mère? Ajouta un autre. Oui, répondis-je. Ok, partez mais si vous arrivez à votre destination...me dit-il en ricanant. J'ai  continué, toujours accompagnée de mes enfants, j'ai continué jusqu'au tournant en dessous du marché, il y avait des jeunes interahamwe, armés d'épées. C'était plutôt  des enfants. Le plus grand d'entre eux pouvait avoir environ 14 ans, c'était le plus costaud. Ils se sont précipités vers nous en disant: regardez! femme, tu es quoi? je suis un humain! leur répondis-je. Vous entendez leur mépris.Tu crois que nous ne voyons pas que tu es un humain? Tu es Hutu ou Tutsi? Je ne sais pas...considérez ce que bon vous semble. Ensuite un enfant m'a montré son épée tachée de sang et m'a demandé: Tu vois ça? qu'est-ce que c'est? C'est une épée. Ai-je répondu. Tu ne vois pas de sangdessus? Si! Tu vois là bas? Oui, je vois. Tu ne voispas des gens allongés là bas? Si! Je t'emmène là bas tout de suite. Fais ce que bon te semble.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:57" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuko hagati aho, iyo wabaga wabagezemo...iyo wabaga wabagezemo, nta kindi wagombaga gukora. Nta n'ubwoba wabaga ugifite. Burya ntabwo...n'uwapfuye nta bwoba yari afite. Yari yarangije...byarangiye wumva ko uyo wageze mu rupfu. Ntawe utabaza ngo agutabare, ntawe uganyira... waravugaga uti: "Imana inyakire uko ishaka." Nuko. Ubwo bigeze aho hahinguka umujandarume umwe wajyaga aza iwacu. Ndamubwira nti: "Nyeshya ko bagiye kunyicana n'abana." Ati: "ni bande?" Mu gihe akibaza ngo: ni bande, umwe aba aciye aha, undi aciye aha, undi aciye aha. Dusigara twenyine. Niwe wanjyanye angeza kuri komine... Nyarugenge.Kuri komine Nyarugenge turahaba, turahabaa... dusanga icyo gipangu cy'iruhande rwa Komine Nyarugenge cyabohojwe n'abajepe [GP: Umutwe wari ushinzwe kurinda perezida] bamaze guhunga Kimihurura inkotanyi zihageze, zarahabirukanye. Dusanga barakibohoje harimo abagore babo n'abana babo. Twari... icyo gihe twari abantu benshi bahahungiye, abavuye za Kivugiza, abavuye za...aho hose za Cyahafi za muhima. Twari benshi cyane twari abantu bageze ku ijana na mirongo inani. Nuko ubwo banga ko tuhajya bati: "ntitugiye guterana na ziriya Nyenzi."</s></text>
        <text langid="eng"><s>Meanwhile, whenever you would be in such people's hands, there was nothing much to do. You would just become so desperate and fear would disappear. Even those who died, they died strong with no more fear. You would simply be sure that you were in the hell's hands. No one would come for your rescure or listen to your sorrows. One would just say a simple prayer, "God, take my life as you wish." Suddenly a certain policeman who used to come to our home appeared. Then I begged him, "Nkyesha! They are going to kill me with my children..." "Who are those...?" he asked. And, as he was asking, the first boy disappeared and another one followed, in no time we were left only two of us. It was that policeman, who took me to Nyarugege commune and we stayed there. However, the next get to the commune was, seized by the soldiers [the presidential guard unit]. They retreated to Nyarugenge after the Inkotanyi had chased them from Kimihurura where they had suffered defeat in the battle with RPF soldiers. When we reached there, we found when they had siezed that gate and the house was full of their wives and children. I remember we were many people, who had got to seek refuge there. Some were coming from those ends of Kivugiza, Cyahafi, Muhima... we were very many about one hundred and eighty [180 people] they refused to allow us in saying that, we should go and join those Nyenzi [cockroaches].</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quand tu tombais dans leurs mains, tu ne pouvais rien faire d'autre, tu n'avais même plus peur; d'ailleurs c'est même certain que celui qui mourait, n'avait pas peur avant de succomber, c'était fini, il avait déjà senti la mort à sa porte. Tu n'avais pas de secours, personne sur qui se gémir, tout ce que tu pouvais dire c'est: «Seigneur, reçois-moi dans ton royaume» Mais pendant ce temps, un gendarme qui venait souvent chez nous est survenu puis  je lui ai dit: Nyeshya, on veut me tuer avec les enfants Qui? Au moment où il demandait, tous les vauriens se sont envolés dans tous les sens, nous sommes restés seuls avec lui. C'est d'ailleurs lui m'a conduit jusqu'à   la commune Nyarugenge. Nous y sommes restés. Il y avait une maison séparée du bureau communal Nyarugenge par une clôture, elle avait été occupée par les militaires de la garde présidentielle après avoir été chassée de leur base par les inkotanyi. Il y avait beaucoup de gens, les femmes et les enfants de ces militaires, nous étions très nombreux à nous être réfugiés. Il y avait des gens de Kivugiza, de Cyahafi, de Muhima... Nous étions au nombre de 180. mais ils ont refusé que nous puissions rester avec eux en disant: «nous n 'allons pas cohabiter avec des inyenzi».</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:38" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Ku kibuga cyo kuri...hariya kuri Komine twahamaze iminsi itatu n'amajoro atatu. Ariko uko duhari ariko baza batemagura abantu, batemagura abantu, batwara abantu, batema...batema... batema.  Hari... icyo gihe hari abantu bari baraje mu mahugurwa Kabusunzu y'amashyirahamwe. Harimo Abanyabutare, harimo abanyagitarama, mbese bari baraje mu Mahugurwa mu ma Perefegitura yose. Nuko ubwo bus mbese ab'abahutu bari barimo, bari bafite ibyangombwa byiza, babaha amamodoka baragenda. Abafite indangamuntu mbi babura aho banyura. Ubwo bus nayo iraza ibamena aho. Haguye abantu benshi hariya kuri Komine Nyarugenge. Ubwo nibwo Imvura itunyagira, niko abantu bapfa, nyuma haza kuza ikibombe kimwe kikubita muri icyo gipangu bari barimo, barasohoka barahunga, babihunga, natwe twinjiramo. Ubwo twahise tuguma ahongaho turakomeza tura souffra [kubabara] baza... gutwara, baza gutwara abantu no kwica.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We spent three days outside the district office. In those days the militias and ex-government soldiers used to come slaughter people and others were kidnapped and taken to undisclosed destination. In that period there was a seminar being conducted at Kabusunzu which brought together people from all provinces, and it was by people of all ethnic groups. Those of them who had national identity cards, which show that they were Hutus, were given transportation and other necessary facilities. While as those who were Identified as Tutsis, were put in buses, and brought to the place where we were for execution.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous avons passé 3 jours et 3 nuits sur cette cour du bureau communal mais durant ce temps, ils venaient tuer les gens en les mutilant, les déportaient, les mutilaient...il y avait là des gens de Kabusunzu, de Butare, de Gitarama, qui étaient venus à un séminaire rassemblant les gens de toutes les provinces. Les Hutu parmi les séminaristes [à l'arrivée], étaient munis de bonnes cartes d'identité ont été mis dans des bus puis sont repartis mais ceux qui avaient les mauvaises n'avaient nulle part où passer. Ils les ont emmenés dans un bus puis les ont emmenés au bureau communal. Beaucoup de gens sont morts à la commune de Nyarugenge. Plus il pleuvait, plus les gens mourraient mais quand un obus est tombé dans la propriété où ils étaient, ils sont sortis puis ont fui. Nous sommes entrés dans dedans. Nous sommes restés là dans la souffrance, on venait toujours déporter des gens à tuer.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:55" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Hari, hari interahamwe yitwa Kadahwema ni umunyagisenyi we yari Interahamwe iteye ubwoba, yari n'umutagisimani mbere. Kadahwema ndabyibuka yari yambaye tenue [imyenda ya gisirikare] kuva hasi kugera hejuru. Yarabaye nk'umusirikare. Yaraje ahakura abantu... ahakura abantu benshi cyane... cyane ntazi n'umubare ahari. Nuko Kadahwema yari afite imbunda; yari afite icyuma; yari yaravuye mu...hano kwa Bikindi mu ntuza... zari za Nterahamwe zo kwa Bikindi. Yari umunyagisenyi yari uwo iwabo. Nuko, hariya twari turi hari abantu benshi, haguye abantu benshi... yemwe nanjye icyo gihe hari baraje baradutwara, ariko bamaze kwica abantu benshi cyane. Abantu bitwa abagabo benshi bari bamaze gupfa n'abagore bapfuye benshi cyane. Natwe baza kudutwara baratumanukana hepfo mu Gakinjiro hepfo. Bica abagabo twari kumwe, turi ku murongo. Bica abagabo twari kumwe, bamaze kubica bageze ku bagore, Interahamwe imwe iravuga ngo iwabo ni muri Butaro. Aravuga ngo: "eh! Ko ndeba n'abangaba mugiye kubica, ngo umubyeyi wacu ni tumushyingura tuzamworosa iki? Ngo: ndavuze ngo nimureke abo bagore...ngo nimubasubizeyo." Ni uko twavuye kuri uwo mwobo, n'abandi bagenzi bajye twari kumwe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>In a group of interahamwe who came to kill us, there was a taxi driver called Kadahwema, a notorious killer from Gisenyi. Who wore a military uniform and was armed with a gun. They killed many people mostly men and the rest of us were taken to Gakinjiro where we were put on a line and started killing men. After all the men were killed, our turn came. But before they had killed any of us (woman) one of the Interahamwe milicious from Butaro said; "as you are going to finish them all, who shall escort our parent Habyarimana After on the day of his burial? I order now, don't kill those ladies. Take them back." That was how we left that pit hole with several other people we were together.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il y avait un interahamwe originaire de Gisenyi, il s'appelait Kadahwema. C'était un redoutable interahamwe, il était Taximan avant. Je  me rappelle bien qu'il était en tenue militaire de la tête aux pieds, il a déporté beaucoup de gens, beaucoup trop, je n'en connais même pas le nombre. Il était armé d'un fusil, d'un poignard, il faisait partie des interahamwe de chez Bikindi [griot qui chantait des quantiques incitant à la haine contre les Tutsi durant le Génocide]. Ils étaient tous deux originaires de Gisenyi. Il est arrivé un moment où j'ai été déportée aussi. Beaucoup de gens venaient d'être tués, beaucoup d'hommes et femmes...ils nous ont ensuite conduits vers Gakinjiro, nous étions à la file indienne, les hommes avec qui nous étions ont été exécutés. Après avoir tués les hommes, c'était au tour des femmes mais tout d'un coup un interahamwe de Butaro a dit: «je vois que vous avez l'intention de tuer ces femmes aussi. Et qui servira de couverture au père de la nation lors de son inhumation?j'ordonne que vous les laissiez repartir.» C'est comme ça que j'ai survécu, avec d'autres femmes, devant ce trou.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:38" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo tuba ahongaho turahanambira, mbese buri munsi wabaga uzi ko uri bupfe. Uzi ko n'udapfa ninjoro upfa ku manywa. Kugeza igihe inkotanyi ziziye, zirahabohoza nizo zatubohoje, zituryana Saint André. Nuko tura... intambara rero ubwo iba irashize, baba barahosheje ibyo kutwica, kugeza na n'ubu turiho. Ariko rero ubundi umuntu wishe, wakoze biriya...ariya mahano yo kwica, bari bakwiye kujya bahanwa by'intangarugero...by'intangarugero. Kandi ikindi aya mateka ya Jenoside... y'Itsembabwoko ntazareke kubaho, kandi ntituzareke kwibuka. N'umwana n'umwuzukuruza n'ubuvivi buzaza, azaze azi ko icyo kintu cyabayeho. Ari ibitabo abisome; ari ukiriho ubizi amusobanurire uko byagenze. Ariko bye gucika, kuko tugomba guhora twibuka abacu, tukibuka n'ibyabaye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Therefore, we stayed there waiting for our fate to come; each day one would think it was the last da. Believing that if you survive at night, you would die at noon. We lived in such dilema till when the RPF soldiers invaded and liberated us. They took us in SAINT ANDRE [secondary school] and that was the end of war. They stopped those killing but the perticipants should be purnished accordingly.... As an exemplary. And secondly, the genocide history should be maintained and we should never forget. Let all the coming generations ever in life learn that "there was genocide in Rwanda." They should read it from books, hear from the tales of witnesses who will be present by then, but never let the history die. Because we must keep remembering our beloved ones who died and remember what happened.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous sommes restés à la commune jusqu'à nous lasser, on s'attendait à être tué chaque jour. On savait que si on ne mourait pas la nuit, on mourrait le lendemain...Jusqu'à ce que les inkotanyi viennent nous délivrer et nous emmener au collège St André puis... ensuite la guerre est finie, on a cessé de nous massacrer. Nous avons survécu, aujourd'hui nous sommes en vie. Je crois que celui qui a tué, qui a commis ces exactions, ces gens devraient être punis d'une façon sévère et exemplaire. En plus, que le Génocide ne soit pas oublié dans l'histoire, nous devons en garder la mémoire. Que nos enfants, nos petits-enfants, nos arrière-petits-enfants puissent savoir ce qui s'est arrivé. Ils le liront dans des livres, l'apprendront par la bouche des survivants...mais que cela ne soit pas oublié parce que nous devons garder la mémoire des nôtres et de ce qui s'est passé.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:32:53" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Wavuze se urupfu rw'abawe rwagenze, watubwiye ko watandukanye n'umugabo; waba uzi urupfu yapfuye?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Tell us how your relatives died. You earlier told us that you separeted with your husband during the time of war, do you know how he died?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Peux-tu nous parler de la mort des tes proches, tu nous as dis que tu étais séparée avec ton mari, aurais-tu appris les circonstances dans lesquelles il est mort?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:04" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, urupfu yapfuye twaje gutandukana nawe, kuko yakoraga hariya mu mujyi yari Comptable ahantu muri Quincaillerie de Kigali. Hari abantu rero b'Abacuruzi baho bari bamuzi aragenda aba ahari,ariko yaje kuhavanywa ngo n'umujepe [GP: Umutwe wari ushinzwe kurinda perezida] ngo bitaga Rurangiza. Rurangiza uwo sinamuzi n'iyo twahura yahita, ngahita. Ku buryo ubwo yamubonye aramubwira ngo: "ariko Muze...ngo muze..."  Undi ati: "ye [aramwitaba]."  Ngo: "ubundi...uri iki?Ngo: zana ibyangwobwa byawe ngo: ubundi uri bwoko ki?"Undi ati: "ndi umututsi." Ngo: "Rurangiza narishe nararangije, ngo: umututsi wa nyuma ngiye guharuriraho ni uyu." Aramurasa amasasu ahita hejuru gutya [ku mutwe] undi yikubita hasi. Ariko nyine byamyoye gutya. Yikubita hasi... [Ubwo iyo ba mumuhanda habaga harambitse abantu bagihumeka, bikizaga iyo myanda mbese bakajyana... ab'impuhwe bakajyana muri CHK] ...Bamujyana muri CHK ngo</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes! You see... how we separented... my husband was an accountant in a certain hardware store in Kigali, and he knew many businessmen in town. So he went to seek asylum there but later, a certain soldier took him; he was from the presidential guard unit and his name was Rurangiza. I don't even know that so called Rurangiza, maybe if we met on the way we would pass by each other. So, he [Ruranngiza] first asked him what he was. And when my husband said that he was a Tutsi, the soldier laughed mockingly and said, "I have killed so many tutsi and this one is going to be the last victim in my hands." He held his gun and fired over my husband's head and my husband fell down. He was latter taken to CHK [a hospital] together with other wounded people and he was dressed.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Euh, les circonstances de sa mort...nous étions séparés, il travaillait en ville, il était comptable dans la 'Quincaillerie de Kigali'. Il était connu de plusieurs commerçants, il est allé se joindre à eux de la place. C'est un militaire de la garde présidentielle qui est allé l'enlever. Il s'appelait Rurangiza. Je ne connais même pas et s'il arrivait qu'on se croise en route, il passerait sans que je fasse attention à lui. Quand il a retrouvé mon mari, il lui demandé: vieux! Oui! Normalement, tu es quoi? Puis il a continué: montres tes papiers! je suis Tutsi; répondit mon mari. Rurangiza j'avais fini de tuer mais le dernier Tutsi que je vais tuer c'est bien celui-ci; s'exclama t-il. Il l'a ensuite tiré dessus mais les balles lui sont passées par-dessus la tête puis il est tombé. Quand il y avait des gens qui respiraient encore, allongés dans la rue, ils [les tueurs]  venaient le bain pour se passer de cette saleté... des fois, ils étaient emmenés au CHK(centre hospitalier de Kigali) par des gens apitoyés. Ils ont emmené mon mari au CHK puis l'ont pansé.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:15" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Baramupfuka, nanjye mbibwirwa n'abantu bacikiye ku icumu hariya muri CHK. Babajyanayo hari inkomere nyinshi nk'izo, bagapfuka gusa ariko ntibavure...ntibashyireho umuti. Ngo baza na none gutwarwa n'undi ngo witwa Kamashini, niwe wakoraga muri CHK. Ubwo niwe wicaga abantu bo muri CHK, ngo abajyana muri Camp Kigali. Muri Camp Kigali rero niho babiciye, ngo babajombagura ibyuma, babanoboramo amaso. Nabyo narabimenye. Ariko ubwo muri yari ari muri bariya bakoze muri CHK babahambye hariya ku Irebero. Nuko, ni uko byagenze. Umwana wanjye we yarapfuye ahambye hariya mu Gakinjiro, yari mutoya kubera ko yari ku ibere, yazize inzara... kubura ikimutunga we yarapfuye. Icyo gusa.</s></text>
        <text langid="eng"><s>This is a story that I was told by the people who survived from CHK hospital. That there were several injuries in CHK that were injured like him. That they used to only cover them without applying any medicine. Later there came another notorious killer called Kamashini, who took them away. He was the one responsible for all killings that took place at CHK hospital. So he took them to Kigali military camp, where they were chopped with bayonettes and their eyes were scooped out before thier death. That is part of what I heard. My husband is among those who died from CHK and he was exhumed and reburied in Rebero. That is what happened. And about my died child; my baby died and it was buried in Gakingiro. It was still young fed on breast milk. Therefore, it died of hunger due to stavation. That is all.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je l'ai appris par des gens qui ont survécu au CHK. Il y avait beaucoup de blessés, on leur faisait des pansements sans pourtant mettre de médicament sur  les blessures. Ils ont, par la suite, été enlevés  par un autre: Kamashini qui travaillait au CHK. Il les avait emmenés au camp Kigali, c'est là qu'ils ont été tués. On les tuait en les enfonçant plusieurs coups de poignards et en les crevant les yeux. Ça aussi je l'ai su. Mais il est parmi les victimes du CHK enterrés à Rebero. C'est en ce qui s'est passé. Mon enfant est mort, il a été enterré à Gakinjiro, c'était encore un nourrison, il tétait encore le sein! Il mourut de faim...manque de nutriment, rien que ça!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:16" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ntawundi wawewa...?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What about others in your family</s></text>
        <text langid="fra"><s>Personne d'autre n'est...?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:18" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Uwundi wanjye amateka yabo numva, ntabwo ntabwo bari i Kigali. Ariko hari n'undi mukobwa wa mukuru wanjye nawe wari mu Cyahafi, nabo babataye muri WC [umusarane], Ibuka niyo yabataburuyemo igihe bongera gutaburura na none abantu gutyo, babajyana ku Gisozi. Nabo bari ku Gisozi, ni we n'umugabo we, n'umugabo wabo, n'abana babo babiri. Icyo gihe babashyize muri WC [umusarane] yabo. Yee, abandi rero...</s></text>
        <text langid="eng"><s>Another person of whom I remember, they were not living in Kigali. But I remember my niece who lived in Cyahafi. They were dumped in a latrine. Their bodies were exhumed by IBUKA and taken to Gisozi memorial site for reburial. Their remains are in their final resting-place at Gisozi together with others. It is my niece and her husband and their two children. They were dumped in their own latrine. Other people...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Les autres membres de ma famille, je ne sais pas ce qui s'est passé. Ils n'étaient pas de Kigali mais la fille de ma grande sœur qui vivait à Cyahafi...ils ont été jetés dans les latrines. C'est 'Ibuka' (Association des rescapés du Génocide) qui avait procédé à leur exhumation puis les a inhumés à Gisozi. C'est que ma grande, son mari et  leurs deux enfants sont. Ce temps là, ils avaient été enterrés dans leurs latrines.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:49" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ntabwo wibuka mbese uko babishe, niba bari babatemaguye se cyangwa...</s></text>
        <text langid="eng"><s>Don't you remember how they were killed? Were they hacked to death or...?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu ne te rappelles pas s'ils avaient été mutilés ou...?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:52" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, barabatemaguye babateraguye ibyuma, ndetse n'Interahamwe nkuru yabo...bari baturanye, iracyafunze kereka niba yaremeye icyaha akaba azavamo, cyangwa se wenda yanavuyemo. Mu Cyahafi se... [Arimyoza] sinkunda kujyayo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes of course they are there. They were hacked and others were chopped with knives. In fact, the one who was the chief of Interahamwe in their home area was arrested. Unless he admit his crimes and get released. Or maybe he is already released... in Cyahafi... [she gulped] I don't often go there.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ils ont été mutilés, poignardés...et même que l'interahamwe derrière ces abominations était leur voisin, il est actuellement en prison. A moins qu'il ait avoué son crime et que de ce fait il sera relâché ou peut-être même qu'il est en liberté, je ne vais plus à Cyahafi...je n'aime pas y aller.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:10" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Haba se ha hari abo mu muryango wawe washoboye gushyingura?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you have some of your family members that you managed to exhume and reburry officially?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Y a t-il des membres de ta famille que tu as pus inhumer?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:15" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Oya kereka abongabo gusa. Kereka Umugabo wanjye wagiye hariya nkaba nari mbizi ko ariho yari ari, niwe bashyinguye mu rwe... mu gihe bwa mbere. N'abongabo bo mu Cyahafi. Eh, ariko hari na mukuru wanjye wabaga hariya i Gitarama, i Musambira umugabo we niwe wamushyinguye... we yaramushyinguye iruhande rw'itongo rye. Ariko abandi bari i Butare, ntabwo babashyinguye kuko ntabwo bazi... ntibazi aho baguye mbese. Ntabwo bazi aho ari ho. Bari hariya i Nyamure... bari i Nyamure... mu Karere ka Nyamure. Haguye abantu benshi cyane nigeze kujya gushyingura yo. Sinakubwira niba bari muri urwo ruhande, niba bari mu rundi, ntabwo mbizi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>No. Except my husband who I knew where he was buried and went there. I also had a sister who lived in Gitarama, in Musambira district. It was her husband who organised for her reburial ceremony. Others were in Butare but they haven't been exhumed becausedf no one knows exactly where they were dumped after being killed. However we know they were killed in Nyamure. In Nyamure district there was a big number of people who died there. I realised that when I attended a burial ceremony there. However I can't tell if my people's remains were among those we buried that day. I can't even guess if they were in another side. I don't know.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Non à part ceux que j'ai cités ci-haut. Mon mari aussi, parce que je savais où on l'avait amené, il a été enterré dans un premier temps avec ceux  de Cyahafi. Mais  ma grande sœur qui vivait à Musambira, Gitarama. C'est son mari qui l'a enterré dans son jardin mais les autres sont à Butare, ils n'ont pas été inhumés parce que personne ne connaît l'endroit où ils ont été tués...ils habitaient au secteur Nyamure. Beaucoup de gens y ont péri, je m'y suis rendu lors des obsèques de ceux qui y avaient perdu la vie. Je ne saurais pas te dire si les miens étaient parmi eux...je ne sais pas.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:08" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Watubwiye uti... ugeza aho Inkotanyi zabagejeje muri Saint André; ese nyuma y'aho byagenze bite? Kugeza ubungubu wabayeho ute?  Mwavuye muri Saint andre...</s></text>
        <text langid="eng"><s>You told us that the Inkontanyi helped you... they took you to Saint Andre but can you tell us how you left that place and your life experience in Sait Andre...?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu nous as dis que ce sont les inkotanyi qui vous ont fait arriver au collège St  André,  qu'est-ce qui s'est passé après? Comment as-tu survécu jusqu'à nos jours. Comment avez-vous quitté le collège St  André ?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:20" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Nyuma y'aho twavuye muri Saint andré, dusubira ku Muhima mu nzu z'imbohozanyo. Noneho igihe kiza kugera, AVEGA iza kudushakira...kudushakira abantu b'abagiraneza b'Abanyamerika babanje kubaka inzu zacu za mbere, burya hari izahageze mbere, hari n'iza nyuma. Izubatswe na FARG ni iza nyuma. Izacu za mbere zubatse n'Abanyamerika. AVEGA iza kudushakira... mbese abantu badafite aho baba, abafite ibibazo bikomeye, nitwe twabanje hariya dutuye. Ubwo ubuzima bwarakomeje abana bariga, FARG irabishyurira, yee. Ariko na none urebye nko no mu mibereho ntabwo ubuzima bukomeye neza. Kubera ikibazo cy'ubukene cyane. Ariko ubundi mu yindi mibereho turabishima kubera ko abana bacu bariga. Ikibazo gihari n'icy'ubukene nk'ahandi hose gutyo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We left Saint Andre and went back to Muhima in an abandoned house and lived there till the day AVAGA came and found some American benefactors who built for us the first phase houses. The second phase was built by FARG. Then life continued and children started going to school because FARG was giving out scholarships. Though we are still poor I thank them because our children are studying well. Generally, our problem is poverty like else where.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Après, nous avons quitté le collège St André. Nous sommes retournés à Muhima où nous nous sommes accaparés d'une maison. Quelques temps plus tard, AVEGA (Association des Veuves du Génocide) s'est chargé de nous chercher des bienfaiteurs de nationalité américaine qui se sont donnés la tâche de réhabiliter nos maisons qui avaient été détruites. Au fait, il y a les maisons qui ont été construites avant et celles qui ont été furent reconstruites après par le FARG (Fond d'Assistance aux Rescapés du Génocide.) Les nôtres avaient été reconstruites par les Américains. AVEGA s'était occupée des sans-abris, ceux qui avaient des problèmes sérieux...nous avons été les premiers à y habiter. La vie a continué, les enfants sont allé à l'école, c'est le FARG qui se chargeait de payer  leurs études. Mais en général, la vie n'est pas facile surtout à cause de la pauvreté. Mais en général, nous sommes satisfaits du fait que nos enfants vont à l'école. Le problème qui persiste, c'est pauvreté la pauvreté comme partout.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:39" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Kugirango nkubaze ikindi... nyuma y'aho itsembabwoko ribereye, uzi ko abantu bapfuye mu mpfu zitandukanye; harimo n'abakiriho, nk'aba... nk'abakobwa baba barabohojwe; harimo n'abantu bafite ubumuga butandukanye. Hari abantu bo mu muryango wawe se cyangwa b'i... mu muryango wawe waba uzi, baba barahuye n'ibyo bibazo?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Let me ask you another question, after the genocide, you know very well that people died in various ways. However some are still alive, for example ladies who were raped, people who were handicapped in many ways due to the atrocities. Do you have some of your family members who got such problems?</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'aimerais bien te demander... après le Génocide...tu sais bien que les gens ont été tués de plusieurs différentes façons, tout de même il y a ceux qui sont encore en vie comme des filles violées. Des personnes atteintes physiquement... Y a t-il dans ta famille, des gens qui ont vécu ces problèmes ?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:08" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Oya ntabo. Abenshi... abahari bo mu muryango wanjye, ni abagira ihungabana gusa mbese ryo gutekereza ibya Jenoside. No kuba byarabaye bareba, cyokora hari n'ufite ubumuga, umukobwa wa mukuru wanjye umwe barashe gutya, barongera bamurasa n'isasu aha rihushura igufwa, rinyura mu nyama riragenda. Ubwo ni ikibazo nawe aragifite cya Jenoside. N'ihungabana ubona ararifite ntabwo... si neza cyane.</s></text>
        <text langid="eng"><s>No, I would be lying if I said yes. But still there are some who have been Traumatized and one of my Nieces who is handicapped by bullets and has an amputated arm; she was shot and she watched her arm born jumping out of her body through the muscles. So she was also terribly affected by the genocide</s></text>
        <text langid="fra"><s>Non mais dans ma famille, il y en a qui souffrent de traumatisme dû aux événements vécus durantle Génocide. Mais il y a une personne atteinte physiquement, la fille de ma grande sœur. Elle avait été tirée dessus comme ça, puis touchée à ce niveau, la balle avait traversé la chair mais avait légèrement touché l'os. C'est un handicap lié au Génocide! elle est traumatisée aussi...mais ce n'est pas trop.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:42" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Murabana?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you live with her?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Vous vivez ensemble?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:43" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Oya aba i Nyamirambo aba kwa se. Ubwo se nawe yararokotse... se yararokotse.</s></text>
        <text langid="eng"><s>No, she lives in Nyamirambo at her father's place. her father too survived.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Non, elle vit à Nyamirambo avec son père qui est rescapé aussi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:52" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ikindi hano nakubaza, nyine nyuma y'itsembabwoko... eh, Inkotanyi zigifata igihugu hagiyeho inzego inzego za leta; bashakaga kugirango abanyarwanda bongere basubirane, mbese habeho ubumwe n'ubwiyunge. Wowe iyo ureba ubumwe n'ubwiyunge hagati y'abahutu bishe abatutsi, wumva bishoboka?</s></text>
        <text langid="eng"><s>After the genocide when the Inkotanyi liberated the country, there were several government bodies that came up, whicha emphasis much on unity and reconciliation policies. Form your personal point of view, do you thing it will work out for the Hutus who perticipated in the genocide to reconciliate with the Tutsi survivors?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Laisses-moi te poser encore une question, après le Génocide, après que les inkotanyi aient pris  le pouvoir. Il y a eu des institutions  d'Etat favorisant la réconciliation du peuple rwandais. Est-ce que tu crois que la réconciliation entre les Hutus qui ont tué les Tutsis est possible?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:00:08" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko rero ibintu by'ubumwe n'ubwiyunge, nabyo ntibyoroshye. Ibintu by'ubumwe n'ubwiyunge usanga ari ibintu...  Nk'umuntu wakorewe biriya bintu kwiyunga n'umuntu wa wakwiciye, sinzi ahantu byaturuka mbese kugirango mwiyunge. Numva sinzi... ubwo sinzi uko byaba bimeze. Sinzi intangiriro rwose yabyo uko byaza. Ese ko umuntu yiyunga n'uwo bavugana; ukiyunga n'umuntu umubwira uti: "mbabarira nagututse." Ese umuntu wakwiciye akakwicira abantu makumyabiri, azaza akubwira ngo twiyunge koko... gutya bishoboke? Ko ari ikibazo! Simbizi sinzi ko... Wenda sinzi uko bizategurwa, ariko simbizi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>By the way, the issue of unity and reconciliation is not easy. Those ideas of unity and reconciliation are more like... sincerely, reconciling with some one who killed your people, is next to imposible; where would one gain that spirit in order to reconcile? I wonder what would have happened, for such people to reconcile. I can't even imagine the beginning of all the act of reconciliation. A person can reconciliate with one whom they talk. Let's say; one can tell the other that, "please I am sorry! I insulted you. Forgive me." But I can't imagine someone who killed more than twenty people of your family members, standing infront someone asking him or her to reconcile. How possible would that be? It is a problem maybe there is a way they are planning to do it, which I can't imagine.</s></text>
        <text langid="fra"><s>L'unité et la réconciliation n'est pas une chose facile! c'est des choses...prenons l'exemple d'une personne qui a été victime de ces exactions, se réconcilier avec quelqu'un qui a exterminé les tiens...je ne sais pas ce qui se passerait pour que vous vous réconciliez! je ne vois même pas par où ça commencerait! Je crois que pour se réconcilier avec une personne, il faut discuter. Que cette personne vienne dire: «pardonnes-moi» Mais serait-il possible d'accepter de se réconcilier avec quelqu'un qui a tué plus de vingt membres de ta famille? je ne sais pas quels en sont les préparatifs mais...je n'en sais rien!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:13" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubona iriya Commission ibishijwe se izagera ku nshingano zayo... byo byoroshye?</s></text>
        <text langid="eng"><s>So, do you thing that the commission in charge of unty and reconciliation will reach its goals easily?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu  penses que ce sera facile pour la commission ayant cela dans ses attributionsd'atteindre ses objectifs?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:18" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Iriya Commission y'ubumwe n'ubwiyunge? Iriya Commission y'ubumwe n'ubwiyunge rero, wenda ahari izabigeraho simbizi, ariko se njye mbona atari vuba. Mbona bitazashoboka vuba. Ntabwo bizashoboka vuba, kuko n'uwakwiciye afite umujinya. Ukanabibona akanabikwereka. Ubwo se uwo muziyunga mute? Ko akurusha umujinya ariwe waguhemukiye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>You are talking about that commission of unity and reconciliation...? That commission... maybe it will succeed, who knows? Though it will require them a lot of time. It seems too impossible to achieve their goals in a short time. Because, it is astonishing how those who perticipated in the genocide [Interahamwe malicious] still have strong hatred and whenever they see you, they try to show you that they still hate you. So, how do you expect reconciliation to take place since he or she, who did those things has more grievance than the one he or she hurt?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Cette commission d'unité et réconciliation? je ne sais pas mais peut être qu'elle arrivera! Mais ce n'est pas bientôt parce que celui même qui a tué les tiens est toujours furieux contre toi et même qu'il te manifeste sa colère! Dis-moi alors comment se réconcilier avec lui quand il a plus de fureur que toi alors que c'est lui le fautif?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:55" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Hari urwego rurebana na Jenoside nyine yabaye mu Rwanda, uretse inzego za leta hariho n'andi ma commission menshi nk'ayo y'ubumwe n'ubwiyunge...  Ariko mu rwego rw'ubucamanza harimo, eh... imanza bazaca muri iyi minsi, ndetse zanatangiye imanza bita iza Gacaca, zo waba uzivugaho iki? Hari icyo zizacyemura mu rwego rwo guhana guhana abazize... abakoze itsembabwoko.</s></text>
        <text langid="eng"><s>There are other organisations concerned with the Rwandan genocide, which are non-governmental. Plus several other commissions around the contry like that of unity and reconciliation. And there are also judicially commissions called Gacaca. I guess, are in operation. What can you say about them? do think they are going to help in purnishing those who perticipated in the genocide?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Toujours au sujet du Génocide Rwandais, il y a plusieurs institutions, des institutions étatiques, beaucoup d'autres commissions comme cette commission d'unité et réconciliation...mais dans les institutions judiciaires, il y a ...les juridictions qui seront faites ou qui d'ailleurs sont en œuvre s'agissent de Gacaca. Qu'en pense-tu? pourra t-elle  condamner ceux qui ont commisle Génocide?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:29" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Umva rero... Gacaca... ngirango abantu bavuze Gacaca ntabwo mbasuzugura sinabagaya. Ariko Gacaca kera njyewe uko nyizi, nari nzi Gacaca umuntu yoneshereje undi; umuntu yarwanye n'undi; noneho bakaregana. Mu nzego za Gacaca bakabunga muri Gacaca.Ubundi rero iyo Gacaca bavuga y'ubwicanyi, n'iki... ntabwo nzi... [Arimyoza] ...sinzi ukuntu nabivuga. Nabyo simbizi. Ese Gacaca... ko bazanye Gacaca ngo barabafunguye ngo bemeye icyaha. Ngo yemeye ko yishe abantu ijana ngo none rero ngo natahe. Ese ubundi ko numva muri Gacaca basaba imbabazi... cyangwa ngo bazasaba imbabazi, ubwo bafungurwa hari izo basabye...? Ese bazisabye nde? Umh! Ninde bazisabye? Ese bazisabye Leta? Ese bazisabye uwo biciye? Byagenze bite? Icyo ni ikibazo twibaza. Ukumva ngo umuntu...runaka ngo... bati: "runaka washinje kuko warabirebaga, bamufunguye, bamuhanaguyeho icyaha."  Umh! nonese bakimuhanaguyeho kuko atagikoze? Icyo ni ikibazo. Ubwo ntawe uzi ko leta ibitegura, ariko rero ubundi ushyize muri gahunda mu kinyarwanda, iyo gacaca y'ubwicanyi sinyizi.  Numva bindenga, njyewe sinzi ibyo ari byo. Gacaca y'ubwicanyi? Sinzi ibyo ari byo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Listen... Gacaca... people who voted for Gacaca, I neither dismiss them nor disrespect them. But how I used to understand Gacaca from the past experience is different from today's Gacaca. Gacaca used to take place once someone had grazed his cattle on the fellow's crops or if two people had faught together. Then they would report to gacaca courts where they would later reconcile the two. But I had never had of Gacaca for the killers... [She gulped]. I don't even have words to say about it. That so called Gacaca... it came into existance in order to set those perpetrators free; those who would admit that they killed ahundred people would be set free. I hear that in Gacaca perpetrators ask for forgiveness, or they will be asking for forgiveness. What about those who are already released? Did they ask for forgiveness? If yes, whom did they ask for forgiveness? Umh! Who did they ask for forgiveness; Is it the government or is it the people whom they killed their loved ones...? what happened exactly? That is the question we ask ourselves. From no where one hears that so and so was released, yet you had convicted him or her because you witnessed his or her deeds. Then one starts wondering; "did they find him or her innocent for them to release him or her...?" that is a big issue. No body knows how the government goes about it. But if we concinder our acient rwandan gacaca, there was no gacaca for killers before. It is beyond my imagination... I can't even understant it. "Gacaca for killers!" it is unbelievable!</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce n'est pas sous-estimer ceux qui ont pensé à Gacaca mais le type de Gacaca que je connais intervenait souvent quand un homme s'était battu avec un autre ou qu'il l'ait offensé légèrement. On les réconciliait par Gacaca. Quant au Gacaca traitant des cas de Génocide, je ne sais pas...je ne sais pas quoi dire! Gacaca...avec Gacaca, on relâche des criminels tout simplement parce que quelqu'un avoue avoir tué 100 personnes, on le relâche. J'entends dire qu'on demande pardon dans Gacaca ou alors ils le feront mais l'ont-ils demandé lorsqu'on leur relâchait de prison? à qui l'on t-ils demandé? est-ce au gouvernement? est-ce à la personne qu'ils ont offensé? qu'est-ce qui s'est passé au juste? Voilà une question que nous devons nous poser! Tu entends direque tel a été affranchi et qu'il a été acquitté alors que ses crimes ont été commis ouvertement. Est-il acquitté parce qu'il ne l'a pas commis? c'est vraiment un problème! Peut- être que le gouvernement a un plan que nous ne connaissons pas mais selon la tradition rwandaise, un Gacaca pour des crimes de Génocide...je n'en connais pas moi! ça me dépasse, je ne sais pas ce que c'est; un Gacaca pour des cas de meurtre! je n'y comprends rien.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:37" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Dukomeje wenda nkubajije ikindi kibazo, ibyo ari byo byose igihugu icyo ari cyo cyose cyubakwa n'amaboko y'abana bana babo bashyize hamwe. Kandi nk'uko wari uri kubivuga, nyuma y'itsembabwoko abantu basa nk'aho habaye ibice mu bantu, bitariho bifatanya mu rwego rwo kubaka igihugu. Ubona iterambere ry'igihugu... mbese igihugu cyacu aho kigana wumva wagira icyo ubivugaho?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Let us proceed. I would like to ask you another question. Whatever maybe the case, a nation is built by its natives when they put their hands together. And as you said earlier that after the genocide, some people divided themselves into separete divisions. Which divisions, seem to be helpless as far as developing our country is concerned. So, what can you talk about the development of our country... what can you predict about her future?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Une autre question, en tous cas, tous les pays bâtissent  sur  l'énergie de la population oeuvrant dans l'union. Comme tu le disais, il y a eu une sorte de division dans la société après le Génocide, ce qui cause un handicap sur le plan de reconstruction du pays. Que pense-tu du développement...bref où va le pays !</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:10" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Igihugu cyacu aho kigana kugirango kigira iterambere, numva nk'abanyarwanda bose bashyira hamwe. Bakubaka igihugu. Ariko bizaterwa n'iki? No guca umuco wo kudahana. Niba utekereza gukora ikintu runaka kitari kiza, cyo... cyo... cyane icyo ubwicanyi nicyo cyashenye n'iki Gihugu, ahanwe hariya ku mugaragaro. Ahanwe biboneka, n'undi ubitekereza agire ubwoba. Avuge ati: "nimbikora ndabizira."  Icyo gihe hagati aho ni bicika igihugu kuzubakwa, kibe kiza. Rero kugira ngo igihugu cyacu ki... kizabe kiza, abakiri batoya bazakomeze mu majyambere, bige, bagire icyo bungura igihugu; ni uko mbere na mbere nibabanze bumvishe ba bantu bafite umutima mubi wo kwica abantu, n'uyu munsi bakiwufite... kandi barawufite! Babanze babumvishe ko bagomba kubana n'abandi neza, hatarimo ubwicanyi. Nka bariya bantu bo ku Gikongoro nk'uko bavuze ko babakatiye urwo gupfa, kandi bazabarasa kumugaragaro, ibyo... buriya nibakora biriya ntabwo ku Gikongoro... ndizera ko bitakongera. Nibaramuka babikoze koko ku mugaragaro bahamagaye abantu bose, ntabwo byakongera. Kuko ntawabona bamushyize ku giti hariya, noneho yumve ko akwiye kubikora, ngo bamushyire ku giti. Ibyo rero ni uguca... ni ukurandura umuco udahana nyine nibyo byiza. Ibyo baramutse babikoze igihugu cyacu cyatera imbere. Kuko n'abahungabana, no mu bihungabanya abantu babonye Jenoside... bahuye nayo batotejwe, na biriya byo ku Gikongoro byajemo. Kuko twarahungabanye twese tutanahegereye. Twahise twumva ko natwe twese ariko tugomba kumera.</s></text>
        <text langid="eng"><s>In order for our country to experience development in the future, all rwandans should put their hands together and try to build their nation. But this shall be achieved only if they try to eliminate the habit of not purnishing. Whoever that has plans of doing bad deeds especialy killings because it was one of the deeds that led into distruction of our nation. Should be punished in public where everybody will be seeing in order to frighten those who have the same plans. Because they will know that, if they do the same thing, they will be treated in the same way. Therefore, if they stop that habit [not punishing] the country will be built and will become pleasing. Therefore, in order for our contry to be pleasing, the young ones will have to continue in the line of development; they will have to finish their studies and improve our contry. First of all, they have to know that the killers still have the intentions of killing. Therefore, they have to first sencitize them and teach them that, they have to live with others peacefully without killing. Fir example those people in Gikongoro whom they sentenced to death. I hope they will shut them in open. And I believe that, if they do it in public, I guess in Gikongoro there will be no more killings. Because no one can see his fellow being shot on a tree and then he goes a head with his wrong plans that would take him to the same tree. Therefore, eliminating the habit of ont punishing is the best. If they do so, our country will develop. Because those are one of the things that distablise genocide survivors. Because when we had about what took place in Gikongoro, we were all afraid. We thought the same thing would happen to us...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Pour que notre pays aille de l'avant, je crois que tous les rwandais devaient se serrer les coudes et bâtir leur pays. Mais que faudra t-il faire? Il faudra abroger l'impunité. Si quelqu'un a des intentions criminelles comme tuer, chose qui a détruit notre pays, il doit être puni aux yeux de tous. Ainsi cela servira d'exemple à tout le monde de sorte que tout celui pouvait penser à nuire soit effrayé en se disant: «si je le fais, je serai puni. Après ce changement de mentalité, le pays sera reconstruit et devenir beau. Pour que notre pays progresse, il faudra conscientiser ceux qui ont encore des pensées meurtrières, qui sont encore animés, jusqu'à présent, par des idéologies génocidaires...ces gens doivent être conscientisés à vivre ensemble dans un monde écarté de meurtre. Par exemple, les détenus de Gikongoro, qui ont été condamnés à la peine capitale et seront exécutés publiquement...je crois que cela servira de leçon aux gens de Gikongoro. Je crois que plus personne n'aura cette pensée après avoir vu des gens fusillés sur des potos. Il s'agit de mettre fin à l'impunité. Si cela est mis en pratique, notre pays ira de l'avant. Parce que parmi ce qui traumatise les rescapés figure ces événements de Gikongoro. Nous  avons tous été traumatisés par ça, alors que nous sommes loin de Gikongoro, nous avions cru que le même cas allait nous arriver.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:18" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ikindi nakubaza, urabona ubu ni ubuhamya bwawe, nk'umuntu twavuga mukuru. Bukaba kandi buzarebwa n'abana bawe, ndetse n'abo bazabyara kuko buzabikwa mu ahabigenewe ku buryo buzamara igihe. Twifuzaga y'uko ukurikije ibihe wanyuzemo; ukurikije ubuzima bukomeye wagiye unyuramo uri mu itotezwa. Hari uko wagiye ubyigobotora; Hari n'ubwo ababyeyi bawe bakubwiraga bati: "ntacyo... kora gutya kugirango twigobotore mu buzima bubi." Ndagirango utubwire muri make impanuro waha abana: ari abawe; n'abaza... n'abazaba abana babo, nka nyirakuru. Ndetse n'abandi bana b'igihugu. Icyo bakora nk'impanuro wowe ubwawe wabaha kugirango babe abantu, bazashobore no kugira ubuzima bwiza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Another thing I would like to ask you; this is your personal testimony as a mature person. And your own children plus your grandchildren will see this testimony because it will be kept in the appropriate place for the future. Therefore, according to your life experience... the hard times you experienced, definitely there must have been a way you found yourself out of it. Maybe sometimes your parents would tell you to do this or that in order to defeat some tough situations. In brief, please tell us the advice you would give to the young children. Especially your children and those that will generate from them; they will be your grand children. In general what is your advice to the children of this nation? What should they do in order to become responsible people in the future?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Partant de ton témoignage, en tant que personne adulte...étant donné que ton témoignage sera lu par tes enfants et même par tes petits-enfants car il sera bien conservé...j'aimerais que, de ton expérience du Génocide, des persécution dont tu as été objet, de la façon dont tu as pus t'en sortir, de ce que ru as reçus  de tes parents qui te disaient parfois: «fais ceci, fais cela pour que nous puissions nous en sortir...» nous aimerions que tu donnes un conseil aux enfants, à leurs futurs enfants, en tant que leur grand-mère et ainsi qu'à l'endroit de tous les enfants du pays. Quel conseil peux-tu leur donner pour qu'ils aient une vie meilleure ?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:08:26" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Impanuro naha rero abana bakiri batoya, icya mbere ni ukugira urukundo. Icya mbere ni ukugira urukundo; ikindi bakihatira kwiga, kuko nta buzima bwiza bazagira batize. Bakiga bakagira urukundo; ikintu cyo kwangana bakakirandura mw'isi ikibaho. Nihaza urukundo nta n'ikizabura na kimwe.  Abana bato nibakundana... kandi n'ubundi buriya, kugirango n'abo bana batoya bajye kuba interahamwe babitewe n'abakuru. Nibagira urukundo, bakigishwa urukundo, ntibishwe ibyo kwanga...  Ngo: "uriya mututsi."  Nk'uko n'ubundi babibigishije. N'umwana w'umututsi agakura azi ko ari umututsi utotezwa, nko muri Jenoside hari nk'u... nk'abana... wabwiraga umuntu ati: "wambabariye ko ntazongera kuba umututsi."  Ibaze w'uruhinja! Ni uko yari azi ko bamutoteza kubera ko ari umututsi. Bakarandura rero umuco wo kwangana. Gusa bakamenya ko umunyarwanda ari umunyarwanda. Bakamenya ko umuntu ari umuntu agomba kubaho, atagomba kwicwa. Ubwo nicyo kintu kizagirira rero abakiri batoya akamaro. Nibakundana umuntu akamenya ati: "njyewe ngomba kwiyigira amashuli, nkikorera nkazageza ahangaha," undi ati: "ngomba gukora iki."  Nimba ari ubucuruzi ashoboye, ati: "reka nikurikirire ncuruze;" niba ari n'uhinga, amenye ko agomba guhinga. Ariko nyuma atagiye muri wa muco wo kwanga umuntu ngo uriya ni uyu. Niyo mpanuro naha abana batoya.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The advice I can give to young children... first of all they should learn how to love. The first thing id to love. Sencondly they should put much effort in education because there will be no bright future for them if they don't go to school. They should study and love each other. They should avoid hatred among them in all their lifetime on earth. Because where there is love, nothing misses. Therefore, the youngones should love each other. I guess even those kids who became Interahamwe; it was due to their elders. But if the children experiences love, and be taught about love rather than hate. And avoid seeing their fellows and say, "look at that tutsi." Like they used to learn in the past. In the past. Tutsi children used to believe that they were ment to be menaced. Like during the genocide, some children would tell the killers that, "please forgive me, I will never be a Tutsi again." Just imagine, those were very young children but they already knew that they were menaced because they were Tutsis. Therefore, hatred should be up rooted and they should only keep in mind that there are only rwandans. And, every human being has a right to live. No one should be killed. That is the most important thing for the young ones. If they love each other, one would be knowing that, "I have to study for my own life." And the other one would say, "I want to do this and that." if he or she is good at business, then he or she should run business. If one is good at cultivatng, then she or he should mean business and cultivate. But forgeting that habit of having second thoughts about his or her fellows. That is my advice for children.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mon message à ceux qui sont encore jeunes, la première des choses est d'avoir  l'amour. Deuxièmement, je leur conseille d'étudier parce que sans ça, ils pourront pas arriver à un niveau de vie meilleur. Qu'ils suppriment la haine de cette planète; s'il y a l'amour, rien ne manquera. Quand les enfants grandiront dans l'amour...d'ailleurs, les enfants, pour devenir interahamwe, ils ont été poussés par les adultes! S'ils arrivent à acquérir une éducation basée sur l'amour...pas comme avant quand on leur disait: «celui là est Tutsi...» jusqu'à ce qu'ils grandissant en sachant que le Tutsi devrait être persécuté...par exemple, durant le Génocide, il y a des enfants qui demandaient pitié en disant: «pitié! je jure que je ne serai plus Tutsis» c'est parce qu'ils étaient conscients qu'on les persécutaient à cause de leur ethnie. Il faudra donc abolir l'esprit de haine. De savoir tout simplement qu'on est  Rwandais, des êtres humains et qu'on a le droit de vivre, qu'on n'est pas fais pour être tué. Voilà ce dont la jeunesse a besoin. Ainsi, ils sauront qu'ils doivent étudier, atteindre un objectif. Ceux qui veulent se lancer dans le commerce, ceux qui veulent cultiver, tout cela sans se laisser emporter par la haine en disant tel est ceci, tel est cela...ethnies, c'est ce que je peux donner comme conseil aux plus jeunes.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:21" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo ngirango nink'impanuro y'abana batoya b'Abanyarwanda muri rusange. Ariko nifuzaga ko kubw'umwihariko ku bana bagiriwe itsembabwoko, ko hari icyo waba... wababwira mu rwego rwo kwiyubaka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Hope that is the advice to the children in general. Now can you give any piece of advice to the children who were affected by the genocide? What advice can you offer them about how to improve on them selves?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je crois que ceci est un conseil pour la jeunesse rwandaise en général. Mais, d'une manière plus spécifique, que peux-tu dire à la jeunesse qui a vécu le Génocide dans le but de leur rétablissement.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:38" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Mu rwego rwo kwiyubaka, abana bakorewe itsembabwoko basigaye iheruheru, batagira ababyeyi; batagira umuryango. Bakwiye kwihangana. Bakikurikirira kwiga. Yego nta buzima burimo bwiza, kuko mu mutwe wabo hara... haratobamye. Iyo umwana adafite umubyeyi burya nta...nta kiza aba afite. Ariko nibihangane kuko nta kundi twabigenza. Yihangane nabona uwo wahuje ikibazo bakundane baganire, nabona umubyeyi nkanjye wahuye n'icyo kibazo, amwegere amubwire. Niba... wenda umubyeyi aramubwira ati: "ihangane mwana wanjye uze kuza tuganire." Iteka ryose iyo muhuye mwarahuje icyo kibazo, hari n'aho bikuruhura kubera kubona uwo uwibwira, mubivuganaho unabizi. Yee, ni icyo nababwira rero...abana be...ese bahuye n'ibyo bibazo... icyo nababwira ni uko bakundana nabo ubwabo, baka...bakamenyana, ibibazo bakamenya kwegera wa mukecuru cyangwa wa musaza wahuye n'ibyo bibazo. Akababwira iyo uri umuntu mukuru uhumuriza umwana, ukamubwira uti: "ihangane nta kundi bimeze." Yaba ari no hafi yawe, ukagerageza no kumusura, nawe akagusura. Akamenya ko hari umuntu wasigaye bahuje icyo kibazo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>In the flame of development... children who experienced genocide were left in misery without parents. They were left homeless, they should be strong and patience and, mind about their education. I know there is no good life, their heads had frozen. Because, when a child has no parents, life seem to be meaningless. Therefore they should be strong because there is no alternative. If they come across their fellows with the same problems, they should befriend one another and talk about their problems. If it is a parent, she will tell them that, "my children come we chat a bit." Ever, when you meet with people you experienced the same problem; you fell relieved just because you found someone to tell about your problems, someone who understands it.  That is what I can advise them. Children who faced that problem should love and know each other. If they meet challeges, they should learn how to adress those problems to the older people who were once in the same situation. Because grown-ups know how to comfort children. You can tell a child that, "be strong there is no alternative." And if you are neighbours, then you try to visit each other. That helps the children to know that there are some other people who faced the same problems like they did.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Dans le cadre de se reconstruire, les enfants qui ont vécu le Génocide, qui sont restés orphelins, seuls, sans familles... ils doivent être courageux et se donner entièrement à leurs études. Il est vrai que ce n'est pas une vie facile pour eux parcequ'ils ont été atteints  psychologiquement et surtout qu'un enfant sans parents, il n'a aucune joie. Ils doivent être courageux puisqu'il n'y a pas d'autre solution, s'il trouve quelqu'un qui a traversé les mêmes difficultés que lui, qu'ils parlent et partagent les problèmes, en amour; ou alors se rapprocher d'une grande personne qui a vécu le Génocide, comme moi, leur dire: «courage mon enfant, viens en discuter avec moi. » A chaque fois qu'on arrive à partager les problèmes avec quelqu'un qui a vécu les mêmes circonstances et qui comprend, il arrive qu'on se sente soulager.  Ce que je dirais à ces enfants qui ont traversé ces problèmes, ils doivent s'aimer, s'entraider. Qu'ils se rapprochent du viel homme ou de la vieille dame qui a vécu les mêmes problèmes; en tant qu'adultes, ils leur diront: «sois courageux mon enfant, on y peut rien d'autre» et si possible, rendez-vous visite l'un l'autre mais que cet enfant sache qu'au moins il y a un survivant qui partage les mêmes problèmes que lui.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:09" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubundi nk'impanuro wahaga abana, by'umwihariko abacitse ku icumu bahuye n'icyo kibazo. Ariko noneho... ntacyo wabwira noneho abakoze itsembabwoko? Ni ubuhe butumwa wabaha?</s></text>
        <text langid="eng"><s>That is the piece of adice that you have passed to the children. What about those who perticipated in the genocide? What message can you give them?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu t'es adressée à la jeunesse qui a vécu le Génocide, que peux-tu dire à présent, aux Génocidaires?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:27" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Abakoze itsembabwoko? [Arimyoza]Yewe! Abakoze itsembabwoko... ibyo se... ubwo ...buriya rero bariya Bantu...  Kubabwira se ubwo nababwira... Umva simbabwira ngo: "ntibazongere." Kuko ku giti cyabo bashobora no kongera uyu munsi. Bariya rero, abenshi ntibanemera ko babikoze, kandi arabihakana kandi wowe yarabikoze ureba. Ubu se namuha mpanuro ki? Ahubwo bihane nabo niba bumva ku mutima... niba bumva ku mutima...umutima uba... ubibabwira... ubacira urubanza. Agerageze kugirango wenda yigire hari asabe n'imbabazi da! Niba asabe n'Imana imbabazi. Kuko na bariya bishwe ni ibiremwa by'Imana yiremeye. Nibasabe imbabazi mbere yo kunsaba imbabazi. Kuko nibemera bakibuka Imana, bakayisaba imbabazi, nanjye nibambona ntacyo bazantwara. Bariya rero kubaha impanuro [arimyoza] numva ntazi ibyo aribyo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The perpetrators? I wonder what to tell them; I can not tell them that, "never do it again." Because if they had a chance they would repeat it today. Most of them don't even agree that they perticipated in the genocide. They deny it yet you witnessed them doing those deeds. Therefore, which kinds of advice can one give such a person? Instead they should repent for their sins in they feel it down inside their hearts... if their hearts haunts them. They should try to say the truth and ask for forgiveness as they say. They should repent before God because even those they killed were God's creatures. Therefore they should repent before God because if they do so, they will be able to ask me to forgive them. And I will be sure that if we met somewhere, they would never hurt me. I just don't know the kind of advice I should give to such people.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ceux qui ont commis le Génocide?[elle exprime un sentiment de désarroi ] ces gens...leur dire, je...écoute! je ne peux pas leur dire de ne plus recommencer étant donné qu'ils sont capables de recommencer aujourd'hui même. En  plus, ils nient leurs crimes alors qu'ils les ont commis sous nos yeux! quel conseil veux-tu que je leur donne? qu'ils se repentent s'ils se sentent coupables, si leur conscience leur culpabilise vraiment, qu'ils demandent pardon à Dieu car ceux qu'ils ont tués étaient des créatures de Dieu aussi ! Qu'ils demandent pardon à dieu d'abord et à moi après parcequ'ils se souviennent de Dieu avant, je ne pourrais leur rien faire au cas où je les rencontrais. Quant à parler de leur donner conseil... [elle exprime un sentiment d'amertume] je ne sais pas de quoi il s'agit...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:39" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubundi iyo umuntu yahuye n'amahano nk'aya, aba afite ikintu yibuka cya kera. We yumva ko kigarutse cyamuha amahoro. Tuvuge hari ubwo wabanaga n'umugabo wawe amagambo yakundaga kukubwira akakunyura; abana bawe... n'uwo wapfuye, abaturanyi bawe...   Muri wowe wumva wibuka iki kigutera agahinda kurusha ibindi? Akaba ari nk'ingaruka y'itsembabwoko.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Normally when someone ever faced such scandles, always there is an event or something from his or her past, which he or she remembers and wishes to see again in order to gain peace of mind. For example; in your marriage life, there were some words that your husband used to say to you and those words made you feel so good. It maybe your children... the one who died... or your neighbours. Personally, what do you remember that gives a lot of sorrows more than other things yet it was as a result of the genocide?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Normalement quand quelqu'un a vécu des moments amères [comme le Génocide], il se souvient de certaines choses du passé qui le rendrait encore heureux s'il les revoyait. Par exemple, les paroles que ton mari te disait, tes enfants, tes voisins... parmi tout ce dont tu peux te souvenir, qu'est-ce qui te fait le plus mal? chose qui peut être une conséquence du Génocide?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:10" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh! Reka nkubwire, nka buriya ikintu gikomeye cyane, kibukwa kandi na buri wese, kireba. Yaba ari umuntu wari ufite umugabo ubu akaba atamufite, ubu afite guhangayika cyane akibuka ko arushye kubera ko yabuze umugabo. Hari umwana; umwana agira ibibazo aka... ubwonko bwe akabukoresha cyane... cyanee... bugakura adakuze. Uwo mwana afite ikibazo cy'uko atakagombye kuba ari mukuru, ubu aba ari umwana imbere y'ababyeyi. Ibyo bintu rero birababaza cyane. Iyo ugeze nko mu kibazo gikomeye cy'ubuzima mu mibereho, aho kuba... ari nk'iminsi mikuru... nk'abandi. Reba nk'ubu ...abana... hari abana batoya bashobora gushyingirwa. Ukeneye kurongora; ukeneye gushyingirwa... Ubwo hagati aho hazamo ikintu ati: "ubu iyo ngira nibura nka Masenge wenda...iyo ngira umubyeyi." Ni ibibazo bikomeye cyanee. Ni ibibazo bikomeye cyane... habamo ibibazo byinshi. Urebye ntacyo umuntu atibukiraho bene ibyo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Listen, the most hardest thing that is ever remembered and faces everybody to whom it concerns; be it a widow who once had a husband and today she is surffering, definetely she will realise that she is suffering because the husband died. Be it the young children who have to mature before time, they will bare that grief of prematuring yet they were surpposed to be sat before their parents like other children of their age. Therefore, those things can be so hurting. When it comes to a tough problem of tracing a living, especialy on special days. For example, some children mature and reach a time of marrying. Those children begin saying, "I wish I at least had an aunt or one of my parents." It becomes a very big problem. There are several problems in fact everything reminds those days.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je vais te dire, une chose dont  tout le monde se rappelle constamment...par exemple une femme qui était mariée mais qui endure toutes les difficultés de la vie parce que son mari n'est plus là. Pour l'enfant, il utilise trop son cerveau plus qu'il faut de sorte qu'il grandit d'une manière précoce, ses idées ne sont pas proportionnelles à son âge. Cet enfant a un problème de se sentir adulte alors qu'en réalité devant les parents, c'est un enfant. Ça fait mal! quand il rencontre un grand problème dansla vie, au lieu d'être comme les autres ou dans des fêtes....il y a des enfants qui se marient, des mariages précoces. Ils regrettent en disant: «si ma tante avait été là ou mon parent...» C'est vraiment des graves problèmes!A voir tout ça, on a toujours le souvenir qui nous revient!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:32" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ku giti cyawe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Personally?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Et toi, personnellement?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:34" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Ku giti cyanjye ...nk'iyo ngize ibibazo cyane nk'ubu umuntu... abana biga, nk'ubu abana biga ukabona habuze... Ukabona habuze Ikaye ukabona habuze ikaramu, ukabona umwana arakubwiye uniforme, ukabona abiga primaire bo turabiyishyurira. Ukabona ati: "Mwarimu aranyirukanye ngo nta gahimbazamuswi uduha...umpaye," yee, aho uribuka...aho ndabyibuka. Ndabyibuka. Iyo imibereho...hari igihe nshobora kubona nti... nta... noneho ejo ntibazarya, ejo ntibazabaho, ejo bazajya kwiga bariye iki? Cyangwa se barararira iki? Aho nibuka ko iyo baba bafite se, mba ntabyibaza. Ibyo kandi nta n'ubwo biri kuri jye njyenyine n'ukuntu...umubyeyi wese... ibyo arabigira. Uwahuye n'icyo kibazo wese.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Personally, when I get a lot of problems, let us say; I have children who go to school, then you see them missing books, pens or a uniform... for example, primary school children we pay their fees. And then you see your child coming back home that the teacher has chased them because you never sent him money. I remember... that is when I remember, when life becomes hard. Some times I get worried, "what will they eat tomorrow? What will take before going to school? Or what will they have for dinner?" then I say, "if they had a father, wouldn't have been this worried." Well I am not alone, it happens to every parent who faced that problem of genocide.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Personnellement, par exemple, il arrive que les enfants manquent de cahier, d'uniforme, d'uniforme...ceux qui sont à l'école primaire, nous payons leurs études mais parfois ils reviennent à la maison en disant: «le maître nous a chassé parce que tu ne nous a pas donné la prime des maîtres.» je me rappelle bien qu'à ce sujet, il arrive de me demander ce que les enfants vont manger le lendemain, ce qu'ils vont manger avant de dormir? ce qu'ils vont prendre avant d'aller à l'école...et quand je me dis que s'ils avaient encore leur père, je ne me ferais pas tous ces soucis. Mais je ne suis pas la seule à être comme ça, c'est un problème de tout parent ayant traversé ces problèmes. ne me fait pas peur.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:44" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Wumva se, kugira ngo ugerageze kubyikuramo, kugira ngo ugerageze ku...n'ubwo wahuye n'ubwo buzima bikakubabaza, ugerageza kubyikuramo ute kuri wowe n'iki ukora? Ibingibi impamvu mbikubaza, ni uko harimo na... n'uwabona ubuhamya bwawe, ati: "nzigane uriya mukecuru, ukuntu agenda yikura mu makuba. Bikaba nk'urugero kuri we."</s></text>
        <text langid="eng"><s>In order to avoid those feelings though you faced those problems. How do you fight againest those feelings? What do you do personally? The reason why I ask you such questions is, there are some people who may learn from you after they have seen your testimony. The way you stand in tough situations may be a leason to her of him.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Que fais-tu pour surpasser cela? même si ce qui t'est arrivé est très difficile, tu essaies quand même de t'en débarrasser. Je  te demande ça dans le but d'informer, celui qui partage ton cas sache comment se comporter . et qu'en lisant ton témoignage, il dise: «je vais essayer d'imiter comment cette dame se sort de ces problèmes»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:13" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Dore rero iyo ujya kubyikuramo, uratekereza uti: "hariya hari imfubyi...muri iriya nzu habamo impfubyi zibana enye cyangwa eshanu. Ni ukuvuga ngo harimo umukuru umwe ubaye umubyeyi wabo; witwa nyir'urugo. Ukiha urugero uti: "se bariya bana ntibari aho." Ukongera ukareba na none n'undi mugenzi wawe. Ukavuga uti: "ese buriya, nibabarire se njyenyine?" Ni naho kibera kiza...ninaho bibera byiza. Kubona tubana mu Midugudu burya...iyo uri kumwe mu midugudu n'umuntu muhuje ikibazo hari ibikubaka burya. Birakubaka kuko uhita wibaza ko icyo kibazo atari wowe kireba wenyine. Ukavuga uti: "ese ko abandi bihangana, reka nanjye nihangane." Ni icyo kibigukuramo nta kindi. Ariko uri wenyine wahe... ahubwo wahera hasi wahora uri mu bibazoo...  Iyo bikugonze uragenda ukiyegerera n'abandi mugaseka. Kandi wenda hakaba n'igihe musanga murabihuje, naho ubundi mukisekera mukisengera mukabiha Imana.Yee, nicyo kidufasha rero kenshi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>This is what you do to avoid such feelings; you think about the orphans around you... in that house, there are about four or five orphans who are living togeher. It means that, the oldest of all acts as a parent to the rest and she or he is taken to be in charge of the whole home. Then you reflect their example to your life and say, "how come those orphans survive?" and again, you think about your fellow survivors and ask yourself, "how are they surviving?" by considering other people's lives, it will help you. We live together in the same residence for the survivors, but it is useful for us because we are neighbbouring each other yet we have the same problems. Therefore, you refer to your fellows and ask yourself, "how come they are still strong? Let me try and be strong too." That is all that can help someone. But, if you are lonely you may spend your entire life in problems. Otherwise, when you are challeged by problems, you join others and laugh, share a drink and dedicate the rest to God. That is what helps us most of the time.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Regarde, quand tu veux te sortir cela de sa tête, voilà ce qu'on se dit: «il y a des dans 4 ou 5 orphelins qui vivent seuls dans cette maison. Ceci veut dire que c'est le plus grand qui assume le rôle du chef de la maison. Tu te sers de ça comme référence puis tu te demandes:«et ces enfants, ne vivent-ils pas?». Tu regardes encore ta voisine...après, tu trouve que tu n'as pas à te plaindre. Voilà ce qu'il y a de mieux d'habiter dans un habitat regroupé. Vivre avec quelqu'un qui partage les mêmes problèmes que toi est en quelque sorte édifiant parce qu'on sent qu'on est pas le seul à avoir ce problème. Comme ça tu te dis qu'il te faut endurer et persévérer puisqueles autres en font autant. Mais s'isoler ne fait qu'aggraver les problèmes. Il est donc mieux de se souder aux autres quand on a des problèmes, on en parles, on ris, il arrive même que vous partagiez les mêmes problèmes mais vous riez, vous priez...vous vous confiez en Dieu. Voilà ce qui nous aide beaucoup.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:30" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Nta kindi wumva wakongera ku... ku buhamya waduhaye? Nk'ubutumwa watanga ku bantu bazareba ubu buhamya. Cyangwa se ku... ubutumwa bwo kwihanganisha se, cyangwa se... Uwo ariwe wese washaka guha ubutumwa, cyangwa ubuhamya.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Don't you have something to add on the testimony you have given us? What message can you leave for the people who will see this testimony in the future...? It may be a message of comfort to any one of your wish... it may be a testimony?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu n'as rien d'autre à ajouter, dans ton témoignage, ou alors, peux-tu donner un message d'encouragement...bref, un message que tu peux transmettre à tous ceux qui en ont besoin.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:48" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubuhamya navuga, n'uko tugomba kwihangana twese abahuye na Jenoside. Kuko twaranihanganye ibyo ari byo byose, twaranihanganye. Imyaka icumi ni myinshi. Turi aho, turimo tugenda n'amaguru. Ukabona umuntu ntasaze, ukabona ntasebye, ukabona uri aho imyaka irashize, ni ugukomeza tukihangana. Ni ugukomeza tukihangana kuko uko imyaka ishira, uko abana bacu bakura uko biga, niko imyaka iri imbere tu... ibibazo bizagenda bigabanuka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The message I can give to all those who faced the genocide is to be strong. Though all the time we have been strong. Ten years is a big thing! Yet no one has ever run mad or looking funy. Therefore, we have to keep it up and remain strong. Because as years go by and as far as our children are growing and going to school, our problems will go on reducing.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Le message à tous ceux qui ont vécu le Génocide est d'être courageux ...de toutes façons, nous avons été quand même courageux. 10 ans c'est beaucoup! ils viennent de passer, il faut continuer, il faut continuer à lutter. Plus le temps passe, nos enfants grandissent, les problèmes diminuent.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:30" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubu...hari icyo imyaka icumi ishize, ejo bundi hazabaho kwibuka ku nshuro ya cumi Jenoside ibaye mu Rwanda. Bibaye amahanga yose yaremeye ko Jenoside yabaye mu Rwanda. Wowe hari icyo bikubwiye kumva ko amahanga yumvise ko Jenoside yabaye mu Rwanda.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Ten years have passed and in few days to come there will be an occasion of commemorating for the ten years that have passed after the genocide, which took place in Rwanda. All other nations admmitted that there was genocide in Rwanda. Does it have any meaning to you, hearing that other countries agree that there was genocide in Rwanda?</s></text>
        <text langid="fra"><s>C'est bientôt le 10ème anniversaire du Génocide au Rwanda. L'opinion internationale a accepté qu'il y a eu Génocide au Rwanda. Est-ce que ça te dit quelque chose que l'opinion internationale l'ait accepté?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:59" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Byaranshimishije cyane. Kuberako hari ikintu cyatubabazaga. Hari nk'a... nk'abantu b'abanyamahanga bazaga, akenshi babazanaga hariya dutuye...abantu bakaza nko muri AVEGA [Ishyirahamwe ry'abapfakazi ba Jenoside] gusaba... gusaba ko bagera hariya iwacu. Kureba ngo abo bantu bahuye na Jenoside, hari na...na bariya b'Abayahudi baraje, baje iwacu. Harimo n'Umudage, yee. Sinibuka n'abandi baje. Barahaje nabo bahuye n'ikibazo gisa nk'icyacu. Ariko hari uwaje aratubwira ati: "njye ndi umwuzukuru w'abantu bakorewe Jenoside. Ati: nari nzi ko mu Rwanda twabibonye n'uko twabyumvise, ati twari tuzi ko dusanga tu... mwasaze...muri abasazi, nta n'umuntu wanabageramo. Ati: none rwose... ati: ndabona murasa neza, muraseka. Ati: muraseka!" Ukabona aratangaye. Hari n'undi rero watubwiye ati: "ntabwo twebwe twemeraga Jenoside...ko ibyo uko twumvaga ibyabaye mu Rwanda ntitwabyemeraga." Kutabyemera rero kwabo bikatubabaza. Ntitwumva igituma batabyemera kandi byarabaye. None rero ikintu kidu... gishimishije rwose ikintu cyanshimishije ni uko amahanga yose yarangije kwemera ko... no kubibona, ko byabaye koko. Ibyo bintu birashimishije cyane. Guhora iteka tubyibuka. Nabyo mu binyubaka biranyubaka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I was very happy. Because some of the things that used to hurt us... for example there are some foreigners who used to come here in AVEGA. And they would ask permission to meet us because they realy wanted to see those people who were victimised by the genocide. The Jews also came to see us; among those who came, there was a lady... I don't remember other people who came with her but some time ago, they also experienced genocide like we did. One of them told us that, "my grandparents are victims of the holocaust. According to what we saw and heard, we thought that in Rwanda we would find when people had gone crazy. We thouhght that, it would be very hard to get close to you. But surprisingly you look good! You are still able to wear a smile!" and for sure, she was astonished. However, there was another person who came and told us that, "we don't agree that what happened here was genocide. According to what we heard that happened here, we don't believe it was genocide." Therefore, that denial of the genocide would terribly hurt us because we wouldn't imagine why they would denay genocide yet it happened! So what amases us is the fact that all nations agreed and realised that genocide happened in Rwanda. It is so amasing. And among the things that keep me strong, is commomerating the genocide all the time.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Cela m'a beaucoup fait plaisir parce qu'il y a ce qui nous faisait mal...il y a des étrangers qui venaient chez nous, ils venaient dans notre association AVEGA, ils demandaient  à voir les rescapés du Génocide. Il y a des juifs qui sont venus nous voir, il y avait un allemand parmi eux, je ne me rappelle pas d'autres. Ils ont vécu la même situation que nous. Il y avait parmi eux un qui nous avait dit que ses grands-parents avaient été victimes de Génocide. Il nous a dit qu'il ne croyait pas trouver des gens normaux au Rwanda, il croyait que tout le monde était devenu fou, que personne ne pouvait nous approcher mais après il a été étonné de nous voir rire...ça le surprenait beaucoup!  Il y a un autre qui nous a dit: «nous n'avons jamais cru au Génocide Rwandais...nous ne croyions pas à ce qu'on disait...»  C'est le fait de ne pas l'accepter qui nous faisait le plus de peine, nous ne comprenions pas pourquoi ils refusaient de croire alors qu'il est arrivé! Ce qui nous a réjouis était de savoir la Communauté Internationale admettre qu'il a vraiment eu lieu. C'est vraiment une bonne chose. Parmi ce qui m'édifie figure le fait d'en garder mémoire.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:42" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Urarangije?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Have you finished?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu as fini?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:43" speaker="Spéciose"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndarangije.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I have finished.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui, j'ai fini.</s></text>
      </align></unit>
    </data>
  </file>
</dataset>
