<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataset descriptor="kinyarwanda">
  <file id="kmc00369" languages="kin,eng,fra">
    <metadata interviewer="Yves, Martin" interviewee="Nzaramba Justin" date="" location="Kicukiro" otherInfo=""/>
    <data>
      <unit time="00:00:39" speaker="Yves"><align>
        <text langid="kin"><s>Ushobora gutangira mutwibwira?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Could you please introduce youself?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Pour commencer, est-ce que vous pouvez vous présenter s'il vous plaît?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:00:43" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Aha turi n'i Rubirizi, turi ku ikaragiro rya Rubirizi riherereye mu kagali ka Byimana, umurenge wa Niboye, mu karere ka Kicukiro. Ubundi njyewe nitwa Nzaramba Justin mfite imyaka mirongo itanu n'ibiri (52), mfite umugore n'abana, ntuye hano muri aka kagali ka Byimana. Tukaba nkaba ndi hano mu Rubirizi ahantu haguye inzirakarengane muri mirongo cyenda na kane (1994), hakaba hari ukuntu rero aho hantu hari amateka maremare, aho hantu ni ahantu hananiranye gushyingura abantu bahaguye mu ntambara yo muri mirongo cyenda na kane (1994) ariko haguyemo abantu batagira ingano haguyemo abantu benshi. Abantu bava ku mirenge itandukanye Kicukiro, Kagarama, umurenge wa Kanombe, ndetse n'utugari bita Kabeza ndetse na Samuduha. Ubwo rero aha hantu umwaka waba ushize nkuko abantu bagomba gushyingurwa bazize itsembabwoko, aha hantu haratunaniye uru rwobo rwaratunaniye, twafatanyije n'abaturage ba Kicukiro, na Kanombe, na Samuduha, na Kagarama turagerageza birananirana.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We are here at the Rubirizi diary, Byimana cell, Niboye sector in Kicukiro district. My name is Justin Nzaramba and I am 52 years old. I am married and I have children. I live here in Byimana. I am here at Rubirizi, a site of the killing of innocent people in 1994. This place has a long story. It still hasn't been possible to bury the victims who were killed during the 1994 war. In fact, thousands of people were killed here. The victims were from different districts such as Kicukiro, Kanombe, sectors such as Kagarama, Kabeza, Samuduha...It's been a year that the remains of these victims are supposed to have been buried but we haven't been able to do anything because of this pit. We tried with the people of Kicukiro, Kanombe, Kagarama, Kabeza, Samuduha...but were unable to.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ici, nous sommes àla laiterie de Rubirizi qui se trouve dans la cellule Byimana, secteur Niboye, commune Kicukiro. Je m'appelle Nzaramba Justin et j'ai 52 ans. Je suis marié et père de famille et j'habite ici à Byimana. Et je suis ici à Rubirizi, site qui a été scène du massacre d'innocents en 1994. cet endroit a une longue histoire. Il n'a toujours pas encore été possible de procéder aux obsèques des victimes qui ont été tuées pendant la guerre de 1994. En fait des milliers de gens ont été tués ici. Ces victimes venaient de différents districts tels que Kicukiro, Kanombe, des secteurs comme Kagarama, Kabeza, Samuduha...ça fait un an que les corps de ces victimes devaient être enterrées mais nous n'avons pas été en mesure de faire quoi que ce soit à cause de cette fosse. Nous avons essayé avec les gens de Kicukiro, Kanombe, Kagarama, Kabeza, Samuduha...mais nous n'avons pas pu.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:43" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuko aha hantu haguye abantu barenga ibihumbi barenga nk'ibihumbi nka bitatu, mwambaza ngo bavaga hehe? N'abantu babaga barahunze, barahunze ingo zabo babasangamo bakabica, abandi bakabavumbura mu bihuru ahongaho muri ferme ya Rubirizi dore ko hari inka nyinshi hari n'ibihuru. Bakaza bakabicira ahangaha, abandi ba kabiri babavanaga iwabo mu ngo babavanaga ku mugabo wari umukonseye witwaga Biziyaremye niko amakuru ampa barabazanaga bakabafata mu modoka muri za kamyoneti, bakaza bakabashyira interahamwe mu Rubirizi bakabica bakabanaga mu cyobo muri iki cyobo. Ni kirekire cyane iki bari baragiteganyirije gushyiramo inka zapfuye, ni kirekire cyane ku buryo gifite nka metero nka mirongo ine (40m) z'ubujyakuzimu, ku buryo ntago ari bantu bagicukuye bwa buryo busanzwe, ni ikintu kirekire cyane ku buryo byarananiranye kugira ngo bakivanemo abo bantu. Twaragerageje rero twagerageje kugicukura ariko bavuga ko bamennyemo za acide, bamennyemo harimo inka nyinshi, mbega ku buryo ministere yatubwiye y'uko ubwo cyananiranye tuzahashyira urwibutso, tuzacyubakira tukazacyibukiraho, tukajya tuza kuhibukira hafi buri mwaka ariko hakoze neza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Over 3,000 people lost their lives here. Maybe you will ask: where did these people come from? They were people who fled from their homes, some were killed in their homes. Others were found out in the bush near the Rubirizi farm [there were many cows and a very wide bush] and then the killers used to bring them here to kill them. They also brought some from the house of the then counselor named Biziyaremye, after the latter had kidnapped them from their homes. Those are the news that... the victims were transported in pick ups and taken to the Interahamwes who were at Rubirizi. They used to throw people into a big pit after killing them. This pit is very deep. It was dug in order for dead cows to be thrown there. It is about 40 meters long and it wasn't dug the usual way. It is so deep that it hasn't possible to exhume the bodies of the victims that are inside. We tried digging but we were told they poured acid into it. There are even remains of cows inside! We tried in vain and the ministry told us we shall build a memorial site there. That way, we will be able to visit the place every year after it's been built.</s></text>
        <text langid="fra"><s>En effet plus de 3000 personnes ont perdu leurs vies ici. Vous allez peut-être me poser la question: d'où venaient ces gens? C'était des gens qui avaient fui leurs maisons; Certains étaient tués dans leurs maisons, d'autres étaient tués après avoir été dénichés des buissons situés près de la ferme de Rubirizi (il y avait plein de vaches et une très large brousse). Les tueurs emmenaient leurs victimes ici puis les tuaient. Les tueurs allaient chercher d'autres chez le conseiller qui s'appelait Biziyaremye après que ce dernier les ait fait enlever de leurs maisons. Telles sont les nouvelles que...ces victimes étaient transportées dans des camionnettes puis emmenées aux Interahamwe qui étaient à Rubirizi. Ces derniers après avoir tué ces gens, ils les jetaient dans une grande fosse. Cette fosse est très profonde. Elle avait été creusé pour qu'elle serve de potoir aux vaches mortes [de maladie]. Cette fosse a environ 40m de profondeur et elle n'a pas été creusée à la manière ordinaire!Elle est tellement profonde qu'il n'a pas été possible d'exhumer les corps des victimes qui sont dedans. Nous avons essayé de creusé mais on nous a dit qu'on y avait versé de l'acide dedans. Il y a même des restes des vaches à l'intérieur!Tellement nous avions essayé en vain, le ministère nous a fait savoir que nous n'aurons plus qu'à construire un site mémorial. De cette façon, nous pourrions visiter, chaque année, cet endroit après qu'il soit emménagé.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:26" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Hari umugabo witwa Rurangirwa Damascène ku buryo n'ababyeyi be bose ariho babashyize, yari yaragerageje ku gisukura neza kugikora neza ngo bazajye bacyubaha kuko yabonaga nta bundi buryo buhari bwo kuvanamo abo bantu, ahitamo kuki betona ariko nyuma ministère idutije imashini bafatanyije n'akarere ka Kicukiro na Kanombe baragerageza bageze nko muri metero umunani birananirana. Ku buryo harimo za gaz n'ibindi bintu n'inka bari baranazemo, icyakora twabashije kubonamo abantu nka batandatu gusa amagufwa yabo bagiye kuyashyingura hamwe n'abandi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Damascène Rurangirwa is a man whose parents had been thrown into this pit. He had tried to make it look better so people can show a bit of respect towards the place. He had realized that there was no other way of exhuming the corpses. He got it concreted. Later on, the ministry lent us a machine and people from Kicukiro and Kanombe dug it up, but they were unable to go over 8 meters because of the gas and the cows remnant... They were at least able to exhume the remains of 8 people that they buried in respect with other bones.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Rurangirwa damascène est un homme dont les parents avaient été jetés dans cette fosse. Il avait essayé d'emménager pour que les gens aient un peu d'honneur vis-à-vis de l'endroit. Il s'était rendu compte qu'il n'y avait pas d'autres moyens pour exhumer les corps de victimes. Il a ensuite bétonné l'endroit. Mais par la suite, le ministère nous a  prêté une machine puis les habitants de Kicukiro en conjonction avec ceux de Kanombe, ont creusé mais ils n'ont pas pu creuser au-delà de 8m de profondeur à cause du gaz présent et les débris des vaches...du moins, ils ont pu exhumer les ossements de 8 personnes qu'ils ont d'ailleurs enterrés en dignité avec d'autres ossements.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:18" speaker="Yves"><align>
        <text langid="kin"><s>Abantu bicirwaga hano bicwaga mu buhe buryo? Barabarasaga? babazanaga ari bazima bakabanagamo?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How were these people killed? Were they shot dead? Did the perpetrators throw them alive into the pit?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comment ces victimes ont-elles été tuées? Etait-ce par balle? Les bourreaux les jetaient-ils vifs dans la fosse?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:24" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Abantu babazanaga ari bazima bakabicira uruhande rw'uru rwobo hanyuma bakabanagamo, harimo n'abo banazemo ari bazima, njyewe nzi nka mukuru wanjye bamunazemo ari muzima yamazemo iminsi nk'ibiri arimo kuvuga ngo bamuhe amazi ngo bamuhe amazi, bamaze kumuca akaboko bamunagamo ari muzima baramubwira ngo niyihambe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The perpetrators brought them alive to the pit, killed them and then threw them in. Some were even thrown in alive! For example, my older brother was thrown in alive. He spent 2 days agonizing and begging for drinking water! The perpetrators cut up his arm and threw him in mocking him and saying he should bury himself.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Les bourreaux les emmenaient vifs jusqu'à la fosse, les tuaient puis les jetaient dans la fosse. Il y en a même qui ont été jetés dedans vifs! Par exemple mon grand-frère a été jeté vif dans la fosse, il a fait deux jours dans l'agonie entrain de demander de l'eau à boire! Les bourreaux lui avaient d'abord coupé le bras puis l'avaient projeté dedans en se moquant de lui en ces mots: «Enterre-toi tout seul!»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:42" speaker="Yves"><align>
        <text langid="kin"><s>Abandi bararaswaga? Bicishwaga amahiri?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What about the others? Did they shoot them or did they use clubs to kill them?</s></text>
        <text langid="fra"><s>...Et les autres? Etaient-ils abattus par balle ou à la massue?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:45" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Hano akenshi n'imipanga, n'imipanga cyane cyane haraswaga nk'uwageragezaga wenda kwiruka, ariko n'imipanga ahanini n'impiri abandi bakabanagamo ari bazima hano bapfuye urupfu rubi cyane. Ariko ntago ari aha honyine hari n'ibindi byobo barimo ariko uru nirwo barwitaga urwabayanga, kubera ko ni ahantu bashyiragamo inka nyinshi cyane kandi murabona ko inka z'ahangaha zari inzungu zari  inka ziriya za kijyambere, ku buryo zananiranye hano harimo abantu benshi cyane.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Here, most of the people were killed with machetes. Only those who tried escaping were shot. The rest were killed with machetes and clubs or even thrown into the pit alive! People were subjected to horrible deaths here and it wasn't just here because there were other pits. This pit was called 'Urwabayanga' and many cows were thrown in. I believe you saw the cows that were here. They are from a very productive race... we weren't able to do anything about it! There are many people here.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ici, le gens ont été tué à la machette en général. On ne tuait par balle que celui qui essayait de s'échapper. Mais les autres étaient tués à la machette et à  la massue; les autres étaient projetés vifs dans la fosse! Les gens ont été assujettis à des morts atroces ici mais ce n'est pas qu'ici parce qu'il y avait d'autres fosses. Cette fosse était appelée 'Urwabayanga' et on jetait beaucoup de vaches dedans; je crois que tu as vu les vaches qui sont ici. Ce sont des vaches d'une race très productive...on n'a rien pu faire!Il y a beaucoup de gens là dedans!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:06:21" speaker="Martin"><align>
        <text langid="kin"><s>Ugereranyije haba haratawemo nk'abantu bangana iki?</s></text>
        <text langid="eng"><s>About how many people were thrown in here?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Approximativement, combien de personnes ont-elles été jetées dedans?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:06:26" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Bararenga ni nk'ibihumbi nka bibiri, kuko abantu bari batuye kuri uyu musozi nta numwe wagarutse kandi abenshi bazaga bahungira ahangaha kugirango bari bazi yuko ahangaha ari mu bihuru bari baziko bashobora kubona bamwe ariko abandi bagakira, n'abantu bari nk'ibihumbi nka bitatu. Bamwe bari baragiye za Gahanga barongera barabagarura abandi bavaga ku giporoso abandi bavaga za Kicukiro abandi bava hariya za Samuduha, ubwo rero babahigishaga n'imbwa n'ibiki byose.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Over 2,000 people. I am saying this because none of the people on this hill came back. In addition, most of people sought refuge in that bush hoping that some of them would survive. There were 5,000 more people who had fled towards Gahanga but they were forced to turn back. There were other ones who were coming from Giporoso, Kicukiro, Samuduha... the killers were tracking them down as though they were dogs.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Plus de 2000 personnes. Je dis ça parce que personne des gens qui habitaient cette colline n'est revenue. En plus, la plupart de ces gens s'étaient réfugiés dans ces buissons dans l'espoir que certains d'entre eux pouvaient survivre! Il y avait environ 5000 autres personnes qui s'étaient réfugiés vers Gahanga mais elles ont été contraintes de faire demi-tour. Il y avait encore d'autres qui venaient de Giporoso, de Kicukiro, de Samuduha...les tueurs les traquaient comme des gibiers avec des chiens.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:01" speaker="Martin"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibyo bikorwa byo gutamo abantu hano byaba byaratangiye ryari Habyarimana akimara gupfa cyangwa?</s></text>
        <text langid="eng"><s>When did it all start? Was it after Habyarimana's death?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quand est-ce que ces actes ont commencé? Après la mort de Habyarimana?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:04" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Akimara gupfa iryo joro, ku buryo bamwe bari bamaze n'iminsi bahungiye muri Eto, byari byaratangiye kera abantu bari baratangiye guhunga mbere mu byo mu kwezi kwa gatatu 94. Abantu bamwe bari barahungiye ku ma paruwasi, kuva ku itariki ya karindwi nibwo abantu batangiye guhungira muri Eto, ariko muri Eto abashoboye kuva muri Eto bageze i Nyanza nabo barabica, harokotse bake cyane kandi muri Eto harimo abantu bageze  nko ku bihumbi nka bitanu. Aba ni abashoboye kuva muri iyi misozi bajya za Gahanga barongera nanone bamwe barabica abandi baragaruka, baziko bagarutse babatangirira ahangaha, babatangirira ahangaha bose interahamwe zari ziri kuri iriya misozi yose zabazengurutse.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The night he died. There were people who had already sought refuge at ETO-Kicukiro. It had started way before! People had been displaced since March 1994. Then, they'd sought refuge in parishes. It's only from the 7th of April that they fled to ETO. The ones who were lucky to survive the atrocities at ETO went to Nyanza. When they got to Nyanza, they were killed. Very few survived. There were about 5,000 people at ETO. The ones you see are those who were hiding in the hills of Gahanga. Some were killed and others came back. When the Interahamwes got to know that these people were going to come back here, they trapped them. It was all the Interahamwes from all the hills around here.</s></text>
        <text langid="fra"><s>La nuit même de sa mort. Il y avait des gens qui s'étaient déjà réfugiés à l'ETO-kicukiro. Ça avait commencé depuis longtemps! Les gens avaient commencé à  se déplacer depuis mars 1994. ce temps là, ils se réfugieraient dans les paroisses; ce n'est qu'à partir du 07 avril qu'ils se sont mis à se réfugier à l'ETO. Ceux qui ont eu la chance de survivre les atrocités à l'ETO ont continué vers Nyanza. Arrivés à Nyanza, ils ont été massacrés! Très peu sont ceux qui ont survécu. Il y avait environ 5000 personnes à l'ETO. Ceux que vous voyez sont ceux qui avaient pu se cacher dans les collines de Gahanga, certains ont été tués puis les autres sont revenus. Quandles Interahamwes ont su que ces gens allaient revenir ici, ils leur ont tendus une embuscade. Il s'agissait de tous les Interahamwes de toutes les collines aux alentours.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:56" speaker="Martin"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibyaribyo byose nk'umuntu utuye muri aka kagali ka Byimana, kandi ukaba uri umwe mubaba bararokotse ngira ngo ufite icyo uzi ku bantu batagamo abantu ahangaha, sinzi niba watubwira mu magambo makeya kubyerekeye abo bantu?</s></text>
        <text langid="eng"><s>I believe that as a survivor and as somebody who lives in this cell of Byimana, you know something about the people who were dumping people into the pits. I'd like you to tell us about them if possible.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je crois qu'en tant que quelqu'un qui habite dans cette cellule, Byimana, et en ajout d'être un rescapé, je suppose que tu sais quelque chose sur ceux qui jetaient les gens dansles fosses. Si possible, je souhaiterais que tu nous parles brièvement de ces gens.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:08:16" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Inaha hari interahamwe zizwi cyane, hari interahamwe hari uwo bitaga Gerard Karanganwa, hari abo bitaga ba Kabagabo, hari abo bitaga ba Bizimungu, hari abo bitaga ba Idi, hari abo bitaga ba Kagarara. Mbega hano hari interahamwe nyinshi cyane, inyinshi ntago zagarutse, abenshi ntibagarutse ndacyeka bacyiri muri Congo. Abo bose barababuze, ariko nitugira amahirwe ahari Gacaca zikazaba tuzakomeza tubaririze kuko nanjye abo bantu narabumvise kuko najye nahungiye hariya hafi kuri Eto nanjye nanyuze mu mirambo yo muri Eto, ariko hari abantu bamwe bagiye basigara kuburyo izo nterahamwe zafatanyije n'abitwaga ngo ni Abazuru bavaga za Kanombe, kuko iyi misozi yose ndetse nuko arinjye utanga ubuhamya njyenyine ariko hari abandi benshi babizi bazi nizo nterahamwe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Among the most popular Interahamwes were avait Gérard Karanganwa, Kabagabo, Bizimungu, Idi and Kagarara. In fact, there were many Interahamwes but most of them didn't come back. I think they are still in Congo. All those Interahamwes disappeared but maybe there's still a chance with the Gacaca jurisdictions. We will continue to get more information. I didn't personally see the people I told you about as I had sought refuge at ETO-Kicukiro. I crossed over dead bodies... but some people still survived. I heard that those Interahamwes were working in association with those of Kanombe who were called the 'Zulus' because all these hills... maybe it's because I am the one giving you this testimony but there are other people who know better than I do and who even know those Interahamwes.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Parmiles Interahamwes les plus populaires, il y avait Gérard Karanganwa, Kabagabo, Bizimungu, Idi, Kagarara. En fait il y avait beaucoup d'Interahamwes et la plupart d'entre eux ne sont pas revenus. Je crois qu'ils sont encore au Congo. Tous ces Interahamwes ont disparumais peut-être qu'il y a encore une chance avec les juridictions Gacaca. Nous allons continuer à nous renseigner. Ces gens dont je vous ai parlé, je ne les ai pas vus personnellement parce que je m'étais réfugié près de l'ETO-Kicukiro. Je suis passé au milieu des cadavres...mais il y a quand même des gens qui sont restés, paraît-il que ces Interahamwes étaient en conjonction avec les autres de Kanombe qui s'appelaient 'les Zulus' parce que toutes ces collines...peut-être est-ce parce que c'est moi qui suis entrain de donner le témoignage mais il y a d'autres qui savent plus que moi et qui connaissent même ces Interhamwes.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:23" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Tuza gucukura uru rwobo abenshi bari abaturage bo muri iyi misozi idukikije yose, abenshi barabazi bazi n'abagiye babanaga ahangaha. Ariko cyane cyane abo mbabwiye ba Bizimungu, ba Kabagabo, abitwaga ba Karanganwa Gérard, abitwa... ibyo aribyo byose izo nterahamwe zirazwi bari batuye kuri uyu musozi wa Byimana aba Kanombe bo bazwi nabo bahaturiye hariya. Ariko ku buryo hano hapfiriye abantu barenze nk'ibihumbi nka bibiri, abo muri uru rwobo n'aha iruhande barahari mushobora kuza mukabareba hari n'abatarashyingurwa, muraza kubona ibisigazwa byabo tugenda tubibona buhoro buhoro. Hano bakazahakora neza tukazahubaka mu nyuma buri mwaka natwe tukazajya tuza kuhibukira abacu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We dug this pit...most of the victims were from neighbouring sectors. Those people know them and they know they threw them into this pit! But the Interahamwes such as Kabagabo, Karanganwa Gérard, such as... are known because they lived here in Byimana! I suppose that the Interahamwes from Kanombe are known by the people from Kanombe. Over 2,000 people were killed at this pit and nearby. You can see it, some of them haven't even been properly buried yet. You will see their remains as time goes. We're planning to build this place so that we can come and commemorate every year.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous avons ensuite creusé cette fosse...la plupart des victimes étaient des secteurs aux alentours. Ces gens les connaissent et ils savent qui les ont jeté danscette fosse! Mais les interhamwes comme Kabagabo, Karanganwa Gérard, comme...sont connus parce qu'ils vivaient icià Byimana! Je suppose que les Interahamwes de Kanombe sont connus par les gens de Kanombe. Plus de 2000 personnes ont été tuées ici à cette fosse et autour. Vous pouvez le voir, il y en a même qui ne sont pas encore inhumés!Vous allez voir leurs restes petit à petit. Nous avons l'intention d'emménager ce lieu pour que chaque année nous puissions venir ici rendre hommage aux nôtres.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:26" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Bacibiciye hano mu Rubirizi kuko nzi hari umugabo nzi w'umuveterineri wari wihishanye na mukuru wanjye hano nk'ubu tuzamubaza kuko yaramubonaga bamutwaye baje kumwicira ahangaha.</s></text>
        <text langid="eng"><s>They were killed here in Rubirizi. There was even a veterinary who was hiding with my brother. We will ask him because he saw him being taken away to be killed.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ils ont été tués ici à  Rubirizi. Il y a même un  vétérinaire qui se cachait avec mon frère. C'est lui qu'on interrogera parce qu'il l'a vu être enlevé pour être tué.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:43" speaker="Augustin"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni Damascène?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Are you talking about Damascène?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu parles de Damascène?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:44" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Oya yitwa Rwagapfizi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>No, he is called Rwagapfizi.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Non, il s'appelle Rwagapfizi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:45" speaker="Augustin"><align>
        <text langid="kin"><s>Rwagapfizi?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Rwagapfizi...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Rwagapfizi...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:54" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Rwagapfizi Joseph, n'ubu akorera Damascène ahongaho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Joseph Rwagapfizi. He stil works for Damascène.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Rwagapfizi joseph. Il travaille toujours pour Damascène.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:57" speaker="Augustin"><align>
        <text langid="kin"><s>Nawe yari yihishe ahangaha Rwagapfizi?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Was Rwagapfizi also hiding here?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Rwagapfizi se cachait ici aussi?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:59" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Muri aya mazu, ayangaya hariya muri laiterie(ikaragiro ry'amata) kuko yarahakoraga.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, in those houses over there, the houses that belong to the diary. That's where he was working.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui dans ces maisons là, ces maisons appartenant à la laiterie. C'est là où il travaillait.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:09" speaker="Augustin"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubungubu tuvugeko abantu benshi bazaga ahangaha bazaga mu ma (pick up) baje mu camionette bazanye n'abasirikare bakabarasira ahangaha?</s></text>
        <text langid="eng"><s>If we agree that people were brought in pick ups... were they accompanied by soldiers who shot them afterwards?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Admettons que les gens étaient emmenés dans des camionnettes...venaient-ils avec des militaires qui les fusillaient par la suite?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:16" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Abasirikare bari bavanze n'interahamwe, bari bavangavanze abasirikare bavaga za Kanombe kandi bose bari bafite n'imbunda na za gerenade n'imipanga n'impiri byose. Ntago ari turiya twonyine, dore ziriya n'imbavu n'ibiki n'ukuvuga ko no hasi harimo n'abandi kuko bari... buriya bariya ni abantu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The Interahamwes were mixed with soldiers. They all came from Kanombe and were armed with grenades, guns, machetes, cudgels... Not the ones you sae, check on the other side. There are others there! Yes! Human beings!</s></text>
        <text langid="fra"><s>Les Interahamwes étaient mélangés avec les militaires. Ils venaient tous de Kanombe et étaient armés de grenades, fusils, machette, gourdins...il ne s'agit pas que de ce que tu as vu, regardes ces côtes là bas. Il y a d'autres au fond, regard! C'est bel et biens des gens.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:50" speaker="Augustin"><align>
        <text langid="kin"><s>Umuntu witwa Ndiramiye ntago ujya umumenya?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you know a certain Ndiramiye?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu connais un certain Ndiramiye?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:52" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndiramiye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Ndiramiye?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ndiramiye?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:54" speaker="Augustin"><align>
        <text langid="kin"><s>Ikibazo nticyumvikana</s></text>
        <text langid="eng"><s>...</s></text>
        <text langid="fra"><s>....</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:08" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Gacaca bamwe izabatubwira tu, hano hari umuhanda rwose munini n'imihanda yaragaragaraga neza mbese bamaraga kuba benshi bakabamanura hariya, abo nibo bahageraga bapfuye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>But I know Gacaca will let us know. There was a big road here; the killers would put the victims together and whenever they reached a big number, they took them over there. The victims were already dead by the time they got there.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais je suis persuadé que Gacaca nous fera savoir. Il y avait une grande route ici; les tueurs rassemblaient les victimes puis après que le nombre soit grand, ils les emmenaient là bas. Ces victimes étaient déjà mortes à leur arrivée.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:31" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Nitwa Nzaramba Justin nkaba mvuka hano mu kagali ka Byimana,  umurenge wa Niboye, akarere ka Kicukiro. Ndi mu myaka mirongo itanu n'ibiri (52), mfite umugore n'abana. Hano mu Rubirizi haguye abantu batagira ingano ku buryo hakiboneka ibisigazwa, hakiboneka amagufwa aho ariho hose kuko mu Rubirizi hari ibyobo binyuranye bagiye bashyiramo ibiryo by'inka. Ariko imyobo miremire cyane ku buryo abantu babavanaga aho babaga bihishe mu giturage ariko abenshi nashoboye kumenya nabo bavanye kwa Conseiller bitaga Biziyaremye babazanaga ari ninjoro abantu b'abasirikare, ku buryo bazanyemo abantu twari duturanye abenshi bari biganjemo abakobwa, bakabazana hano muri Rubirizi hano. Hari umuhanda unyuze hano uvuye hariya za Kicukiro ukambukiranya Rubirizi ukagera Samuduha aha hantu ni mu cyobo hano iruhande niho hanyuze umuhanda.</s></text>
        <text langid="eng"><s>My name is Justin Nzaramba and I was born here in Byimana cell, Niboye sector, Kicukiro district. I am 52 years, I am maried and I have children. A big number of people were killed here at Rubirizi. They were so many that we still find their remains till this day, there are still bones all over. In fact, there were many pits in Rubirizi, they served for the feeding of cows. However, the people who were hiding in their villages... I didn't see the ones who were taken from Biziyaremye's house, he was the counsellor. The soldiers used to kidnap them and take them to Rubirizi.  Among them were our neighbours, most of them were women. There was a road from Kicukiro that passed here, near this put and that went up to Samuduha.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je m'appelle Nzaramba Justin et je suis né ici, dans la cellule Byimana, secteur Niboye, district de Kicukiro. J'ai 52 ans, j'ai une femme et des enfants. Nombre considérable de gens ont été tués ici, à Rubirizi. Tellement ils étaient nombreux, on rencontre des restes jusqu'à présent, on voit encore des ossements partout. En fait, il y avait beaucoup de trous à Rubirizi qui servaient de mangeoire aux vaches. Cependant, les gens qui se cachaient dans leurs villages....Sauf que je n'ai pu savoir que ceux qui ont été enlevés de la maison du conseiller qui s'appelait Biziyaremye, les militaires les enlevaient puisles emmenaient ici à Rubirizi. Parmi ces gens figuraient nos voisins dont le grand nombre était des filles. Il y avait une route venant de Kicukiro qui passe par ici, près de cette fosse, et mène jusqu'à Samuduha.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:43" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Noneho bakabageza ahangaha bamwe bakabanagamo ari bazima, abandi bakabanza bakabatema mbega nta muntu wabacitse baragiye babavanga n'amagufwa y'inka kuko hano mu Rubirizi hari inka nyinshi cyane. Ni naho biberaga bakarya amanyama mbega hari nk'iwabo babasangishaga abantu abishi babasangishaga abantu, abo barashe ni bakeya baravugaga ngo ntago bipfushiriza amasasu ubusa, kuko abenshi babahigishaga n'imbwa hano hose, niyo mpamvu rero tugifite akazi ko kuzahamba ntibazanashiramo ni kinini. Nkaha tuhabonye muri uyu mwaka nabwo tuberetswe n'abashumba bakora hano mu ikaragiro rya Rubirizi, ubu rero ni ukuzasaba ubuyobozi tukongera tugashakashaka tugashobora kuzashyingura bariya bantu mu cyubahiro nibwo tukibabona nyuma y'imyaka icumi yose.</s></text>
        <text langid="eng"><s>After bringing their victims till here, the perpetrators used to throw them into the pit. Some were thrown in while still alive. Others after being cut down with machetes. No one could escape them! Then they mixed up their bodies to the bones of cows since there were many cows here. This had actually become their home, they ate cow meat...people were bringing to them those who were meant to be killed. Very few were killed by bullet, they used to say they didn't want to waste their munitions. They were chasing people with dogs all around them. The consequence is that we still have so many victims' bones to bury in respect. It won't even be possible because this place is very wide! For example, we were shown this place only very recently by pastors who work at the Rubirizi diary. They have been here for 10 years and we only found them recently! We shall then request the Government that these people are buried in honor.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Après avoir emmené leur victimes jusqu'ici, les bourreaux les jetaient dans la fosse. Certains étaient jetés vifs, les autres après avoir été morcelés à la machette.  Personne n'a pu leur a échappé!Ensuite ils mélangeaient leurs corps aux ossements de vaches puisqu'il y avait beaucoup de vache ici. c'est d'ailleurs là où ils vivaient, c'était comme chez eux, ils mangeaient la viande de bœuf...les gens leur emmenaient des genspour qu'ilsles tuent. Très peu sont ceux qui ont été tués par balle parce qu'ils disaient qu'ils ne voulaient pas gaspiller leurs munitions. En plus, ils chassaient les gens avec des chiens tout autour. Ceci fait que nous avons encore beaucoup de travail à faire pour inhumer ces victimes. Ce ne sera même pas possible parce que cet endroit est très vaste! par exemple, ce sont des pasteurs qui travaillent pour la ferme de Rubirizi qui nous ont montré cet endroit très récemment. Ça fait dix ans qu'ils sont là, nous ne les avons retrouvés que récemment! Il faudra donc qu'on adresse une requête aux autorités pour que ces ossements soient inhumés en tout honneur.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:54" speaker="Yves"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuko abantu babavanaga...</s></text>
        <text langid="eng"><s>These people were removed from...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ces gens étaient enlevés de...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:57" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Hari hari imihanda miremire bakabicira ahangaha noneho bakongera bakazamukira hano hari imihanda myinshi bakazamukira hariya haruguru bagataha, bahigaga hose n'abavaga, hari n'amabeni (Camion) yajyaga avana abantu bapfuye hariya i Samuduha nabo babazanaga ahangaha kuko hari umugabo witwa Gafaranga yambwiye yuko abantu bakoraga muri minitrape bajyaga bashyira abantu muri bya bimodoka bya minitrape bakaza kubamenamo hano Rubirizi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>There were big roads here. The perpetrators were bringing them, killing then and then use a different road to go home since they were so many of them. They were chasing all over! They... there were even trucks that brought corpses here from Samuduha. There's a man called Gafaranga who told me that drivers from the MINITRAP [Ministry of Transportation] put corpses into the trucks and then came to throw them here at Rubirizi.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il y avait de grandes routes ici. les bourreaux les emmenaient ici, les tuaient puis rentraient par d'autres chemins d'autant plus qu'il y en avait beaucoup. Ils faisaientla chasse partout! ils...il y avait même des camions qui emmenaient les cadavres ici en provenance de Samuduha. Il y a un homme qui s'appelle Gafaranga qui m'a dit que les chauffeurs de MINITRAP (Ministère de Transport) mettaient les cadavres dans des camions puis venaient les jeter ici à Rubirizi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:30" speaker="Yves"><align>
        <text langid="kin"><s>Bicwaga mu buryo ki?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How were the victims killed?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comment est-ce que ces victimes étaient tuées?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:32" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Oooh, barababatemaguraga abo barashe ni bakeya, ntibabarasaga cyane kuko bafataga umuntu bakamutema imirambo bangaga yuko iguma ahongaho iwabo, ariko imyinshi n'iyariwe n'imbwa nanone hano. Hari iyo batashoboye nibura gushyira muri ibyo byobo abenshi bariwe n'imbwa bapfuye nabi, bamwe bapfuye bumva bamwe bapfuye ntago babicaga burundu barabakomeretsaga gusa bakazicwa n'ibikomere, birababaje cyane ino habereye ibintu bibi cyane nubwo bavuga ibyabereye i Nyanza, cyangwa ibyabereye muri za Eto hano Rubirizi naho habereye ibintu bikomeye cyane ibintu bibi. Abacitse ku icumu ni bakeya nkubu kubona abantu barokotse muri iyi segiteri cyangwa iyo hakurya ni bake cyane ukurikije ukuntu bari batuye ni bake cyane abenshi ni bashyashya, kandi abo bantu b'interahamwe abafunzwe ni bake abandi bashobora kuba bari muri Congo. Icyakora bamwe bigeze kuza bashobora kwirega abandi baranangiye ariko ubirebye hapfuye abantu benshi muri Kicukiro no muri Rubirizi cyane cyane.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Oh! They cut them down into pieces. Very few were shot. They mutilated their victims and then got rid of them because they didn't want to see the corpses of their victims near them. However, most of the dead bodies were devoured by dogs. They didn't throw all the corpses into pits, the rest was eaten by dogs. In fact, some people weren't completely killed, they mutilated them and then left them to die of the wounds, after suffering greatly. They died a horrible death. What happened here is so atrocious! It was terrible even if it's not spoken about as much as the Nyanza and ETO- Kicukiro events. There were dreadful scenes of atrocities here at Rubirizi! Very few survived here; when we consider the number of inhabitants of this sector or of the neighbouring ones, we realized that it's very low compared to the number of the people who lived here before. Most of those who live here today are new. In addition, very few Interahamwes are in jail. The rest are probably in Congo. But some did surrender themselves; the rest are not there anymore... In fact, mostly the Kicukiro and Rubirizi inhabitants lost their lives here.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oh!Ils les coupaient en morceaux. Très peu sont ceux qui ont été fusillés. Ils mutilaient leurs victimes puis se débarrassaient des cadavres parce qu'ils ne voulaient pas voir les corps des victimes chez eux. Toutefois, la plupart des cadavres ici ont été dévorés par des chiens. Ils n'ont pas jetés tous les corps dans les fosses, le reste a été mangé par des chiens. D'ailleurs, il y a des gens qu'ils ne tuaient pas complètement, ils les mutilaient seulement puis les laissaient mourir de la souffrance des plaies, ils sont morts d'une mort horrible. Ce qui est arrivé ici est très horrible, c'était terrible même si on ne parle que de qui est arrivé à Nyanza et à L'ETO-Kicukiro mais il y a eu des scènes d'atrocités inimaginables icià Rubirizi ! Très peu sont ceux qui ont survécu ici, si on considère le nombre d'habitants de ce secteur ou de ceux de l'autre côté, on se rend compte qu'il est sensiblement inférieurau nombre de ceux qui habitaient ici avant. La plupart de ceux qui habitent ici sont nouveaux. En plus, très peu d'Interahamwes sont en prison. Les autres sont probablement au Congo. Mais il y en a quand même parmi eux ceux qui se sont rendus, les autres ne sont plus là... Mais en fait, ce sont surtout les habitants de Kicukiro et de Rubirizi qui ont perdu leurs vies ici.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:02" speaker="Martin"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibyo aribyo byose nubwo uvuga ngo hano haguye abantu benshi, birumvikana ko ibyo aribyo byose abo bantu nabo bishwe n'abantu benshi nagira nkubaze niba hari abantu mwaba muzi baba baragize uruhare muri ibi bintu baba bagihari bakidegembya ahangaha?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Obviously, if there was a big number of victims, that means the perpetrators were many as well. I'd like to ask you if you know some of the people who participated in those acts... maybe they're free...?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il est bien évident que si les victimes étaient un grand nombre, les bourreaux l'étaient aussi. Je voudrai alors te demander si tu connais des gens qui ont  participé dans ces actes...peut-être sont-ils en liberté...?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:20" speaker="Justin"><align>
        <text langid="kin"><s>Kwidegembya abenshi ntibagihari cyane cyane abari muri CDR, abantu bari muri ya parti ya CDR na MRND nibo babandi nababwiraga bitwaga ba Idi, ba Kabagabo bari bafite n'ama modoka yabo bagenda bagafata ama modoka nibyo birirwaga bakora gusa, gusahura no kuzana abandi bantu abitwaga ba Bizimungu n'abitwaga ba Kagarara bari bafite n'andi mazina biyita ariko abenshi barazwi n'imiryango yabo irahari.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Free... most of them are no longer free. Those perpetrators were members of CDR and MRND [political parties]. People like Idi, Kabagabo whom I told you about were driving their cars, looting and looking around for other guys such as Bizimungu, Kagarara... they had given themselves nicknames but we know their names and their families are still alive!</s></text>
        <text langid="fra"><s>En liberté...la plupart ne sont plus en liberté. Mais ces bourreaux étaient dans le CDR et MRND [partis politique]. Des gens comme Idi, Kabagabo dont je vous ai parlé ne faisaient que rouler dans leurs voitures, piller et chercher d'autres types comme Bizimungu, Kagarara...ces gens s'étaient donnés des surnoms mais leurs noms sont connus et même que leurs familles sont en vie!</s></text>
      </align></unit>
    </data>
  </file>
</dataset>
