<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataset descriptor="kinyarwanda">
  <file id="kmc00003" languages="kin,eng,fra">
    <metadata interviewer="Isaac" interviewee="Umulisa Odette" date="10-MAR-2004" location="" otherInfo=""/>
    <data>
      <unit time="00:00:03" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Nitwa umulisa odette, nkaba ndi mwene Kamuhanda Mathias na Nyiramatama Yulida; nkaba nkomoka muri commune Mabanza aho bita i Rubengera, secteur Rubengera, ariko mu Mataba; sellule ni mu Mataba iwacu. Nkaba narakomokaga mu muryango twari abana benshi...twari benshi. Nari mfite basaza banjye bane; hari uwitwaga Alfred na Edouard n'Uwitonze na Shumbusho. Shumbusho ariko we ubu yarasigaye. Nkaba  nari mfite murumuna wanjye umwe, witwaga Ngirabakunzi. Ariko we nta...nta n'umwe washo... we ntiyasigaye; iwacu umuntu washoboye gusigara ninjye na Musaza wanjye Shumbusho, na mama. Papa nawe yarapfuye ntawe uriho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>My name is Odette Umulisa, daughter of Matthias Kamuhanda and of Yulida Nyiramatama. I am from Mabanza commune, in a place called Rubengera, in Rubengera sector, in Mataba cell. We were many in my family... we were many. I had 4 brothers called Alfred, Edouard, Uwitonze and Shumbusho. Shumbusho is still alive today. I had one little sister called Ngirabakunzi. But she didn't... no ne was ab... she didn't survive. Only my brother Shumbusho, my mother and I survived in my family. My father also passed away.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je m'appelle Umulisa Odette, fille de Kamuhanda Matthias et de Nyiramatama Yulida. Je suis originaire de la cellule Mataba, secteur Rubengera, commune Mabanza et je suis issue d'une famille de beaucoup d'enfant. Nous étions très nombreux! J'avais quatre frères: Alfred, Edouard, Uwitonze et Shumbusho. Ce dernier a survécu. J'avais aussi une petite sœur qui s'appelait Ngirabakunzi mais elle, elle...elle n'a pas pu survivre. Dans toute la famille, seule mon frère et moi avions été en mesure de survivre!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:14" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibintu byatangiye... njyewe navuga ko ibintu byatangiye nkiri muto cyane, njyewe ndibuka ko nari ku ishuri kuri primaire; buri mwaka bajyaga batubwira ngo duhaguruke tugahaguruka, bakatubaza ubwoko, ubwo rero tukivuga. Ariko ndibuka ko umunsi wa mbere baduhagurutsa...  ndibuka ko umunsi wa mbere baduhagurutsa baravuze ngo abahutu nibahaguruke n'abatutsi nibahaguruke nigaga muri 3ième primaire (umwaka wa gatatu w'amashuri abanza) nicyo gihe nari mbonye ibyo bintu bitangiye. Ariko ndibuka ko ntari nzi n'icyo nari cyo, kuko narakomeje ndicara. Abandi barahagurutse, igice cya mbere kirahaguruka njyewe nsigara nicaye. Icyari icy'abahutu, icya kabiri nacyo kirahaguruka ariko sinahaguruka kuko sinari mbizi. Ariko mwarimu watwigishaga kuko twari duturanye yari azi ubwoko bwanjye, kuko yari azi papa arambwira ati: «Odette kuki utahagurutse?» Ndamubwira nti kuko maîtresse umbwira ngo mpaguruke? Niko twamwitaga. Arambwira ati: «ese ati wowe ntabwo uziko uri umututsi?» Ndahaguruka, ndibuka ko inshuti zanjye twiganaga utwana duto, twarantsetse turambwira tuti: «eh!Nawe burya uri umututsi?» Icyo gihe nibwo natangiye kumenya ibintu by'amoko.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I would say it all started when I was still very young. I remember how when I was in primary school, they used to tell us to stand every year and then they'd ask us to tell them about our ethnicity. I remember how the first time they told us to stand up, they told the Hutus to stand up and then the Tutsis, I was in Primary III and that was the first time I was seeing something like this. I didn't know what tribe I was and thus I remained seated. The rest stood up, first the group of the Hutus, then the Tutsis. Our teacher was also a neighbour and she knew my tribe as she knew my father; he asked me why I did not stand up and I asked her why I should  have stood up and she asked me: "Don't you know you're Tutsi?" Then I stood up; I remember how my friends started mocking me saying: "So you're also Tutsi?" That's how I states learning things about ethnicity.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Les choses ont commencé il y a bien longtemps. Je e rappelle que j'étais encore à l'école primaire. Chaque année, on nous demandait de nous lever pour dire de quelle ethnie nous étions puis nous le disions. Je me rappelle la première fois que c'est arrivé, j'étais en 3ème primaire. On avait demandé aux Hutu puis aux Tutsi de se lever. Je suis restée assise, c'était complètement nouveau pour moi, je ne savais pas de quoi il s'agissait! le premier groupe, celui des Hutu, s'est levé, je suis restée assise; le deuxième s'est levé et j'étais toujours assise. Mais puisque la maîtresse était entre voisine et qu'elle connaissais mes parents, mon père... elle m'a dit: «pourquoi est-ce que tu ne te lèves pas Odette?» puis elle a poursuivi: «tu ne connais pas ton ethnie?» c'est alors que je me suis levée mais je me rappelle bien que ce jour là mes collègues se sont moqués de moi en disait: «Ah bon!tu es donc Tutsi aussi?» C'est à partir de ces moments là que j'ai commencé à comprendre ce qu'était une ethnie.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:03:37" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Nyuma rero ndataha ndibuka ko nahuriye na papa mu nzira, nari mbabaye cyane. Mbaza papa nti kuki bagenzi banjye bansetse bakambwira ko ndi umututsi? Nti kuba umututsi n'iki? Papa arambwira ati: «sinzi uburyo nagusobanurira ati ni gutyo.» ndamubaza nti ese twaba... nti nsobanurira. Papa arambwira ati: «ntacyo nagusobanurira, ati kuko ugomba kumenya nyine ko uri umututsi nanjye ni gutyo nabisanze;» ibintu nk'ibyo... Nyuma rero ndataha ngeze mu rugo mbaza mama, ndamusobanuza, mama arambwira ati: «mu Rwanda hari abo bita abatwa, n'abandi bitwa abahutu, ati n'abandi bita abatutsi ati: « ndumva icyo atari ikibazo cyakagombye kukubabaza ukarira, ati ugomba kumenya ko uri umututsi. Mama rero niho yatangiye kunsobanurira ambwira yuko ntamenye sogukuru; ntamenye se, kubera ko hari abantu babi babifata gutyo bakumva ko umututsi ari umuntu mubi, arambwira ati ariko ibyo  ntabwo aribyo, twese turi bamwe ibyo ntibizigere bikwinjira mu mutwe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I later on went home. I remember meeting dad on my way home. I was very sad and I asked him why my friends had laughed at me telling me I am a Tutsi. "What does being Tutsi mean?" I asked him. He told me: "I don't know how to explain that to you... that's just the way things are..." He told me he would one day explain to me as I needed to know that I was actually Tutsi. He said he also found things that way... When I got home, I asked mother for more explanations. She then told me: "In Rwanda, there are Twas, Hutus and Tutsis. This is not something that should make you feel sad or cry. You are Tutsi." She went ahead and told me about my grandfather whom I never met. She explained to me that the reason why I didn't meet him was because there were some bad people who believed the Tutsi was a bad person. She told me it wasn't true and we are all the same and I should never believe such a thing.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce jour là, après l'école alors que je rentrais à la maison, j'ai croisé mon père en route. J'avais l'air désemparée puis quand il m'a demandé ce qui se passait, je lui ai dit qu'on s'était moqué de moi à l'école parce que j'étais Tutsi puis je lui ai demandéce que cela voulait signifier, il m'a dit: «je ne sais pas comment t'expliquer mais tu dois savoir que tu es Tutsi. Quand je suis né, ça existait déjà!» Je suis rentrée puis arrivée à la maison, j'ai demandé à maman puis elle m'a dit:«au Rwanda, il existe des Twa, des Hutu et des Tutsi. et toi, tu es Tutsi. Tu ne devrais pas pleurer à cause de ça!» elle a ensuite poursuivi en m'expliquant que si je n'ai pas connu son père , c'est parce qu'il y a des gens qui disent que le Tutsi n'est pas une personne bien, qu'il est mauvais alors que ce n'est pas vrai. Elle m'a ensuite demandé à ne pas accepter que de telles idées s'incrustent dans ma tête.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:49" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma rero byarakomeje nyine bakajya batubwira buri mwaka hafi nka buri mwaka bakajya batubwira ngo duhaguruke, tugahaguruka nyuma nza no kubimenyera nkumva ko atari ikibazo kuba umututsi ndabimenyera. Ndibuka ko ngeze 4ième (umwaka wa kane w'amashuri abanza) noneho naje kuzaganira na mama, noneho ndamusobanuza...ndamusobanuza, arambwira ati: «noneho umaze kumenya ubwenge, ati nakubwiye ko utigeze umenya sogokuru wawe, ati noneho ngiye kukubwira impamvu.» Nibwo yambwiraga komuri mirongo itanu n'icyenda (1959) baje bagatwara papa we; bakamutwara ari umwana uzi ubwenge kuko mama yambwiye ko yari afite imyaka nka cumi n'itandatu (16). Arambwira ati: baramutwaye, bamutwarana n'abo mu muryango we wose. Ati: «niyo mpamvu utajya ubona ko mu muryango w'iwacu nta muntu mukuru urimo, baramujyana ati: njye mperuka...» Ambwira ko yaherekeje se, bamushyira mu modoka baramuboha, bamaze kumuboha bamushyira mu modoka babapanga hamwe. Kuko ngo hari imodoka yapakiraga, bari bafite ama listes, mama ambwira ko yamuherekeje akamugeza aho imodoka yagendaga hose,  ihagarara muri iyo quartier yabo ifata abantu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>It went on like that and they used to tell us to stand up every year. I finally got used to it and stop feeling like being a Tutsi was an issue. I remember a conversation I had with mom while I was in primary IV. I wanted more explanations and she then told me what exactly happened to my grandfather. She told me how in 1959, they came and took her dad, she was 16 and a mature person. She told me he was taken away together with other members of his family. She told me how she followed him to the car where they tied his hands and put him in with other people. She told me she followed that car throughout her neighbourhood as they were picking up everyone whose name was on their list.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Cela arrivait chaque année, on nous demandait de nous lever mais après je m'y suis habituée et j'ai compris qu'être Tutsi n'était pas du tout un problème. Quand je suis arrivée en 4ème année primaire, j'ai demandé à maman de m'expliquer en bref sur l'ethnie. C'est alors qu'elle m'a dit: «A présent que tu as grandi, je vais t'expliquer...je vais te dire pourquoi tu n'as pas vu ton grand-père.» Elle m'a ensuite expliqué tout le parcourt, elle m'a dit comment est-ce que son père avait été enlevé avec tous les autres membres de sa famille alors qu'elle avait 16 ans. Le dernier souvenir qu'elle avait de lui était le jour où elle l'avait accompagné au camion dans lequel les agresseurs l'avaient mis après l'avoir ligoté. Ils avaient des  listes et circulaient dans tout le quartier puis entassaient des gens dans ce camion.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:06:09" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ambwira abantu ambwira sogokuru ambwira n'abandi bo mu muryango we. Nibwo natangiye... bajyanye icyo gihe arambwira ati: «ntabwo nigeze menya uko byagenze, ariko sogokuru wawe yajyanye n'abanyeshuri bigaga mu mashuri makuru icyo gihe, b'abana b'abahutu nibo batubwiye uburyo sogokuru wawe bamwishe.» Ambwira ko babajyanye ngo bakabata mu cyobo cyari mu Ruhengeri, ariko ntabwo nashoboye kumenya mu Ruhengeri aho ariho. Nyuma rero ubwo haza kugera igihe cyo muri 1990 amashyaka atangiye, iwacu ibintu biza kuba bibi, ariko ntabwo nahamaze n'igihe iwacu kuko narahavuye njya i Gisenyi niho nabaga mu bantu bo mu muryango wa mama, kuko mama akomoka i Gisenyi. I Gisenyi rero ibintu byari na bibi kuruta iwacu ku  Kibuye. Ku Kibuye wenda abantu ho barenzagaho na gato ariko ku Gisenyi ho babishyiraga ku mugaragaro. Bakatubwira bati: «igihe kimwe tuzabica,» ariko jye nkajya numva ko ibyo bintu bidashoboka. N'ubwo mama yansobanuriye  ko sogokuru bamwishe kuko ngo yari umututsi; ngo yajyaga gutarama i bwami, ntabwo nigeze numva ko ibyo mama yambwiye aribyo. Numvaga ko sogokuru afite ikindi kintu bamwiciye yaba yarakoze, ntabwo numvaga ko kuba umututsi bashoboraga kwica abantu. Ariko muri mirongo cyenda (1990) i Gisenyi byabaye bibi ku buryo noneho  natangiye kubibona, kuko noneho hicwaga abagogwe, nkabona ko ibyo aribyo byose ariho bijyana; ko igihe kimwe nanjye bizangeraho, cyangwa se n'iyo bitangeraho n'abandi bantu bandi b'abatutsi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>He told me about other members of her dad's family who were taken away at thwat time as well. She told me how they never found out what exactly happened to her father but that he was taken by some Hutus secondary school students who told them how he was killed. She told me they threw them in a pit in Ruhengeri but I don't know the exact location in Ruhengeri. Then came the multiparty system in 1990. Things went wrong in our area. But I wasn't there for long, I moved to Gisenyi where I lived with some of mother's relatives. She is from Gisenyi. In Gisenyi, things were worse than in Kibuye. Maybe in Kibuye people acted as though everything was fine, but in Gisenyi, they were doing it in the open. They used to tell us that they'd one day kill us. But I thought that was impossible. Mother had explained to me that my grandfather was killed because he was a Tutsi, saying he used to go the royal court but I didn't believe that was the reason he was killed. I felt like maybe there's something else he did that made them kill him. I didn't believe that one could be killed just because they were Tutsi. But in 1990, things were so bad in Gisenyi that I started seeing that it was true, the were killing the 'Abagogwes' [a Tutsi clan in the North of Rwanda]; so I could see where things were heading, I even realized that one day it would probably reach me or any other Tutsi.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Elle m'a dit qu'elle m'avait jamais su ce qui est arrivé à grand-père et aux autres membres de sa famille. Ce n'est par la suite que des étudiants Hutu, partis avec lui, sont venus raconter à maman comment grand-père avait été tué. Les tueurs avaient jeté grand-père et les autres détenus dansune grande fosse à Ruhengeri. Mais je n'ai pas pu savoir où exactement. En 1990, le multipartisme a commencé et les choses se sont aggravées de mal en pis mais je ne vivais plus là à Kibuye mais à Gisenyi. A Gisenyi, c'était pire que chez nous parce qu'à Byumba, les gens usaient d'un peu d'hypocrisie mais à Gisenyi, ils mettaient tout à nu et nous disaientclairement: «le jour arrivera où nous vous tuerons tous.» mais je ne tenais pas cela en considération, ça me semblait impossible! bien que maman m'avait dit que la cause de la mort de grand-père était parce qu'il était Tutsi et qu'il se rendait à la cour royale pour des cérémonies nocturnes, je n'avais jamais cru que c'était pour ça seulement qu'on l'avait tué! je me disais qu'il avait sûrement fait quelque chose...je n'avais jamais imaginé que quelqu'un pouvait être tué parce qu'il était Tutsi! mais en 1990, à Gisenyi, je l'ai vu de mes propres yeux. Les 'Bagogwe' [Tutsi du Nord] étaient la principale cible. Je commençait à comprendre que j'était concernée et même si je n'étais pas affectée, les autres Tutsis l'étaient.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:08:05" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndibuka ko navuye i Gisenyi...(ararira) nkajya kureba papa hari hashize n'igihe ntamubona; hari muri 1992 nagiye kureba papa, hari hashize igihe ntamubona ndi muri famille yo kwa mama. Kuko nari nzi ubwenge twaraganiriye na papa. Arambwira ngo njye nza kumureba ngo kuko ibintu byatangiye kuba  nabi arambwira ati: «wenda... mwana wanjye n'ubwo ugiye sinzi ko wenda tuzongera kubonana.» Ndamubwira nti papa nti: tuzabonana, nti urabona ko inkotanyi zatangiye kurwana wenda tuzagira Imana zifate i gihugu ntacyo bari badutwara. Nyuma papa rero nongeye gusubira mu rugo ntabwo najyagayo igihe kinini. Nasubiyeyo hashize nk'amezei nk'atanu. Turaganira nganira na basaza banjye uwankurikiraga namurushaga igihe gito kuko namurushaga umwaka umwe. Edouard arambwira ati: «odette ibintu bimeze nabi njyewe nshaka kugenda kubera ko uba i Gisenyi, uzanshakire uburyo ngenda nkajya muri Zaire nkahunga. Ati kuko bazatwica.» Ndamubwira nti: oya ntabwo bazatwica nti ariko ngiye gushakisha uburyo kuko nziranye n'abantu i Goma nagushakira uburyo ugenda ukajya muri zaire ukagenda ukajya ku rugamba. Ukajya kurwana wenda muri twe hari uzashobora kuzasigara.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I left Gisenyi [she starts crying...] and when to see my father after a long time. That was in 1992... I hadn't seen him in a long time as I had been living with my mother's relatives. I was a grown up and him and I had a serious conversation. He told me to visiting him as things were going to be very bad soon. "Maybe I will never see you again my daughter" he said while I was about to leave. I told him: "We will see each other again, dad! The Inkotanyis are fighting now and hopefully they'll win the war before anything wrong happens to us." I only went back home 5 months later and we would talk about what was going on. I talked with my brothers, the one who followed me was only a year younger than me. Edouard told me: "Odette, things are going to be really bad around here and I want to leave. Since you live in Gisenyi, I'd like you to get me a way of fleeing to Zaïre [current Congo DRC] because we will all be killed." I told him we were going to be okay but I promised him to look for a way as I had friends in Goma. "I'll find you a way to reach Goma and then go to the battle field. Maybe one of us will survive that way", I said.</s></text>
        <text langid="fra"><s>En 1992, Je me rappelle bien que j'ai quitté Gisenyi...[elle pleure] pour aller voir mon père, ça faisait neuf jours sans que je le vois parce que j'avais rendu visite à la famille de maman. J'ai discuté avec papa puis il m'a demandé de venir le voir assez souvent mais après il a dit: «je ne suis vraiment pas sûr qu'on se reverra ma fille!» j'étais assez grande pour raisonner. Je lui ai dit: «ne t'en fais pas, on se reverra. Tu vois bien que les inkotanyis ont attaqué. Peut-être qu'ils auront le contrôle du pays avant qu'on ne nous fasse du mal!» Cinq mois plus tard, je suis repartie à la maison, j'ai discuté avec mon père, mon petit-frère Edouard. Il n'y avait qu'un an de différence entrelui et moi puis il m'a dit: «Odette, tu vois bien à quel point la situation est grave ici. Trouve-moi un moyen d'aller au Zaïre puisque tu vis à Gisenyi parce que nous allons nous faire tuer si nous restons ici.» je lui ai dit: «ne t'en fais pas, rien ne va nous arriver mais je vais tout de même te chercher un moyen d'aller  à Goma puisque j'y connais des gens. Comme ça tu pourras rejoindre les troupes des inkotanyis plus tard. Peut-être qu'ainsi, quelqu'un de la famille pourra survivre!»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:16" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Arambwira ati: "uzabinkorera?" ndamubwira nti nzabigukorera, ndagenda njya ku Gisenyi ngeze i Gisenyi hari umudamu watwaraga abana mu nkotanyi yitwaga Immaculée ndamubwira nti Immaculée ndashaka ko umfasha i wacu hari abana nti iwacu ibintu bimeze nabi ku Kibuye hari abana basaza banjye babiri bankurikira n'abasore none uzamfashe tubahungishe; Immaculée arambwira ati nta kibazo nzabigukorera ati ntugire ikibazo nzabigukorera noneho ubwo Edouard ndamubwira Edouard witegure nsubira iwacu ku Kibuye njya kureba papa ndamubwira nti papa Edouard yambwiye ko ashaka guhunga ndashaka kumuhungisha arambwira ati uzaba ugize neza niba ushaka gufasha basaza bawe ukabahungisha bizaba ari byiza ntituzapfe twese, papa yari yarihebye ubanza yari aziko azapfa; papa rero ndabimwemerera Edouard ndamubwira nti witegure uzansange i Gisenyi ndabyibuka nagiye mu rugo ari ku wa mbere ndamubwira nti ku wa gatanu uzaze Edouard ku wa gatanu araza icyo gihe hari muri 1993 araza ansanga i Gisenyi azana n'undi mwana twari duturanye bakundanaga cyane ariko w'umuhutu aramubwira ati niba uhunze nanjye ndajyana nawe ntabwo uzansiga n'ubwo bashaka kubica ariko ntabwo bazakwica ngo njyewe nsigare yitwaga Munyensanga.</s></text>
        <text langid="eng"><s>He insisted that I assure him that I was going to do it for him and I promised I'd do so. I went back to Gisenyi and there was a woman called Immaculée. I told her about my 2 young brothers, still strong, who needed to flee the country, I told her I needed her help. She told me she was going to help me do that. I told Edouard to get ready. I went back to Kibuye and told my dad about it, he said it would be great if it's possible to get my brothers out of the country so that we would not all be killed. He was desperate, as though he already knew he was going to die. I was home on a Monday and I remember telling Edouard to get read and join me on Friday. That was in 1993. He got ready and found me in Gisenyi with another young man who was his very good friend although he was Hutu. He said he'd follow him in exile. He said he was not just going to watch them kill my brother, he said he didn't want to survive him. He was called Munyensanga.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il a insisté:«tu promets?» puis je lui ai donné ma parole. Quand je suis arrivée à Gisenyi, je suis allée contacter une dame qui emmenaient des jeunes dans l'armée des inkotanyis. Elle s'appelait Immaculée puis je lui ai dit: «chez nous à Kibuye, les choses  deviennent de plus en plus compliquer. J'aimerais donc que tu m'aide à faire évader mes deux frères. Immaculée m'a répondu que je ne devais pas m'en faire pour ça parce qu'elle allait m'aider à le faire! Je suis alors retournée à la maison [à Kibuye] parler à mon père. Je lui ai dit que Edouard m'avait proposé de l'aider à s'évader. Mon père s'est réjouit en ces mots: «c'est très bien que puisse vouloir aider ton frère à partir. De cette façon, nous ne pourrons pas peut-être mourir tous.»  mon père était complètement désespéré, je crois qu'i avait senti la mort s'approcher. Je me rappelle que c'était un Lundi que je suis rentrée à la maison. Là, j'ai dit à Edouard de se préparer et de me rejoindre à Gisenyi le vendredi. Samedi matin, il était à Gisenyi accompagné de son ami, un Hutu, qui lui avait dit que quoi qu'il allait arriver, il ne le laissera jamais, il ne resterait pas sans lui!il s'appelait Munyensanga.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:55" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Munyensanga ndibuka ko yaje nkanikanga, ndamubwira nti ese baraza bose kujyana? Ndamubwira nti Munyensanga se Edouard ko uhunze ko ubona twe bari kuduhiga n'ubwo batari babishyira mu bikorwa ariko bazatwica. Arambwira ati: «oya, Edouard niba agiye nanjye ngomba kugenda.» Hanyuma rero ubwo ndagenda mbwira Immaculée, Immaculée arambwira ati: «byose nabitunganyije bazambuka ari ku wa gatandatu mu gitondo; noneho ubwo hari undi mwana w'umukobwa twuzuraga witwaga Alivera araza, arambwira ati: «rero Odette niba uzi ubwenge bariya bana ntubambutse. Munyensanga yasezeye iwabo, yasezeye iwabo ntiyababwiye umunsi azagendera, ariko yababwiye ko azagenda...ko azahungana na Edouard.» Ni uko rero Alivera arambuza arambwira ati: «ntutume bagenda kuko nibagenda bazakwica bazamenya ko wohereje musaza wawe na Munyensanga. Iwabo ntuzabakira ko wabohereje mu nkotanyi, Edouard rero ntabwo namwohereje naratinye... narikunze kuko naramubwiye ngo nasubire ku Kibuye. Mubwira ko babimenye ko nibabimenya njye bazamerera nabi, aranyinginga arambwira ngo namushyiriye Immaculée ndamwangira. Edouard yasubiye ku Kibuye basubirayo ashakisha uburyo wenyine agenda ariko ntibyamushobokera arataha. Ni n'ubwo twabonanye kuko sinongeye kumubona ntabwo nongeye kumubona yagiye i Kayove kuko yagize ubwoba bwo gusubira iwacu ajya kwihisha i Kayove, kuko mama niho avuka, ahantu bita Nkurutu. Aragenda ajya kwihishayo intambara yarinze iba atari yasubira iwacu, ni naho bamwiciye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I remember how surprised I was when I saw Munyensanga, wondering if they were going to go together. I tried reasoning him saying that Edouard was fleeing because they were targeting us and we knew they'd kill us even though it hadn't happened yet. He said that if Edouard was going to leave, he'd go with him. I went and talked to Immaculée and she told me everything was ready for them to leave on Saturday. A friend of mine called Alivera came and told me she didn't think it was a good idea to let them cross the border. She said that although Munyensanga hadn't said exactly when she was leaving, she had told them she was fleeing with Edouard. She advised me not to let them go as they'd know I sent my brother away with Munyensanga and they were going to kill me. "His family will not be happy to hear that you sent them to the Inkotanyis", she said. I ended up not sending Edouard, I was selfish and I sent him back to Kibuye. I told him it would be too dangerous for me when they find out. He begged me to take him to Immaculée but he refused. Edouard went back to Kibuye and looked for a way to leave from there but never succeeded. That was the last time I saw him, he went to Kayove after that, he was scared to go back home and he went to hide in Kavoye where mom is from, in a place called Nkurutu. He went to hide there and the war occurred before he went back home and that's where he was killed.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je me rappèle que j'ai été surprise de voir Munyensanga puis je lui ai demandé:«Edouard fuit parce que nous sommes menacés. Même s'ils ne le manifestent pas encore, ils nous tueront, c'est sûr. Toi...» puis il m'a dit: «Si Edouard part, je pars aussi!» Je suis allée voir Immaculée, jelui ai expliqué la situation puis elle m;a dit que tout était déjà en place et que Munyensanga et Edouard devaient être prêts à partir le prochain Samedi matin. Ma meilleure amie Alivera, est venue vers moi puis elle m'a dit: «tu ferais mieux de ne pas envoyer ces enfants à Goma parce que Munyensanga avait fait des adieux à sa famille. Il ne leur avait pas dit le jour mais il leur avait dit qu'il s'en fuirait avec Edouard.Et si jamais sa famille s'aperçoit de sa disparition, ils viendront  ici et ils te tuerontdu fait que tu les ai envoyés dans l'armée des inkotanyis! » Pour cette raison, je n'ai pas envoyé Edouard au front...[pleures] j'ai eu peur...j'ai été égoïste, je lui ai dit que si jamais ils s'en apercevaient, ils me feraient du mal. Mais Edouard a insisté que je le présente à Immaculée mais j'ai refusé. Il est alors rentré à Kibuye mais le long du trajet, il cherchait un moyen de partir tout seul sauf que ça n'a pas marché. C'était d'ailleurs la dernière fois que je l'ai vu. Il avait eu peur de rentrer à la maison puis il est allé se cacher à Kayove, à Nkurutu, zone natale de maman. Il s'y est caché, c'est là que la guerre l'a trouvé et c'est là même qu'il a été tué. Procès</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:36" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Nyuma rero kubera y'uko nyine bari bamaze kubimenya, abantu b'iwabo, y'uko Munyensanga nashatse kumwohereza mu nkotanyi kandi nta nubwo ari nanjye wabishatse kubera y'uko yashatse gukurikira inshuti ye iwabo barankurikirana cyane. Ndibuka ko hari umusirikare w'iwacu wabigiyemo cyane, baraza baramfata ariko banjyana kuri brigade, baransobanuza barambwira ngo: nimvuge ukuntu nzi inkotanyi. Ndababwira ngo ntazo nzi, ariko kuberako nari mfite imyaka mike cyane nari mfite imyaka 17 sinzi ahari wenda kuko ntabwo namaze igihe kinini. Baramfashe banjyana kuri brigade, namaze iminsi mike namazemo iminsi itatu n'abandi bana bigaga muri congo bari bafashe, n'abandi bantu benshi cyane bari bafashe i Gisenyi. Ndabyibuka harimo umwe nibuka wari Directeur wa Sulfo i Gisenyi ariko nashoboye kubona yararokotse ariho. Nyuma rero baza kundekura n'abandi bagenzi banjye, ariko kubera ko navuze nti: ubwo mfunzwe nta hantu nzongera no kubona inzira. Kandi koko niko byangendekeye ntabwo nasohokaga. Narasohokaga nagera kuri bariyeri kuko icyo gihe i Gisenyi hose hari bariyeri kuko ibintu byari bimeze nabi hari hafi muri 1994. Nyuma rero nkajya nguma mu rugo sinongeye no gusubira ku Kibuye kureba papa, naratinye kuko naravuze ngo ningenda i wabo na Munyensanga wenda bazankurikirana, niko natekerezaga. Cyangwa se ningera iwacu wenda bazanamfunga bavuga ko nashatse gutorokesha Edouard ni gutyo nabitekereje.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Later on, Munyensanga's family found out I almost sent their son to the Inkotanyis, although it wasn't really me who had wanted to send him, they put a lot of pressure on me. A military man who was from home got involved, they took me to the police station and questionned me about my involvement with the Inkotanyis. I told them I didn't know them and probably due to the fact that I was still very young, I was only 17, they didn't keep me there for long. I was at the police station for only 3 days with other young people who were in school in Congo who had been arrested as well as many other people they had captured in Gisenyi. Among them was the Manager of Sulfo Gisenyi [a cosmetic industry]. I have met him, he's still alive. He survived. They ended up releasing me and some of my friends. But in my mind I knew I was going to become some sort of an outcast after having been in jail. And that's exactly what happened, I was no longer free to move around as I wanted to. Whenever I'd reach a roadblock – Gisenyi was full of roadblocks then because things were very tensed, we were almost in 1994 – I'd... I decided to just remain inside the house. I never even went back home to see dad. I was too scared that Munyensanga's family would harass me or that I'd even be imprisoned for wanting to help Edouard flee.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais puisque la famille de Munyensanga s'était rendue compte que j'allais envoyer Munyensanga et Edouard au front, alors que c'est lui-même qui avait voulu suivre son ami, elle m'a mis la pression sur les épaules. Je me souviens d'un militaire de notre quartier qui a beaucoup contribué à mon arrestation. J'ai été interpellé par la suite à la brigade puis on m'a demandé d'expliquer comment je connaissais les inkotanyis mais ma réponse était: «je neles connais pas!» il y avait beaucoup de gens de Gisenyi qui avaient été arrêtés. Il y avait parmi eux, des élèves qui étudiaient à Goma, et même que le directeur de l'usine 'SULFO' de cosmétique de Gisenyi était détenu là! ce dernier a survécu, il est envie! J'avais 17 ans ce temps là et je me rappelle avoir passé trois jours en prison. Après, j'ai été relâché avec mes compagnons. Mais à la sortie de la prison, je me disais que cette fois-ce je n'irais plus jamais nulle part. c'est d'ailleurs ce qui s'est passé! je ne sortais jamaisparce qu'à chaque fois que je sortais et que j'arrivais à une barrière...en fait dans les premiers mois de 1994, la tension était très haute! je ne faisais que rester à la maison, je ne pouvais même pas aller à Kibuye rendre visite à mon père parce que j'avais peur de la famille que la famille de Munyensanga me fasse du mal. Je pensais aussi que je pouvais me faire arrêter si je retournais à Kibuye parce que j'avais eu l'intention de faire évader Edouard...c'était en faitr ça, la pensée qui me traversait l'esprit!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:23" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Nyuma rero muri 1994 ni gutyo byakomeje. Ndabyibuka nyuma rero ndibuka intambara itangiye, Jenoside itangiye yatangiye ntari iwacu nari i Kigali. Ariko ibyo byose nahungaga nari natangiye guhunga i  ntambara, kuko ahantu bari bazi ngo musaza wanjye nashatse kumwohereza mu nkotanyi. Abantu... kandi icyo gihe byari na bibi cyane kwitwa Inkotanyi, nza i Kigali nza ku mudamu twari tuziranye witwa Mariya. Twari tuziranye, ndaza; ndibuka ko intambara yabaye ndi iwe mu rugo, intambara itangiye rero byabaye nk'inzozi. Byabaye nk'inzozi kuko ntabwo nari nziko n'ubwo babivugaga numvaga ko badashobora kubishyira mu bikorwa nta n'ubwo numvaga ko... ntabwo numvaga ko abantu bashobora kuba... ntabwo nari nzi ko umuntu ashobora guhinduka akaba impyisi, Mariya rero arambwira ati: «Prezida yaraye apfuye intambara yaraye itangiye. Arambwira ati:«mu gitondo rero odette ni ugufata utwawe ukamvira mu rugo, ukagenda.» Ndamubwira nti: ese byagenze bite? Kubera iki? Ati: «ese ntabwo wamenye ko Prezida yapfuye yishwe n'abatutsi? None ni ukugira ukamvira mu rugo.»</s></text>
        <text langid="eng"><s>The tension continued in 1994. The genocide started when I was away from home, I was in Kigali. I had been fleeing the war for sometime then as people knew I had wanted to send my brother in the Inkotanyis' army and it was very bad being called an Inkotanyi then. I came to live with a lady called Maria who was a family friend. The war started while I was living at her house. When the war broke up, it was like a nightmare... It was like a nightmare because even though they used to talk about it, I never thought it could actually happen... I didn't know people could change and become wolves. Maria told me that the President had died the previous night and that the war had started. She told me that I needed to pack my things in the morning and leave her home. I asked why, what had happened... "Don't you know that the President died and was killed by the Tutsis? So you need to get out of my house!"</s></text>
        <text langid="fra"><s>En 1994, la situation était chaotique. Je me rappelle bien que quand la guerre a commencé, je n'étais pas à la maison mais à Kigali. Mais j'y étais dans le cadre de fuir la guerre parce que là où je vivais, on s'était rendu compte du fait que je voulais envoyer Edouard au front dans les rangs des inkotanyis et ce temps là être appelé inkotanyi était très mauvaise une chose! je suis alors venue à Kigali, j'ai été hébergée par une dame, Marie, qui était notre voisine. Quand la guerre a éclaté, j'étais chez la dame et c'était comme un rêve. En fait, les gens le disaient mais je n'avais jamais imaginé que... je n'avais jamais pensé qu'ils pouvaient le mettre en pratique. Je ne pouvais jamais imaginer qu'une personne pouvait se transformer en une bête sauvage. Marie m'a alors dit: Odette, le président de la république est mort. La guerre a commencé. Demain, très tôt le matin, je veux que tu prennes tes affaires et que tu foutes le camp! Mais qu'est-ce qui se passe? Tu ne sais donc pas que le président a été assassinépar les Tutsis? il n'y a qu'une solution: tu dois sortir de ma maison!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:51" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndamwinginga ndamubwira nti: ariko se Mariya nutagira umuntu ugenda ngo umbwire ko ndi umututsi kubera ko uzi data, kubera ko unzi nta muntu uramenya. Ndibuka yari afite umwana mu rugo wa murumuna we ndamubwira nti se uriya mwana ko afite izuru risongoye njyewe nkaba mfite izuru ry'igice nti nta muntu uzamenya ko ndi umututsi nutagenda ngo ubivuge. Arambwira ati: «oya mvira mu rugo genda, twari abadamu batatu bari iwe ndabyibuka harimo umwe witwaga Mélanie wari ufite umugabo, bambwiye ko yatandukanye n'umugabo ariko yari... yari afite umugabo w'umuzungu, yari ahari nawe yaje kumusura. N'undi mudamu witwa Mariya ndabyibuka yarambwiye ati: «genda.» Ndamubwira nti: ndajya he? Ndaca he? arambwira ati: «genda nta kundi ni ukumvira mu rugo. Ninkugumisha hano uranyicisha.» nta hantu nashoboraga guca, nta n'ubwo n'i Kigali nari mpazi. nibwo bwa mbere nari ngeze i Kigali, ntabwo i Kigali nari mpazi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I begged her and told her that she was the only one who knew I was Tutsi because she knew my dad and that no one was going to find out unless she told them. I remember her younger sister's child was at home and he/she had a fine nose... I remember telling her how my nose wasn't even as fine as his or hers and nobody could think I am Tutsi unless she reported me. She refused and demanded that I leave her house. We were 3 ladies who were living with her, one of them was called Mélanie, she was married but I heard they were separated with her husband... she was married to a white man. She had also come to visit him. There was also another lady called Maria... She told me: "Go!" I asked her where I should go and she told me I should just go but she told me I just needed to leave her house. She said if she kept me in her house, she'd be taking the risk of being killed as well. There was nowhere to pass and I didn't even know Kigali well enough.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je l'ai supplié en ces mots: Marie, si tu ne dis à personne que je suis Tutsi parce que tu connais mon père, personne ne me reconnaîtra! Je me rappelle qu'elle vivait avec la fille de sa petite sœur à propos de laquelle je lui ai dit: Regardes par exemple, cette fillette a un pointu alors que le mien est aplati! personne ne saura que je suis Tutsi si tu ne vas pas le dire! Non! tout ce que je veux c'est que tu sortes de ma maison! Nous étions trois dames dans cette maison. Il y avait une qui s'appelait Mélanie, on m'avait dit qu'elle n'était plus avec son mari. Son  mari était blanc. Il y avait aussi Marie qui m'avait mise à la porte en disant que si je restais là, j'allais la faire tuer. elle me disait: «va t-en! sors de chez  moi!» mais je lui disais que je n'avais nulle part où aller, je venais juste d'arriver à kigali, je ne connaissais personne. C'était la première fois pour moi d'arriver à Kigali!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:58" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndibuka ko anyirukanye nagiye nkajya muri ... nta handi nashoboye guhungira nahungiye muri W.C yari iri inyuma mu gikari iwe. ndabyibuka nahasanze umudamu bita mama Giramata. Ambonye arikanga ashobora kuba yari aziko wenda mpari ndi mwene wabo na Mariya. Arambwira ati: «ese mbese burya nawe uri umututsi?» Ndamubwira nti: yego; ndamubwira nti nonese koko baratwica? Arambwira ati: "ahubwo niba warakoze ibyaha, ati: «dore wari ufite inshuti y'umuzungu, ati niba warakoze ibyaha utangire usabe Imana imbabazi; ati kuko byarangiye ibyacu turapfa.»</s></text>
        <text langid="eng"><s>She chased me and I remember heading to... There was nowhere else to go and I went to hide in the toilets at her house, at the back side. I remember meeting a lady they were calling Mama Giramata there. She was surprised to see me and she said: "So, you're also a Tutsi?" "Yes!" I replied. Then I asked her if she thought they were really going to kill us. She told me that she knew I had a white boyfriend and I should start asking God for forgiveness if I had been involved in some sin. She said we were certainly going to die.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quand elle m'a chassée, vu que je n'avais nulle part où aller, je suis allée me cacher dans les latrines qui se trouvaient à l'arrière de la maison mais à la grande surprise, j'ai trouvé maman Giramata [la mère de Giramata] dedans puis elle m'a dit: Tu es Tutsi aussi? Oui. Est-ce vrai que nous sommes entrain d'être tués? Oui et le mieux est de se repentir à l'heure qu'il est! en plus, tu avais un copain blanc, si tu  a commis des péchés, repent-toi viteparce que nous allons bientôt mourir.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:42" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ambwira gutyo ati: «cyangwa se ugende ubwire Jules aguhungishe.» Ariko, numvaga ko sinzi niba ari ubwana cyangwa ubwenge buke nari mfite, kuko sinzi... naramubwiye nti: hoya nti ntaho ndajya nti ahubwo niba yarashoboye kunjyana nkajya kureba papa, kuko numva abantu ba mbere nshaka kubona nshaka kubona papa ngo mbone na Edouard musabe imbabazi. Kuko iyo nshaka ko agenda wenda aba yaragiye nkapfa, ariko mba naramukijije.</s></text>
        <text langid="eng"><s>She also suggested that I go and ask Jules to help me flee. But I felt like... I don't if it was due to my young age or if it was that I wasn't very intelligent but I thought... I told her I didn't want him and I'd prefer that he takes me to my dad if he had the ability to do so because I really wanted to see dad and Edouard, I wanted to ask Edouard for forgiveness as I felt like I should have let him leave and even taken the risk to be killed for him to be saved.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Elle m'a ensuite dit: Pourquoi tu ne vas pas demander à jules de te cacher? Non...la seule chose que je souhaite, c'est voir mon père et demander pardon à Edouard. Je ne sais pas si c'était l'ignorance des enfants ou...mais si je 'avais voulu, Edouard serait parti et moi, j'aurais pu être tuée mais au moins, je lui aurais sauvé la vie!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:22" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Ha hantu i Kigali mwari muri ni ahagana he?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Where exactly where you in Kigali?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Où est-ce que tu vivais exactement à Kigali?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:25" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Nari mu Rugunga, i Kigali  nari mu Rugunga kuko niho intambara yabaye ndi. Uwo mudamu mama Giramata arambwira ati: «oya ibyo byo kuvuga ngo urajya ku Kibuye uraca he? senga usabe  Imana imbabazi.» Narasohotse  musiga muri iyo W.C ndagenda, mbwira Mariya  nti Mariya wambabariye ntunyirukane, ndajya he? Arambwira ati: «ahubwo mvuye kwa docteur Jean. Ati  mvuyeyo kureba, ati bambwiye ko babishe mvuyeyo. None wowe genda na Mélanie mugende mujye kwa Docteur mushake, murebe ko nabonye amaraso mu muryango ariko sinashoboye kwinjira mugende murebe niba hari umuntu washoboye gusigara kwa Jean, ariko yarambeshye yagize ubwoba ntabwo yashoboye kugerayo ndibaza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I was in Rugunga, in Kigali. That's where I was when the war broke up. Mama Giramata told me: "Don't say you're going to Kibuye! Which way would you use? Pray and ask God for forgiveness. I left her in the toilets, went and told Maria:  "Please Maria, don't chase me! Where will I go?" She said: "I am from Doctor Jean's house and they told me they've killed them. So you and Mélanie should go to Doctor's house and look of there's anyone who survived. I was there and I saw blood but I wasn't able to check inside if there's any survivor." I think she lied to me and she had been too afraid to enter. I don't think she entered.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je vivais à Rugunga... La dame a poursuivi: -Arrête de dire que tu veux aller à Kibuye. Où vas-tu donc passer? tout ce que tu as à faire, c'est te repentir! Je suis alors sortie des latrines puis je me suis allée voir Marie. Je lui ai alors dit: S'il te plaît, ne me chasse pas. Je n'ai nulle part où aller! Est-ce que tu sais que je viens de chez docteur Jean et que j'ai trouvé que tout le monde était tué? Je voudrais que Mélanie et toi aillent chez lui voir s'il y a des survivants. En fait, il y avait du sang au seuil, je n'ai pas pu entrer. Mais je suis sûre qu'elle n'y est jamais allée. Elle nous mentait. Enfin, c'est ce que je crois.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:29" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Naragiye njya kwa Jean njyana na Mélanie, noneho niho nabonye ko birangiye. Niho nari ntangiye kubona abantu bapfuye, bari bishe abantu bose, bari bishe abana bose babamaze. Ndibuka ko hari akana gato kari gafite nk'imyaka umunani nasanze bakiciye i ruhande rwa nyina, noneho niho nabonye ko birangiye. Twagiye mu nzu dushaka ikintu tubashyiraho ariko ntitwakibona ibintu byose bari babisahuye babimaze; nyuma rero navuye kwa Jean na Mélanie yatinye yagize ubwoba cyane, arambwira ati: «nitugera mu rugo ubu njye ndumva sinzi niba nzasigara cyangwa niba wowe uzasigara. Ariko nitugera mu rugo mfite imyenda myinshi kandi myiza nitugera mu rugo ushakemo imyenda myiza, nusigara wowe uzayambare.» Ikintu njya nibuka iyo mbyibutse ndi jyenyine ndiseka kuko nagiye mu myenda ye ndeba ahantu kwa Mariya tugeze mu rugo ndebamo imyenda myiza yose, ndayifata ndayifunga mu ishashi turagenda. Mélanie ndibuka ko twagiye ahantu kuri carrière, ku musozi wa carrière urenze gato mu Rugunga, ariko ahantu hose twacaga twagendaga duca hagati y'utuzu, twagenda duca ku bantu, abantu bapfuye bashize. Mélanie yari afite ubwoba bwinshi cyane kundusha, kuko njye numvaga nkomeye, tuba ariho tugenda turicara.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Mélanie and I went to Jean's home, that's when I understood  that it was over. For the first time, I saw people who had been killed, everyone had been killed, even the children had been killed. I remember an 8 year old child who was laying next to his or her mother, I then understood that it was over. We got inside the house looking for something we could use to cover them but there's nothing as everything had been looted. We left Jean's house... Mélanie was very scared, she told me she wasn't sure she'd survive or if I would neither. She asked me she wanted me to choose among her many clothes the ones I liked when we get home, she said I could wear them if I happened to survive. I laugh at myself whenever I remember that because when we got to Maria's house, I went among her clothes and chose the nice ones and tied them into a shirt and we left. We went to a quarry that was in Rugunga. We used paths between houses and we passed dead bodies all over the place. Mélanie was a lot more afraid than I was. I felt I was strong. We went and sat there.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mélanie et moi sommes ensuite allées chez docteur Jean et là...je me suis rendue compte que c'était fini pour nous. Toute la famille était morte, les enfants, tous! je me souviens même d'une image d'un enfant de 8 ans tué à côté de sa mère. Vu cette scène, j'ai compris que c'était fini . Mélanie et moi nous sommes ensuite décidés à entrer dansla maison chercher quelque chose pour couvrir les cadavres mais il n'y avait rien dans la maison. Les assaillants avaient tout emporté! Je suis sortie de la maison, Mélanie était morte de peur. Elle m'a suivi puis elle m'a dit: « je ne sais pas si je vais survivre ou toi mais lorsque nous allons arriver à la maison, chez Marie, tu vas choisir les meilleurs vêtements parmi tous ceux que j'ai que tu porteras au cas où tu survivrais.» Il y a un événement qui me fait toujours rire à chaque fois que je m'en rappelle. C'est le fait que j'ai choisi les plus beaux habits parmi ceux que Mélanie avait, je les ai mis dans un emballage puis nous sommes parties. Nous avons pris la direction d'une  carrière qui se trouvait sur une colline de Rugunga. Nous sommes passées au milieux des maisonnettes, il y avait des cadavres partout. Nous ne nous sommes reposées que lorsque nous sommes arrivées à la carrière.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:56" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Nimugoroba rero tuva ahantu twari twihishe turagenda tujya kwa hélène murumuna wa Mariya. Turamwinginga ngo aduhishe, hélène aratubwira ati: «ese ndabahisha he? ati nta hantu mfite mbahisha, ati kuko abantu bose babaye ibisimba.» Ndibuka ko yatubwiye ati: «mugende mwicare mu kikoni,» ahantu batekeraga. Hanyuma rero kugeza nimugoroba ariko adufata neza. Hanyuma aratubwira ati: «nta hantu mfite ho kubahisha, nimugende. Mélanie wabanye na Mariya wongere umwinginge urebe ko yashobora kuguhisha.» twongera dusubirayo ariko ntitwabona ahantu duca duhita duhingukira ahantu ku baturanyi bari batuye, dusanga bamaze no gufata abantu benshi bahita batujyana, na mélanie n'abandi bantu benshi baho benshi ntari nzi, kuko abantu b'aho ntabwo nari mbazi, kuko nta gihe nari mpamaze nari mpamaze iminsi itatu gusa. Intambara yabaye mpamaze iminsi itatu, nari umushyitsi. Batujyana ahantu muri cercle (cercle sportif de Rugunga) tujyana n'umumama, ariko ntabwo azamva mu mutwe. Yari afite umwana muto ufite nk'amezi nk'atatu, tugeze mu nzira ahura na mugenzi we aramwinginga ngo amufatire umwana, aramubwira ati: «ko twabanye wantwariye umwana.» Aranga aramubwira ati: «oya ntabwo namutwara kubera ko imperuka yanyu yabaye; ubwo rero ubwo yabaye nimugende.» Ndibuka ko twagiye Mélanie ariko akampumuriza cyane. Turagenda badushyira ahantu hari hameze nk'ahashashe, n'ubundi muri cercle henda kumera nk'ahashashe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>In the evening, we left the place for Hélène's house. Hélène was Maria's younger sister. We begged her to hide us and she said she had no place where to hide us as everyone had become so wicked. She told us to go and sit in the kitchen. She took good care of us til evening then she told us to leave as she had no place where to hide us. She told Mélanie to go back to Maria since she'd live with her for a long time and beg her again to hide us. We went back there but it wasn't easy to find a way to use. We came out at the neighbours' and found that they'd already caught other people and they took Mélanie and I together with them. There were many other people I didn't know, I didn't know many people in that area as I had only been there for 3 days. The war started when I had been there for 3 days, I was just a visitor. They took us to the Kigali Sports Club [Cercle Sportif de Kigali]in Rugunga. There's a woman who was with us whom I'll always remember. She had a very small baby, about 3 months old. On our way, we met a friend of hers and she begged her to take the baby with her. She refused saying that she couldn't take the baby as our last day had come [the Tutsis' last day]. I also remember that Mélanie kept reassuring me all the way. They took us to a place that was kind of flat, the 'cercle' is actually kind of flat.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Le soir, nous sommes sorties de notre cachette puis nous sommes allées chez Hélène, la petite sœur de Marie, puis nous lui avons suppliée de nous cacher. Elle a alors dit: «Je n'ai nulle part où vous cacher!en plus, tout le monde s'est transformé en bête sauvage!» mais après, elle nous a dit d'aller nous mettre dans la cuisine. Elle s'est bien occupée de nous puis le soir, elle nous a dit: «Je n'ai nulle part où vous cacher. Vous devez vous arranger ailleurs. Mélanie, tu as vécu avec Marie, je crois que tu dois chercher un moyen de la convaincre pour qu'elle te cache.» Nous sommes reparties chez Marie mais puisqu'il n'y avait nulle part où passer, nous sommes passées par une brèche qui menait chez des voisins mais là, on venait d'arrêter des gens. Ils nous ont arrêter avec beaucoup de gens que je ne connaissais pas! ça ne faisait pas longtemps que j'étais là. Je venais juste de faire trois jours quand la guerre a éclaté. On nous a ensuite acheminé au Cercle Sportif de Kigali qui se trouve à Rugunga. Nous étions très nombreux!il y avait une dame à côté de moi...je ne pourrais jamais oublier son image. Elle portait un bébé de 6 mois puis quand elle a vu son amie passer, elle lui a dit: «tu sais bien que je n'ai jamais eu de problème avec toi. S'il te plait, emmène mon bébé avec toi!» mais comme toute réponse, l'autre lui a dit: «Non. Je ne peux pas le prendre parce que c'est votre fin aujourd'hui!» nous avons marché (Mélanie me réconfortait) puis quand nous sommes arrivés au Cercle sportif, on nous a mis dans un terrain de surface plane.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:16" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo rero baratangira bararasa, bararasa abana barataka  n'abantu bagasaba imbabazi, ariko ntacyo byatangaga. Ndibuka ko hari abana basaba imbabazi bakavuga ngo ntibazongera kuba abatutsi, ngo nibababarire, ariko ntacyo byatangaga. Nuko rero njye nagize ubwoba mpita nikubita hasi, abantu bose bangwa hejuru na Mélanie. Ariko Mélanie ntabwo... nyuma rero bimaze gucogora hashize umwanya munini nk'isaha numva Mélanie ari kumpamagara, arambwira ati: «Odetta... Odetta... wapfuye?» Ndamubwira nti: oya ntabwo napfuye. Aramfasha ankuraho imirambo yari indiho, ariko yakomeretse cyane kuko bari bamurashe, aramfata ankuramo, arambwira ati: «nta handi hantu dufite ho kujya kandi bugiye gucya. Arambwira ati: nibuza gucya mu gitondo baraza kumenya ko tutapfuye. Arambwira ati: icyakoze dusubire kwa hélène.» Dusubira kwa hélène tujya mu gikoni kuko bari bafite ikikoni badakinga, turagenda twicaramo. Ariko mélanie ava amaraso menshi, afite n'ubwoba bwinshi yaratitiraga. Nyuma rero tuguma mu gikoni hélène aza guteka icyayi mu gitondo adusangamo aravuga ati: «muracyariho?» Turamubwira tuti: turiho. «Abandi se?»  Ndamubwira nti: abandi byarangiye. Nyuma rero aratubwira ati: «rero ati nimuguma hano n'ubundi murapfa; ati ariko mugume ahangaha njyewe ngiye kubashakira umuntu wo kubahisha.» Nyuma rero tuguma aho mu gikoni aratugaburira. Ariko Mélanie we yari yanamaze no kunanirwa, ajya gushakisha Hélène abantu bo kuduhisha, ariko arababura. Araza arambwira ati: «wowe ufite ingufu ariko na mélanie yihangane hari igihuru kiri kuri carrière, mugende mwicaremo njyewe mu gihe nkibashakira abantu bo kubahisha. Aratujyana ari ni mugoroba, aba ariho atwicaza ajya kudushakira abantu bo kuduhisha. Ariko igihe twicaranye na Mélanie, mélanie arambwira ati: «njyewe namaze kunanirwa.</s></text>
        <text langid="eng"><s>They started to shoot, both children and adults were begging for pity in vain. Some children were asking for forgiveness and even promised never to be Tutsis again in vain. I was so frightened I fell down! Many people fell on me, Mélanie included. But Mélanie didn't... About an hour later, when everyone was dead, I heard Mélanie's voice calling: "Odette! Odette! Are you still alive?» I replied that I was still alive. She helped me remove the corpses that were on top of me. She had been very wounded by the bullets. She got me out of there and said: "We don't have anywhere else to go and it's almost morning and when it's daytime, they'll find out that we're still alive."  She suggested that we go backt o Hélène's. We went back to Hélène's house and entered the kitchen and sat there, they didn't used to lock. Mélanie was bleeding very much throughout and she was so frightened that she was trembling. We stayed there until Hélène came in the morning to make some tea. She was surprised to find us still alive. She asked us about the rest of the people and we told her everyone else had been killed. She said if we remained there, we'd still be killed anyway. She said we should stay there until she came back and she went to look for someone who would agree to hide us. We ate. Mélanie was very tired. Hélène didn't find anyone willing to hide us. She told us to make the effort to go and sit in some bush at the querry despite the fact the Mélanie was so weak, until she finds a better place where to hide us. In the evening, she took us there. As we were sitting there, Mélanie told me she was very tired.</s></text>
        <text langid="fra"><s>C'est à partir de ce moment qu'ils ont commencé à nous tirer dessus. Ils ont tiré, Ils ont tiré...[pleures] les gens demandaient pitié mais ça ne donnait rien. Je me rappelle même qu'il y avait des enfants qui demandaient pitié en disant qu'ils ne seraient plus Tutsi mais ça ne donnait toujours rien. En fait, quandla fusillade a commencé, je me suis aussitôt écroulée puis les gens sont tombés sur Mélanie et moi mais Mélanie, elle...quand tout est redevenu calme, j'ai entendu Mélanie m'appeler: «Odette, Odette!est-ce que tu es morte?» puis jelui ai répondu que non.» elle m'a aidé à sortir des cadavres puis elle m'a dit: «nous n'avons nulle part où aller mais si nous restons ici, le matin, ils s'apercevront que nous ne sommes en vie. Tout ce que nous pouvons faire c'est d'aller chez Hélène. Nous sommes allées chez  Hélène, la porte de sa cuisine ne fermait jamais. Nous y sommes allées mais saignait beaucoup, elle avait été touchée par balle, elle tremblait beaucoup. Nous sommes restées dans la cuisine puis le matin Hélène, venue faire le thé nous a vu puis s'est exclamée: Vous êtes toujours en vie? Oui. Et les autres? C'est fini. Après un moment, elle nous a dit: - Si vous restez ici, vous allez vous faire tuer mais...restez ici, je vais vous chercher quelqu'un qui puisse vous cacher. Nous sommes restées dans la cuisine, elle nous donnait à manger...mais entre temps, Mélanie perdait ses forces et Hélène n'arrivait toujours pas à trouver quelqu'un qui accepte de nous cacher. C'est alors qu'elle nous a dit: «Odette, tu es encore forte mais Mélanie va devoir faire un effort et marcher jusqu'à la carrière. Il y a un buisson dans lequel vous pouvez vous cacher en attendant que je vous trouve quelqu'un qui puisse vous cacher.» elle nous a ensuite accompagnées jusqu'au buisson puis elle est repartie. Après un moment, Mélanie m'a dit: «Je me sens fatiguée et puis de toute façon, je ne suis pas sûre que je survivrai. Je pars...»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:54" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ati: n'ubundi sinzi ko nzanabaho arambwira ati: ndagiye, ati: kuko iwacu ni i Butare, ati njyewe ngiye gushakisha uburyo ngenda, njye i wacu. Ati kandi njyewe mfite n'irangamuntu y'ubuhutu, ati wenda abo ndibuyereke mu nzira ndababwira ko ari ibya... ko ntari umututsi ko wenda banyibeshyeho.» Mélanie aransezera ntabwo nongeye kumubona, Mélanie ntabwo nongeye kumubona nta n'ubwo namenye ibye uko byagenze. Hélène yaje kuza kuntwara ankura hahandi ariko asanga mélanie yagiye, yaranjyanye anjyana ku mudamu wo mu Rugunga, nawe aho ngaho uturanye hafi n'aho nari ndi arambwira ati: «nzaguhisha ntacyo uzaba, ati: kuko n'Interahamwe nanjye niriranwa nazo ati: ntawe uzagusanga mu rugo rwanjye, ati: nzaguhisha kuko hélène yansabye kuguhisha.» Mpasanga hari undi mwana muto, mutoya yari afite nk'imyaka irindwi intambara yari imaze nk'amezi nk'amezi abiri...oya yari imaze nk'ibyumweru, intambara itari yaba hari hashize igihe gito nako mumenye, yitwaga Mishove.</s></text>
        <text langid="eng"><s>She told me she wanted to go back to her home in Butare as she had no hope of living anyway. She said she could try and pretend to be a Hutu as she had a Hutu identity card, she thought she could say she'd been wounded out of a mistake. Mélanie said goodbye and I never saw her again. I don't know what happened to her after that. Hélène came back and found Mélanie had left. She took me to a certain lady in Rugunga, not far from where I was. The lady told me she was going to hide because Hélène asked her to do so, she said I was safe with her as she saw the Interahamwes regularly. There was another child hiding there, a very young child of about 7 years. It had been about 2 months since the war started... sorry about 2 weeks. I hadn't known her for long, I met her slightly before the war started. She was called Micheveux.</s></text>
        <text langid="fra"><s>En fait, elle était originaire de Butare. Elle a poursuivi: «...je vais chercher un moyen de rentrer chez moi à Butare.En plus, j'ai une carte d'identité dans laquelle est marqué l'ethnie Hutu. Ce qui m'arrêteront, je leur dirais que je ne suis pas Tutsi, qu'ils se trompent!» Mélanie m'a fait ses adieux puis elle est partie. Je ne l'ai plus jamais revue depuis lors et je n'ai jamais su ce qui lui est arrivé. Hélène est revenue, Mélanie n'était plus là, puis elle m'a emmenée chez une dame qui vivait à Rugunga, c'était sa voisine. Cette dame m'a alors dit: «Ne t'en fais pas, je te cacherai et rien ne t'arrivera. Je passe la plupart de mon temps avec des interahamwe, ils ne pourront jamais lever le soupçon sur moi. Je vais te cacher parce que c'est Hélène qui me le demande.» chez cette dame, j'y ai trouvé un enfant de 7 ans, la guerre venait de faire deux mois...non, plutôt deux semaine. J'avais connu cet enfant quelques jours avant  la guerre. Son nom était Micheveux.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:32:04" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Uwo mwana rero twarabanye aho nari ndi kuri uwo mudamu, mpamara... kuko  nahamaze igihe nk'ibyumweru bitatu, ndi kumwe n'uwo mwana. Umunsi umwe iwabo bari abantu bari batuye ahongaho, kandi bari bakiriho ariko bari baziko umunsi n'umunsi bashobora gupfa. Mishove umunsi umwe ari nimugoroba arambwira ati: «Ode kandi ndapfa.» Noneho ndamubwira nti: ariko se Mishove kubera iki umbwira ko urapfa? Nti ninde uzadusanga hano turi. Arambwira ati: «ndikumva ninukira amaraso ati: ndumva nuka amaraso ati ndapfa.» Ndamubwira nti: humura nta kintu uraba. Naramuhumurizaga, nimugoroba ndabyibuka yacunze abo bantu bari baduhishe kuko bari begeranye ajya iwabo, agenda iwabo Mishove. Ubwo rero interahamwe zihita ziza zirabatwara bose. Iwabo bari benshi bari nk'umunani barabatwara bose harokoka akana kamwe gusa. Ubwo rero ahantu nari ndi barampishe, bageze aho baranarambirwa, kuko babonaga ko... sinzi babona ko wenda n'intambara itazashira. Batangira kugira ubwoba ko nzabicisha, kuko icyo gihe uwo basangaga ahishe umututsi nawe iyo batamwicaga bamumereraga nabi. Nuko rero Thérèse arambwira ati: «ntabwo ngishoboye kuguhisha, ibintu bimeze nabi muri quartier bazi ko utapfuye, baragushaka ibintu bimeze nabi.»</s></text>
        <text langid="eng"><s>I lived there with that child for about... probably 3 weeks. The child's family was living not far from there, they were stil alive but they knew their last day wasn't far. One evening, Micheveux told me, "Ode, I am going to die." I asked her why she was saying that and who she thought could find us there and kill us. "I am smelling blood, I feel like I am smelling blood, I am going to die." I told her to calm down and that she was going to be okay. That evening, Micheveux went back to her home, the Interahamwes came and took them all. They were many children in that family, about 8 of them. Only one child survived. I continued hiding in the same house but at some point there started feeling like the war was never going to end and I represented a risk to their own lives as anyone who was found hiding a Tutsi person then would be tortured if not killed. Thérèse finally told me she could no longer hide me as people in the neighbourhood knew I was still alive. Therefore, they were looking for me.</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'ai passé deux semaines chez cette dame en compagnie de Micheveux. En fait, la famille de cet enfant vivait dans les parages mais ils savaient que d'un moment à l'autre, ils pouvaient se être tués. Un soir, Micheveux m'a dit: Odette, je sens que je vais mourir! Mais pourquoi tu dis ça Micheveux? lui ai-je demandé; Je sens l'odeur du sang sur moi! Non, ne dis pas ça. Rien ne va t'arriver parce que personne ne viendra nous chercher ici. Je continuais à la consoler puis un soir en remarquant l'absence de ces gens qui nous cachaient, Micheveux éclipsée puis est allée chez elle (c'était tout près). Mais à peine arrivée chez elle, les interahamwe ont surgi chez elle puis ils ont emmené toute la famille. Ils les ont massacrés, seul un enfant  a survécu. Je suis restée chez la dame, on m'a cachée mais à un certain moment, ils se sont lassés, peut-être qu'ils voyaient que la guerre ne finirait jamais...ils avaient peur qu'on les tue à cause de moi parce que ce temps là, quand les milices s'apercevaient que tu cachais un  Tutsi, ils te menaçaient aussi. Dans ce sens, Thérèse est venue vers moi puis elle m'a dit: «écoute, je ne peux plus te cacher parce que les gens du quartier sont au courant que tu n'es pas morte. Ils sont à ta recherche, il va donc falloir que tu trouves un autre endroit où te cacher »</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:09" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo rero arambwira ati: « nugushakisha uburyo ugenda ugashaka ahandi hantu ujya kwihisha.» Ndabyibuka yarambwiye ngo ngende, ndasohoka hari mu gitondo nko mu ma saa yine, imvura yaragwaga ari nyinshi, arambwira ati: «genda usubire kwa hélène.» hélène arambwira ati: «waje ari ku manywa abantu bose bakubonye, yagusohoye ku manywa ntabwo njye nshobora gukomeza kuguhisha, nanjye sinshobora kuguhisha kuko ninguhisha bamenye ko waje hano nanjye bashobora kunyica.»  Arambwira ngo ningende njye kuri carrière, hari umugabo watangaga ibyangombwa iyo umuntu yabaga yataye irangamuntu. Arambwira ati: «ntumwereke irangamuntu, wowe ugende umubwire y'uko irangamuntu wayitaye, ariko uri umuhutu.» Ndazamuka ndagenda koko kandi ku manywa. Ndagenda ngeze mu Kiyovu hari bariyeri, mpasanga bariyeri ariko imvura igwa nyinshi. Barampagarika barambaza bati: «uri uwahe?» Ndababwira nti: ndi uwo kwa Mariya. Bati: «ko tutakuzi? Ugiye he?»  Ndababwira nti: barantumye. barambwira bati: «uratubeshya uri umututsi.» ndababwira nti: «oya da ntabwo ndi umututsi rwose; rwose ntabwo ndiwe. Nti ntabwo ndiwe ahubwo barantumye. Umwe muri bo wari ufite imbunda aranyegera arambwira arambwira ati: « reka rero nkubwire mbwiza ukuri niba uri umututsi. Njyewe numbwira ko uri umututsi ntabwo ndakwica. Ariko numbwira ko uri umuhutu, kandi ngasanga utari umuhutu ntabwo ndakubabarira.» Arambwira ati: « zana irangamuntu yawe.» Ndayimuha, nari nyifite no mumufuka. Ndamubwira nti umbabarire nakubeshye nti: ndi umututsi, nti ariko umbabarire kuko umaze kumbwira ko urambabarira.</s></text>
        <text langid="eng"><s>She told me I needed to find another place where to hide. I remember leaving her house one day in the morning, it was raining heavily and she told me to go back to Hélène's house. Hélène told me that the fact she asked me to leave the day meant they'd all seen me and they'd soon be looking for me. It was too dangerous for her to hide in those conditions. She told me to go to the quarry, there was a man who was giving out identity cards for those who had lost theirs. She told me not to show him my ID and to just tell him that I was a Hutu and that I had lost my ID. I walked up in the day without trying to hide myself. When I reached Kiyovu, there was a roadblock; it was raining heavily. They stopped me and asked me where I was from. I told them I lived at Maria's and they said they didn't know me. I told me I had been sent and they said I was lying to them and I was a Tutsi. I denied it and told I wasn't a Tutsi at all and it's just that I had been sent. One of them had a gun. He told me: "Listen! Tell me the truth if you are a Tutsi. I promise not kill you if you acknowledge you are one. But if you say you're a Hutu and I find out you aren't, I won't have mercy on you!" He asked me for my ID and I got it out of my pocket and gave it to him. Then I said to him: "I am sorry for lying to you, I am a Tutsi. But please have mercy on me as you've just promised."</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je me rappelle que c'était vers 10 heures du matin, il y avait une grande pluie. Elle m'a sortie en me disant: «retourne chez Hélène!» Quand je suis arrivée chez Hélène, elle m'a dit: «elle t'a sortie de chez elle à la lumière du jour. Les gens t'ont vu venir chez moi, je ne peux pas te garder ici parce qu'ils me tueront aussi. Vas à la carrière...il y a un monsieur qui distribuait des cartes d'identité à tous ceux qui perdaient les leurs. Vas lui dire que tu as perdu ta carte et surtout dis-lui que tu es Hutu.» Au même instant, je suis partie chercher le monsieur mais quand je suis arrivée à Kiyovu, il y avait une barrière et il pleuvait intensément. On m'a alors arrêté puis on m'a demandé: D'où es-tu toi? Je suis de chez Marie. Répondis-je; Mais on ne te connaît pas! et où vas-tu? On m'envoie. Tu mens, tu es Tutsi! Non...je vous jure que je ne suis pas Tutsi... je ne suis pas Tutsi mais on m'envoie! Un des milices, armé, s'est approché de moi puis il m'a dit: Si tu me dis la vérité que tu es Tutsi, je ne ferai aucun mal mais si j'arrive à prouver que tu me mens que tu es Hutu, je ne pardonnerais pas. Montre-moi ta carte d'identité. Je l'avais dans la poche puis je la lui ai montrée en lui disant: désolée de t'avoir menti. Je suis Tutsi mais tu m'as promis de ne pas me faire de mal si je te dis la vérité.»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:23" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Amaze kuyireba arambwira ati: «uri inyenzi genda wicare hariya.» Ndagenda ndicara ndibuka ko hari abahungu batatu, n'umusaza umwe wasaga neza sinzi uko nabivuga, kuko icyo gihe bavugaga ngo abatutsi ni abafite amazuru maremare, imisaya miremire nabonaga asa n'ibyo byose, byose byarangaga umututsi bavugaga. Ndamureba cyane ngirango wenda ansabire imbabazi ariko ntiyagira ikintu... nta kintu yavuze. Noneho umwe mu...urya mugabo wari ufite imbunda yigira inyuma, ngirango ahari yashakaga kunyica, kuko yigiye inyuma. Ahita atangira gusharija. Nagize ubwoba bwinshi cyane nta nubwo namusa... nahise numva umutima umvuyemo. Undi mugenzi we ahita avuga ati: «ugiye kumwica? Ati wimwicira hano; numwicira hano nta n'isuka dufite yo kumushyingura numwicira hano azahaborera ahanukire uramushyira he?» Aramubwira ati: «mureke hari imodoka yagiye i Nyamirambo kuzana abatutsi, itwawe n'abajepe iraza imutware hamwe n'abandi.» Ndakomeza ndicara imvura igwa. Nyuma haza kuza umuntu wigenderaga ntanamuzi, ariko wari uziranye n'uwo muhungu w'interahamwe. Aramubwira ati: «ese uriya mukobwa ko mwamwicaje hasi?»  Aramubwira ati: «uriya mukobwa n'inyenzi, aramubwira ati ariko sha mwebwe murica abantu bose ngo n'inyenzi?» Aramubwira ngo: « ntabwo washatse kumva icyo navuze, uriya mukobwa ni umututsikazi. Dutegereje ko indi modoka iva i nyamirambo igiye kuzana abatutsi i Nyamirambo iza ikamutwarana n'abandi.»</s></text>
        <text langid="eng"><s>He looked at it then said: "You're an Inyenzi, go and sit there!" I went and sat next to 3 young men and an old man who looked handsome. I don't know but... they used to say the Tutsis had a long nose, a long face and that's the way he looked. He had all the Tutsi features they used to describe. I kept staring at him, hoping that he'd ask them to have mercy on me but he didn't say anything. Then one of them... the man with a gun moved backwards, I think he want to kill me because he stood behind me and loaded his gun. I was so terrified I didn't even ask... I panicked. Then his friend said: "Are you going to kill her here? We don't even have a hoe to bury her. If you kill her here, she'll rot here and start smelling bad. Where will we put her?" He then said: "Just leave her, there's a car that went to Nyamirambo to bring Tutsis, the Presidential Guardians [GP] are the ones driving it. Let them come and take her with others." I just sat there in the rain. At some point, a passerby I had never met before . He knew that Interahamwe. He asked, "Why did you get that girl to sit there?" He replied to him that I was an Inyenzi. He was like, "You guys are actually killing everyone on the pretext that they are Inyenzis!" His reply was that what he meant was that I was a Tutsi and that they were expecting a car from Nyamirambo that will be having Tutsis in it and I would go with them.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Après avoir jeté un œil sur la carte, il m'a dit:«Tu es une inyenzi! vas donc t'asseoir là!» Il y avait trois garçon et un vieux, très beau! avant j'entendais dire que les Tutsis avaient des longs visages, des nez pointus...ce vieux remplissait tous ces critères. Je l'ai regardé longtemps espérant qu'il demande pardon en ma faveur mais il n'a pas dit mot.» L'interahamwe qui était armé a fait un mouvement en arrière puis il a chargé. Là, j'ai senti mon esprit s'échapper de mon corps puis son compagnon lui a dit: «tu veux la tuer ici? nous n'avons même pas de houe pour creuser et l'enterrer!si tu la tue ici, elle va puer par la suite parce qu'on ne pourras pas la déplacer !il y a un camion conduit par des militaires de la garde présidentielle, ils sont allés chercher des Tutsis à Nyamirambo. Ils vont bientôt arriver. Ils vont les emmener avec les autres. » Je suis restée à me mouiller sous la pluie puis un jeune homme est arrivé, je ne le connaissais même pas, il se connaissait avec le milice qui était armé puis il lui a demandé: Pourquoi est-ce que cette fille est assise là? Parce que c'est une inyenzi; répondit le milice armé. Mais tout le monde est devenu inyenzi à vos yeux? rétorqua son ami. Tu n'as donc pas compris ce que je t'ai dit? cette fille est Tutsi. nous attendons un camion venant de Nyamirambo chargé de Tutsi pou qu'il l'emmène avec eux.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:38" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Araza arongera arambaza ati: "ese i wanyu ni hehe?" Ndamubwira nti iwacu ni ku Kibuye. Arambaza ati: "ese ku Kibuye hehe?" Ndamubwira nti: i Rubengera. Ati: " i Rubengera? Ati ese i Rubengera kwa nde? Uri uwande, uri uwahe?" Ndamubwira nti: iwacu ni ahantu bita mu Ruvumbu, umanuka ujya epfo mu mataba. Nti: papa yitwa Kamuhanda Mathias. Arambwira ati: "ese umupasiteri w'umuprotestati wa hariya ku Kibuye witwa Nzabahimana uramuzi?" Nti ndamuzi. Ahita agenda abwira urya mugenzi we, ntabwo nzi ibyo yamubwiye kuko ntabwo twari twegeranye. Nuko aragaruka arambwira ati: " mugusabiye imbabazi, genda." ati: "ariko ntugende harya wari ugiye, ati: ese wari ugihe hehe"? Ndamubwira nti nari ngiye gushaka icyangombwa ku mugabo ubitanga wa hariya haruguru, nti kuko bambwiye ko nanyandikira ko ndi umuhutu batazanyica. Arambwira ati: "umuntu wakoherejeyo yakubeshye; ati: arakwica".</s></text>
        <text langid="eng"><s>He came back to me and asked, "Where are you from?" I told him I am from Kibuye. He asked me where exactly in Kibuye and I replied, "In Rubengera." He then exclaimed, "Where in Rubengera? Whose daughter are you? Whose daughter are you?" I told him our place is called Ruvumbu, on your way to Mutaba. I told him that was called Matthias Kamuhanda. He asked me if I knew a Protestant pastor called Nzabahimana in Kibuye. I told him I knew him. He went to talk to his friend, I don't know what he told him because they weren't near me. Then he came back and told me, "I asked him to let you go and so you can leave but don't go where tou were going... Where were you going by the way?" I explained to him that I was going to look for an identity card with a man who gives them out up there because I had been told that if I had one that said I was a Hutu, I wouldn't be killed. He told me that the person who told me that had lied to me and that the man would kill me.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Le jeune homme s'est approché de moi puis il m'a demandé : D'où es-tu? Je suis de Kibuye; Où exactement? A Rubengera. Rubengera? chez qui? qui est ton père? Chez moi, c'est à Ruvumbu, un peu plus loin, à Mataba. Mon père s'appelle Kamuhanda Matthias. Est-ce que tu connais un pasteur qui s'appelle Nzabahimanade l'église protestante de Kibuye? Oui je le connais. Il s'est alors rapproché du milice armé, je ne sais pas exactement ce qu'il lui a dit parce qu'il y avait quelques mètres de distance entre eux et moi. Ensuite, il est revenu vers moi puis il m'a dit: J'ai demandé pardon en ta faveur. Tu peux partir mais ne vas plus là où tu allais...en fait, tu allais où? J'allais voir un monsieur qui est chargé de distribuer des cartes d'identité. On m'a dit que s'il m'en faisait une d'ethnie Hutu, on ne me tuerait pas. Celui qui t'a donné un tel conseil t'a menti parce que cet homme va te tuer. tu n'as plus qu'à retourner d'où tu viens.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:49" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ati: "wowe hita usubira iyo uvuye", naragiye nisubirira... njya kuri carrière harya nihishe umunsi wa mbere muri cya gihuru na Mélanie. Ndagenda nsubira muri cya gihuru nimugoroba bwije, nsubira kureba hélène, ngo yongere ampishe, cyangwa anshakire undi muntu wo kumpisha. Hélène arambwira ati: "rero ati nta hantu mfite ati nta muntu mbona, ati wahemukiwe na mwene mama umunsi yagusohoye, ati: iyo akugumisha mu rugo ntawari kuzamenya icyo uri cyo." Arambwira ati: "ariko ngiye kongera kureba Thérèse aguhishe." Ariko Thérèse aramubwira ati: "ntabwo bishoboka, kubera ko nanjye mama ari umututsikazi, ati kandi uziko mama yatubyaye, ati: afite...ati njyewe papa ni umuzayirwa urabizi, njye baranzi, ati: ariko abo tuvukana bose mama yababyaranye n'abatutsi, ati: ntabwo nshobora kongera gufata odette ati bashobora kuhamusanga bigatuma batwica". Naragiye njya ku wundi mudamu mama Olivier, ndagenda aba ariho hélène anjyana. Ariko maman Olivier nawe yari ategereje ko bagomba kumwica kuko nawe yari umututsikazi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>He told me to go back where I was coming from... I went back to the quarry where Mélanie and I hid ourselves on the first day. I was in the same bush till evening then I went back to Hélène's house to ask her to hide me once again or to help me get someone else to hide me. Hélène told me that she didn't have anyone or anywhere to send me to and that I was betrayed the day her own sister chased me out of her home. She said if her sister had kept me in her house, no one would have ever known my tribe. Then she said she was going to ask Thérèse to hide me yet again. Thérèse told her she couldn't as her own mother was a Tutsi and her mom had her with a Congolese man and everyone knew that. Her other siblings had Tutsi fathers. She said she couldn't take me in because if they found me in her house, they'd kill us all. I went to Mama Olivier's home, that's where Hélène took me but again Mama Olivier was waiting for them to come and kill her as she was also a Tutsi.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je suis tout de suite retournée à la carrière, là où on s'était caché pour la première fois Mélanie et moi. Je suis resté dansle buisson toute la journée puis le soir, je suis allée chez Hélène. Hélène m'a alors dit: «je n'ai aucun endroit, je n'ai personne qui...la personne qui t'a mis dans le trouble c'est ma sœur parce que personne ne t'aurais connue si elle ne t'avais pas jetée à la porte mais je vais tout de même essayer de dire à Thérèse de cacher.» mais Thérèse lui a dit: «je ne peux pas la cacher. C'est impossible! tu sais bien que bien que mon père soit zaïrois, ma mère est Tutsi et qu'elle a eu des enfants avec des Tutsis par la suite. Ce qui fait que mes demi-frères et demi-sœurs sont Tutsis. On me connaît assez bien ici! je ne peux plus reprendre Odette sinon ils nous tueraient toutes les deux au cas où ils se rendaient compte de sa présence.» Hélène a alors décidé de m'emmener chez une dame, maman Olivier [la mère de Olivier], mais elle attendait aussi qu'on vienne la tuer parce qu'elle était Tutsi  aussi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:28" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Arambwira ariko ati ntabwo ndakwirukana ugume ahangaha, nibatwica bazatwicane nta kibazo. nahabaye iminsi mike, kuko nahabaye iminsi itatu kwa mama Olivier. Aragenda abwira undi mudamu bari baturanye ati: "rwose wambabariye nkaguha uriya mwana ukaba umumfashije nanjye ko bampiga nibasanga mufite bazanyica nanjye". Anjyana kuri uwo mugenzi we, ndabyibuka bari bagiye baturanye, anjyana kuri uwo mugenzi we mpamara iminsi nk'ibiri... ni ibiri nahamaze. Hélène arakomeza yinginga Thérèse aremera arongera aramfata, aramfata arampisha. Ariko abantu barashize, barashize mu Rugunga, barashize. Nyuma rero Inkotanyi zirarwana zirakomeza zirarwana cyane. Zigeze ahantu bita Imburabuturo abantu biba ngombwa ko basohoka bakagenda gato. Ariko kuko bongeye bakagaruka mu ngo zabo Thérèse arambwira ati: " ngiye gusiga ngukingiranye ariko ningaruka ntabwo ndakugumana ati: kuko ibintu byabaye nabi, bashobora no kuzaza ejo kudusaka bakadusangana." Ndabyibuka ko Hélène yamwinginze, ati: "wamugumanye aramubwira ati naramufashije uyu mwana mu buryo buhagije, namuhishe ntamuzi rwose ariko sinshobora gukomeza gushyira ubuzima bwanjye mu baduhiga." Ati: "koko nanjye ejo bazaza bice bene mama, cyangwa na mama nanjye ntibazansiga."</s></text>
        <text langid="eng"><s>But she told me I could stay there with her and it was okay if they came and killed us together. I only stayed there for 3 days and then she asked one of her neighbours to kindly keep me because Mama Olivier herself was being hunted and they'd certainly kill her if they found me in her house. She then took me to her friend's home. I was there for about 2 days... Hélène kept on pleading with Thérèse and she finally agreed to take me in with her again. By then, people in Rugunga had all been killed. Later on, the Inkotanyis kept on fighting and fighting. When they reached a place called Imburabuturo, people had toleave their homes for sometime. But when they came back to their homes, Thérèse told me that she was going to lock me in and if she ever came back, she would not keep me with her because things were really be bad then, she explained that they could even come on the next day searching in her house and find me there.  I remember Hélène begging her to keep me with her and she said she had already helped me a lot despite the fact that she didn't know me and she couldn't continue risking her life for me. She said she expected them to come soon and kill her siblings and her mother and she believed they'd kill her as well.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Maman Olivier m'a dit: «ne t'en fais pas, je ne vais pas te chasser. S'ils vont nous tuer ensembles, c'est pas grave». je suis restée chez maman Olivier quelques jours (trois jours) puiselle est allée chez sa voisine lui dire: «s'il te plaît, est-ce que tu peux garder cette fille pour moi parce que moi aussi je suis traquée». La voisine a accepté de m'héberger, je suis restée chez elle pour deux jours. Mais entre temps, Hélène implorait Thérèse en ma faveur puis elle a fini par accepter de me cacher une fois de plus. Dans ce quartier de Rugunga, presque tous les Tutsi étaient déjà morts. Les inkotanyis avançaient gagnaient du terrain dans leur bataille et se trouvaient déjà à Mburabuturo. Il s'est avéré nécessaire que les gens quittent leurs demeures pour un certain moment mais ils sont revenus après. En ce temps, Hélène m'a dit: «il va devoir que je sorte mais je dois t'enfermer. je te préviens aussi qu'à mon retour, je ne vais pas continuer à te cacher parce que la situation est très tendue. Ils peuvent revenir demain et nous trouver ensembles...» je me rappelle bien que Hélène lui avait dit : «s'il te plaît, garde cette enfant pour moi.» et que Thérèse lui répondu: «je l'ai gardée sans même savoir qui elle était mais je n'ai pas du tout l'intention d'exposer ma vie entreles mains de ceux qui nous traquent. Un jour ou l'autre, ils tueront ma mère et peut-être même que je ne serai pas épargnée!» </s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:03:32" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo rero Hélène arambwira ati: "ntugire ikibazo ngiye kugushakira undi muntu uguhisha." Ndibuka ko yagiye akagaruka, arambwira ati: "nabonye undi mukecuru w'umugiraneza ukomoka ku Kibuye iwanyu, namubwiye ibibazo wagize, ati: yemeye kuguhisha." Arandangira inzira ijya iwe arambwira ati: "ni igipangu cya gatatu uvuye ku gipangu cya mbere, ati: uzagende ukomange, namaze kumukubwira azaguhisha, nuramuka ubonye uko ugenda uzagende azaguhisha." Mbwira Thérèse atashye, yagiye atashye ndamubwira nti wihangane unyihanganire nabonye undi mukecuru uzampisha, ubu igisigaye n'uko nshaka uburyo nzagerayo. Ndibuka ko navuye kwa thérèse ari nijoro ndagenda njya kuri uwo mukecuru, Mama Sania. Ariko kuko ntari mpazi, ndibuka hari ahantu ku gipangu, naribenshye nkomanga ahantu ku rugo rw'umuntu. Arambwira ati: "ese urajya he"? Ndamubwira nti ndashaka kwa Mama Sania niwe wahandangiye neza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Then Hélène told me not to worry and that she was going to get someone else who could hide me. She left and came back saying that she found a benefactor old lady from Kibuye where I also come from and the latter understood my situation and she was willing to hide me. She directed me to that place, she told me to go and knock on the third gate. "She will hide you because I have already talked to her about you." When Thérèse came home, I told her to be patient with me as I had found someone else to hide me. I remember living Thérèse's house at night. I went to Mama Sania the old lady's house. But I didn't know the place very well and I knocked on someone else's gate by mistake. They asked me where Iwas going and I told them I was looking for Mama Sania and he directed me properly.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais Hélène m'a dit: «ne t'en fais pas! je vais chercher quelqu'un qui va te cacher.» je me rappelle qu'elle est partie puis elle est revenueme dire: «je viens de trouver une vieille dame originaire de Kibuye qui accepte de te cacher» Elle m'a ensuite adressé l'endroit: «c'est la troisième parcelle à partir de celle là. Cherche un moyen d'y aller, je lui ai déjà parlé. Elle va t'accueillir.» Quand Thérèse est rentrée, je lui ai dit: «écoute, j'ai trouvé une vieille dame qui a accepté de me cacher mais je voudrais que tu m'aides à trouver un moyen de m'y rendre.» Un soir, je suis partie chez la vieille, elle s'appelait maman Sania [la mère de Sania] mais puisque je ne connaissais pas bien l'endroit, j'ai frappé à la mauvaise porte. En m'ouvrant la porte, on m'a demandé où j'allais puis je leur ai dit que j'allais chez la vieille. Ces gens m'ont adressé chez la dame.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:50" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndagenda ndakomanga barankingurira, aho kwa mukecuru Mama Sania, ariko kuko ntari muzi ndibuka ko uwo nahingukiyeho bwa mbere ariwe nise Mama Sania. Arambwira ati: « sindi we» ati: «reka mukuzanire.»  Yaragiye aramuhamagara mukecuru araza. Arambaza ati: «ese uri uwahe?» Ndamubwira. Arambaza: «urinde, uri uwahe?» Ndamubwira, Arambwira ati: «rero reka nkubwire: nari nemereye hélène ko nguhisha, ati:ariko ntabwo nkiguhishe, ibintu byabaye bibi cyane.» Ati: «mfite abantu benshi hano, ati:nabo mfite ati ntabwo nziko buracya bakiri hano.» Sinzi impamvu numvaga ko nzarokoka, n'ubwo ibyo byose nabibonaga, numvaga mfite umutima umbwira ko numvaga mfite ko nzasigara. Bibi arambwira ati:  «sinshobora kuguhisha mvira mu rugo genda.» Mama Sania ndamubwira nti: mama wambabariye ukampisha kweri? Arambwira ngo: «oya genda ntabwo nguhisha.» Ambwiye ko atampisha nahise numva birangiye, numvishe ko mfuye. Ariko nababazwaga n'uko ngiye gupfa ntasezeye papa, ntanabonye n'uko nsaba imbabazi Edouard. Nararize, ndize mukecuru arambwira ati: «garuka.» Kuko nararize cyane, ngenda arambwira ati: « garuka, ati: kuko njye ndi umuyisilamu ndasenga, nemera Imana, ati: ugiye bakakwica Imana yazakumbaza.» Yanyinjije mu nzu, ahita anyinjiza mu cyumba. Ngeze mu cyumba cyo yanshyizemo, nahise mbona ko ntaho mvuye, nta n'aho ngiye. Kuko numvaga ko arijye mututsi njyenyine ukiba mu Rwanda. Numvaga ko arijye jyenyine. Numvaga ko nta n'undi wundi usigaye. Nahasanze abantu benshi ahishe, muri abo bantu yari ahishe... muri abo bantu yari ahishe,  uwo njya nibuka cyane ni umwana w'umukobwa nahasanze. Hari umwana w'umukobwa ntabwo yigeze amvugisha, bari baramwangije cyane. Kuko baramuviyoye bamukorera ibintu by'impyisi. Nta kundi nabivuga, yari yaraboze. Yavaga amaraso buri munsi, nageragezaga kumuvugisha kugirango mwumvishe wenda ko tutazapfa, ariko ntabwo yansubizaga, yari yarabaye nk'igiti. narasenze amasengesho yose abaho ngo Imana imukize, ariko... yarababaraga cyane ntiyashoboraga kurya mukecuru yakoresheje ibintu byose ngo adufashe, ariko ntabwo byashobokaga.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I went and knocked and they opened for me. I didn't know Mama Sania, the old lady and I mistakened her with the person who came to open for me. She told me she wasn't the one and she went ahead and called her. The old lady came and asked me about myself, where I come from,... Then she told me that despite the fact that she had promised Hélène to hide me earlier but she was not going to be able to as things had become really bad. She told me she was hiding many people in her home but she wasn't sure they'd still be alive the next day. I don't know why despite all that I remained assured that I was going to survive. Bibi [Mémé en Swahili] then told me to leave her home. I told Mama Sania: "Mama, have mercy on me and hide me please!" She refused and said I should leave. When she said so, I felt like it was over and I was going to die. But I was mostly sad that I was going to die without saying goodbye to my father and without asking Edouard to forgive me. I cried and then she asked me to come back. I was crying so much as I was leaving that she asked me to come back. She told me she was a Muslim, she believed in God and if she let me go and I got killed on the way, she believed God would ask her to give an account about me. She took me inside to a room inside her house and when I got in, I felt like the situation was hopeless... I had been thinking that I was the only Tutsi that was still alive in Rwanda and then I found  all these people who were hiding in that room. They were so many! The one I always remember is a girl who was there. She never talked to me. They had really destroyed her, she had been raped and done her really bad things. There's no other way to put it, she was rotten. She was bleeding daily. I tried talking to her in a way to reassure her that we were going to survive but she never used to reply. She had become numb. I prayed all the prayers I could think of asking God to heal her but... she was in so much pain and she couldn't eat. The old lady tried her best to help us but it wasn't possible.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je suis allée chez la dame, on m'a ouvert la porte mais puisque je ne connaissais pas la dame, celle qui m'a appelé est celle que j'ai appelé maman Sania mais elle m'a dit: «je ne suis pas maman Sania, je vaisla chercher.» elle est allée appeler la vieille, la vieille est venue vers moi puis elle m'a dit: «écoute, j'ai promis à Hélène mais je ne crois pas que ce soit possible parce que la situation semble être plus compliquée.Je cache beaucoup de gens dans cette maison et je ne suis même pas sûr qu'ils verront le jour demain!» au fond, j'avais l'espoir que je survivrais. La mémé s'est approchée puis elle m'a dit: Sors de ma maison, je ne peux pas te cacher! Je t'en prie mémé; lui implorais-je Il n'en est pas question. Vas t-en! A entendre ces mots, j'ai senti que c'était fini. la seule chose quin me faisait de la peine était de me voir mourir sans faire d'adieux à mon père ni demander pardon à Edouard. J'ai aussitôt éclaté en sanglot. J'ai beaucoup pleuré en partant puis la dame m'a fait revenir en disant: «écoute, je suis musulmane, je crois en Dieu. Si jamais on te tuait, c'est à moi que Dieu posera sa condamnation. Reviens.» Elle m'a alors fait entré dans la maison puis m'a mis dans une chambre. quand je suis arrivée dans la chambre, j'étais très déçue. En fait, je croyais être la seule Tutsi encore en vie dans tout le pays, je me disais qu'il n'y avait personne d'autre! la dame cachait beaucoup de gens dans cette chambre. une personne parmi ces gens dont je me rappelle toujours était une jeune fille. Elle ne m'avait jamais adresséla parole...elle avait sérieusement été endommagée. Elle avait été violée et sauvagement agressée, je ne sais pas comment le dire mais elle avait pourri! elle saignait tous les jours. Je m'approchais souvent d'elle pour la consoler, lui dire que nous ne serons pas tués mais elle ne répondait jamais! elle était devenue aussi insensible qu'un arbre, elle ne mangeait jamais, j'avais récité toutes les prières pour que Dieu la vienne en aide,la mémé avait fait de tout son mieux mais ça ne changeait rien!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:20" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ikintu cya... ikintu cyantangaje nyuma nkibaza icyo dupfa abantu, ni uko Bibi yaragiye kubera ko yagendaga cyane hanze aragenda ari ku manywa asanga umuntu ku muhanda wishwe n'inzara, yaje amutwaye mu ntoki aramutuzanira; yitwaga Minani. Ntitwasohokaga, ubwo nyine abakuru Bibi yatubwiraga kumenya abakomeretse, Kuko muri twe harimo abari barakomeretse, no kumenya abana. Nyuma rero azana uwo mugabo Minani. Arambwira ati...ni nanjye yamushinze. Arambwira ati: «uyu muntu umumenye.» ndamwegera ariko ntiyavugaga kubera inzara yari yaramwiciye mu nzira. Ndamubaza se witwa nde? arambwira ati nitwa Minani ndamubaza nti: «se uva he?» Arambwira ati: «njyewe ndi impunzi y'umurundi nahunze i Burundi intambara batumereye nabi n'umuryango wanjye, nanjye ndahunga. Nyuma rero tumaze kuganira gake, kubera nta mwuka yari afite, Bibi aramunshinga. Hashize igihe, hashize iminsi yari amaze guhembuka gake ariko kuko yari yarazahaye cyane... Arambaza ati: «ese wageze hano gute?»  Ndamubwira nti: nageze hano mpunga. Arandeba arambwira ati: «uri umututsikazi?» Ndamubwira nti: yego. Ati: « nanjye ndi umuhutu. arambwira ati: rero ati ntacyo dupfa ati dupfa n'ubusa, ati koko; ati dore ahantu duhuriye ati ubu n'Imana ikora ibintu nka bino kugirango itwereke ko ntacyo dupfa, ko twese turi bamwe.»</s></text>
        <text langid="eng"><s>Something that... Something that really surprised me and made me wonder why people were so much against us is that one day Bibi went out, she used to walk around a lot. She met somebody who was dying of hunger. She brought him to us, the man was called Minani. We never used to get out. Bibi put the adults among us in charge of taking care of the injured and of the children. She brought the man called Minani and told me to take care of him. I approached him but he couldn't talk as he was very hungry. I asked him his name and he said he was called Minani. I asked him where he was from and he told me he was a Burundian refugee, him and his family were being persecuted and he fled the war in Burundi. A few days later, when he started getting back some strength, he asked me how I got there and I told him I sought refuge there in an attempt to flee. He asked me if I was a Tutsi and I said "yes". His reply was that him on the other hand was Hutu and the fact that we had met in such a place was probably God's way of showing us how we really have no reason to fight and that at the end of the day, we are all the same.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Par la suite, je me suis posé la question de savoir pourquoi les hommes se faisaient du tort...la mémé sortait souvent le jour puis une fois, elle avait trouvé quelqu'un qui allait mourir de faim dans la rue puis elle nous l'a amené là où nous étions puis nous avait demandé de prendre soin de lui avec les malades puisqu'il y avait des blessés parmi nous et des enfants. Cet homme s'appelait Minani, je me rappelle bien que la mémé l'avait emmené puis m'avait dit: «occupe-toi de cet homme.» Minani ne parlait pas à cause de la faim mais après je lui ai demandé: comment t'appelles-tu? Minani. D'où es-tu? Je suis réfugié Burundais, il y a eu la guerre, ma famille était ciblée. J'ai dû m'enfuir. Nous avons eu une brève conversation par la suite mais puisqu'il n'avait pas beaucoup de souffle...quelques jours plus tard, il allait mieux. On discutait puis il m'a demandé: Comment es-tu arrivée ici? Je fuyais moi aussi. Es-tu Tutsi? Oui. Moi, je suis Hutu mais je n'ai rien contre toi. D'ailleurs, le fait que toi et moi puissions nous retrouver ici est la preuve divine que nous n'avons rien les uns contre les autres. Nous sommes tous les mêmes!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:49" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Nyuma rero nagumye kwa mukecuru Mama Sania, kugera intambara yenda kurangira, kuko Inkotanyi zararwanye cyane zigera mu mugi hafi no mu rugunga, intambara irakomera amasasu cyane, kuko ubwo natwe twabonye uburyo natwe twese dusohoka turahunga. Kuko muri icyo gihe ntabwo twageraga mu nzira ngo hagire ubaza undi ibyangombwa cyangwa se ngo uriya ni umututsi, ngo uriya ni umuhutu twese twarahungaga. Twarahunze ariko wa mwana w'umukobwa ntiyashoboye kugenda, kuko yari ameze nabi. Nyuma rero Inkotanyi ziraduhungisha batujyana muri Ste André, aba ariho bakomeza kuturindira. Bibi ariko ntabwo twari turi kumwe, yanze gusiga abakomeretse na wa mwana. Nyuma intambara irangiye Inkotanyi zimaze kurwana, twese batubwiye gutaha. Twaratashye ariko nasanze wa mwana... ntabwo yari akiriho, yari yarapfuye na Minani ndibaza ko bose bari barazahaye. Abo bantu bombi njya mbibuka iyo nibutse ibintu byo mu ntambara; ibibazo abantu bagize...nagize. Nibuka uwo mwana w'umukobwa, na Mélanie kuruta n'abantu tuva inda imwe bapfuye. Uwo mwana yarambabaje cyane kuko tutigeze tunavugana byibura.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I stayed at Mama Sania's until the time the war was almost over. The Inkotanyis fought a lot and reached Kigali city and were not far from Rugunga. The war went on, there were gun shots all over the place and we fled the place as soon as we got a way out. At that time, there was no longer anyone asking for people's identity cards and you could not tell who was a Hutu and who was a Tutsi, everyone was fleeing. We fled but the young girl I spoke about earlier wasn't able to flee as her health state was critical. Later on, the Inkotanyis took us to Saint-André [a school in Kigali] where they continued to protect us. Bibi remained behind with the casualties, among them was that girl. After the war, they told us all to go back home. When I got back, the girl was no longer there... she passed away. Even Minani, they suffered so much. I think about them all whenever  I remember the things that happened during the war, the hardships people went through... the ones I myself experienced. I remember that girl and Mélanie more than my own siblings who passed away. I felt so bad especially because the girl and I never got to really talk.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je suis restée chez maman Sania jusqu'à quelques jours de la fin de la guerre. Les inkotanyis étaient déjà à Rugunga, la guerre s'intensifiait, les crépitements de balles...nous avons été contraints de sortir et de fuir mais ces moments là, personne ne t'arrêtait pour te demander si tu étais Tutsi ou Hutu, tout le monde fuyait! nous avons fui mais la fille dont j'ai parlé n'a pas pu venir avec nous parce qu'elle était très malade! Les inkotanyis nous ont ensuite emmenés au groupe scolaire St André où ils ont continué à assurer notre sécurité. La mémé avait refusé de fuir avec nous, elle est restée entrain de prendre soin des malades et de la jeune fille. Quand la guerre est finie, les inkotanyis, nous ont dit qu'on pouvait repartir à la maison. Nous sommes rentrés mais la jeune fille n'avait pas pu survire, je crois que Minani non plus, ils étaient à bout de souffle. Ces deux personnes me reviennent toujours à l'image à chaque fois que je pense aux événements  de la guerre. Je pense à cette jeune fille et à Mélanie plus que même à mes frères et sœurs qui sont morts. La mort de cette jeune fille m'a beaucoup affecté d'autant plus qu'elle ne m'avait jamais parlé!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:36" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Nyuma intambara irangiye nagumye kwa Mama Sania igihe gito,  kugirango Inkotanyi zishobore kubohoza iwacu kuko ho hari hakiri intambara ku Kibuye, kuko ho habohojwe nyuma Kigali yarabohojwe mbere. Ariko nkumva ko igihe nikigera nzajya i wacu kuko numvaga ko hashobora kuba harasigaye umuntu. Nyuma rero naje gushakisha akazi mu mishinga y'abazungu, kuko icyo gihe hari imishinga myinshi yaje ino, kuza... mbona akazi ndakora. Nyuma nza kuzajya i wacu, nsanga nta muntu n'umwe wari uhari. N'umwe n'amazu yose ari hasi, nta muntu n'umwe. Abo nabonaga gusa bambwiraga uburyo bapfuye, nta kindi kintu bambwiraga. Nagarutse i Kigali ndakora akazi kanjye ndagakomeza. Baza kumbwira bati: «ariko ba nyogosenge barahari.  Ndagenda njya kubareba ndababona kuko bari barashatswe n'abahutu, bambwira ariko ko nta muntu n'umwe bashoboye kurokora, haba i wacu mu rugo, haba kwa data n'abana be, bambwira ko ariko hashobora kuba hari abana bo kwa data wacu basigaye, ariko batazi ahantu bari na gasaza kanjye. Bambwira bati: « Shumbusho mu ntambara baramukubise bagirango yapfuye, ariko ntabwo yapfuye. Bati: kuko hari umuntu watubwiye ko Shumbusho yari ari muri zone turquoise, mu bana bashoboye kugenda batoragura  mu mpande zose.» Mbaza masenge wabimbwiraga nti: nonese ntabwo wamenya aho ariho? arambwira ati: «ntabwo namenya nanjye aho ariho.» Mbwira masenge, yitwa Chantal; nti ubu nabonye akazi ngiye kukareka ariko ndebe ko mbona abo bana ba Mutabazi data wacu, na Shumbusho. Naraje i Kigali akazi nakoraga ndagasezera, ariko bambera abantu beza barambwira bati: «ntabwo tugusezereye ahubwo tugiye kuguha igihe urebe ko hari umuntu wabona mu bantu b'iwanyu.» Naratangiye njya muri za orphelinats zose aho zari ziri nshakisha niba hari umwana muri abo ngabo, ari Shumbusho cyangwa se ari Violette cyangwa  Clodette bari abana ba data wacu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>When the war stopped, I stayed at Mama Sania's for a short time until the Inotanyis captured Kibuye as the war hadn't yet stopped there. I knew I would one day go back there because I believed there had to be some survivors. I looked for a job in a European project, there were many of that kind at that time. I got a job and started working. Then I went home and there was no one, not even a single person and all the houses had been destroyed. The people I met told me how they were killed, that's all told me. I came back to Kigali and went back to work. Then I was told that my aunts were still alive. I went to see them and found them, they married Hutu men. They told me that they hadn't been able to help anyone survive, be it in my immediate family, be it in my dad's bigger family but they said there could be some of my cousins and my little brother who survived although they didn't know exactly where they were. They told me Shumbusho was beaten and they left him thinking he was dead. They said someone told them he was in the Turquoise zone, among the children that were picked here and there. I asked the auntie who was saying it if she didn't know where he was and she said she didn't have a clue where he could be. I told my auntie called Chantal that I was going to leave my job and go to look for my uncle Mutabazi's children as well as Shumbusho. I came back to Kigali and resigned, but my employers were very kind to me, they said they weren't going to let me resign but they were giving me some time off so I could look around for any potential survivor within my family. I first went to all orphanages looking for either Shumbusho, either Violette and Claudette, my uncle's children.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Après la guerre, je suis restée chez maman Sania un moment parce qu'à Kibuye, la guerre n'était pas encore finie (Kibuye a été libéré bien après la prise de la ville de Kigali) mais je me disais qu'une fois la guerre terminée, je retournerais à Kibuye. J'avais l'espoir qu'il y avait quand  même un survivant dansla famille. Par la suite, j'ai cherché un emploi dans des projets de blancs. Ce temps là, beaucoup de projets avaient investi ici. J'ai eu un emploi puis une fois, je suis allée à Kibuye voir s'il y avait...à ma grande surprise, il n'y avait rienni personne ! rien! aucun rescapé, toutes les maisons à terre. Tous ceux dont je croisais ne me parlaient que des circonstances de la mort de ma famille et rien de plus! Je suis revenue à Kigali, j'ai fat mon travail, quelques temps après, j'ai appris que j'avais encore des tantes en vie. Ces dernières avaient épousé des Hutu. Elles m'ont dit que personne n'avait survécu que ce soit dansla famille ou du côté de mon père mais tout de même, elles m'ont dit qu'il y aurait des enfants de mon oncle paternel qui auraient survécu. Elles ont aussi ajouté: Nous n'avons aucune trace de ton petit frère Shumbusho mais pendant la guerre, il avait été gravement battu. Les interahamwe l'avaient cru mort mais il n'était pas mort parce que par la suite, nous avons appris qu'il était dansla 'zone turquoise'. Il avait été récupéré avec tous les enfants recueillis par-ci et par-là. Est-ce que vous savez où il se trouve à présent? demandais-je à ma tante. Chantal avant d'ajouter: aujourd'hui j'ai  un emploi mais j'accepte de le laisser tomber pour me lancer à la recherche de mon Oncle paternel Mutabazi et mon frère Shumbusho. Je suis revenu à Kigali, j'ai donné ma démission mais mes employeurs ont été très gentils puisqu'ils m'ont dit qu'il ne s'agissait pas d'une démission mais qu'ils allaient m'accorder un temps pour voir si je pouvais retrouver quelqu'un de ma famille. Je suis passé dans tous les orphelinats voir si je pouvais retrouver Shumbusho, mon frère, ou alors mes cousines Claudette et Violette mais je n'ai pu trouvé personne!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:14" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko ntawe nabonye, kuko  nashakishije igihe kinini nk'amezi atatu, numva amezi atatu ari menshi, kuri jye yari menshi cyane nyuma rero nza ku... kubera nari naratanze amazina ya petit frère Shumbusho baza kuzambwira ko bafite umwana witwa Shumbusho muri icyo kigo cya 'Concern' cyari kiri i Gitarama. Ndagenda njyayo mpageze mpasanga abana bato cyane, abana bato umwana muto wari ufite nk'umwaka, arambona (bamwitaga Mutoni) arambona araza ansanga cyane ambwira, anyita mama.  Simbizi niba mama we yarasaga nkanjye, ntabwo mbizi impamvu yanyise mama. Yaje yiruka cyane aranyegera n'abandi bana bari baraho baraza biruka bavuga ngo: «abonye mama we burya wari uriho?» Ndamuterura ariko abari bazi ubwenge ndababwira nti... abari bazi ubwenge muri bo nti: «ashobora kuba yibeshye.» Naragiye ndamuterura ndamujyana. Ndagenda njya muri direction kubaza niba uwo mwana Shumbusho ahari. Barambaza bati: «Shumbusho wande?» Ndababwira nti: papa we yitwa Kamuhanda Matiyasi; nti na mama ni Nyiramatama Yulida. Bajya mu mazina y'abana bari bafite kuko Shumbusho yari azi ubwenge, yari yarababwiye amazina y'iwacu, kuko yari afite imyaka irindwi. Barambwira bati: « Shumbusho ariho ariko yagiye ku ishuri.» Numvise ari igitangaza gikomeye ntabwo numvise uko bingendekeye, kuko numvaga ko nubwo bambwiye ko ariho ariko numvaga ko atari byo. Narategereje ndahaguma kugeza saa sita igeze nko mu ma saa sita Nibwo nabonanye nawe kuko yigaga aho hafi. Shumbusho yarambonye amera nk'aho, yumvise ari... byabaye nk'ikintu kimugwiririye, kuko yarandebye cyane, nta n'ubwo yanyegereye ngo andamutse. Nagiye kumwegera ngo muramutse nkabona afite ubwoba.</s></text>
        <text langid="eng"><s>But I didn't see any of them for about 3 months... for me 3 months seemed to be a very long time.  I had given out my brother's name and the organization Cocern in Gitarama told me they had a child called Shumbusho. I found very young children there. A one year old girl ran to me calling me 'mom', she was called Mutoni. Maybe her mother and I looked alike, I don't know what made her call me mom. The other children came to me, they thought she had found her mother. I explained to the ones who were old enough to understand that I wasn't her mother. I carried her and headed towards the Management to find out if the child called Shumbusho was there. They asked me the names of the child's parents. I told them father was called Matthias Kamuhanda and mother was called Yulida Nyiramatama. They went through the names of the children they knew and Shumbusho was a bright boy and he had given out those names, he was 7. They told me he was alive but he had gone to school. It was a miracle and I felt like it wasn't true even after they told me he was alive. I waited until noon when he came back from school. His school wasn't far from the orphanage and he came at around 12. When Shumbusho saw me, he became... he was taken by surprise, he just stared at me, he didn't even come forward to say hi. I approached him and he looked so scared.</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'ai cherché pendant trois mois interminables sans rien trouver. Mais entre temps j'avais donné le nom de Shumbusho pour qu'on m'aide à le trouver puis une fois j'ai appris que 'Concern' de Gitarama avait un enfant répondant au nom de Shumbusho. Je suis allée à Gitarama dans cette organisation. Quand je suis arriée, il y avait de très petits enfants puis tout d'un coup une petite fille est venu tomber dans mes bras et m'a appelé maman. je ne sais pas si je ressemblais à sa mère mais elle m'a approché puis m'a dit: «maman!» tous les autres enfants sont venus autour de moi en disant: «c'est sûrement sa mère. Elle est en vie» je l'ai soulevée, elle s'appelait Mutoni puis j'ai essayé d'expliquer aux autres enfants un peu plus âgés qu'elle s'était sûrement trompée. Je suis partie avec elle à la direction, j'ai demandé s'ils avaient un enfant répondant au nom de Shumbusho. On m'a demandé les noms des parents, je leur ai dit que papa s'appelait, Kamuhanda Matthias et maman Nyiramatama Yulida. Au fait Shumbusho était intelligent, il avait 7 ans et leur avait dit les noms des parents. On a vérifié puis on m'a dit: «cet enfant est bel et bien ici mais il est en classe» C'était un miracle, je n'en croyais pas mes oreilles parce que même si on m'avait dit qu'il était en vie avant, je n'y croyais pas vraiment! je l'ai attendu jusqu'à ce qu'il sorte en classe à 12 heures. Quand je l'ai vu, c'était...c'était un choc pour lui, il m'a observé longtemps, il n'a même pas voulu me saluer et quand je me suis approchée de lui, il avait peur.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:08" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Arambaza ati: "ese uracyariho wowe?" Ndavuga nti: yego. Arambaza ati: "ese mu rugo i wacu hari umuntu wasigaye?" ndamubwira nti ntawe. Ikintu yambajije yambajije Ngirabakunzi, petite soeur kuko barakurikiranaga. Arambaza ati: "na Ngirabakunzi ntawe uriho?" Nti oya nti Ngirabakunzi ntawe uriho. Ati: "na papa?" Nti: yego. Arambwira ati: "oya papa ntabwo bamwishe, papa yari afite ingufu, ati ubwo papa yari afite ingufu, buriya yararwanye arahunga. Ntabwo buriya bamwishe." Nti oya papa ntawe uriho. Yahise ampunga aragenda. Yaragiye ariruka cyane arampunga, ntiyongeye no kunyegera, ntabwo nzi impamvu... wenda... sinzi impamvu atashakaga ko twegerana. Sinjya nshaka no kubimubaza. Naratashye abamureraga barambwiye ngo: "ni ntahe mureke." Barambwira ngo: "buriya mu mutwe ntabwo abyiyumvisha." Naratashye nyuma nza kuzasubira ku kazi ndababwira ko namubonye, mbabwira ko bongera kunsubiza ku kazi ngakora, barandetse ndakora. Nyuma rero umuntu araza arambwira twari duturanye iwacu  ati: "na ba barumuna bawe bariho, Violette na Clodette ngo bariho ntabwo bapfuye." ndishima cyane numva ni ibitangaza. Nyuma ndagenda ndabyibuka ko nari mfite amafaranga ndagenda ngura ibitanda na matélas. Mbwira Bibi, nti: Bibi rero ndashaka gutaha; nti wangiriye neza nti ariko mbonye barumuna banjye, nti mbonye bene data batatu ntabwo naza kukugora. Nti ntabwo twaza kukugora. Bibi arambwira ngo: "oya guma hano narakureze, nabo nzabarera." Ndamubwira nti: oya ndashaka kugenda ahubwo umfashe dushake inzu, ndakora nzajya nyiriha mbatunge nta kibazo. Namwe muzajye mumfasha ariko ntabwo dushaka gukomeza kukugora. Bibi arambwira ati: "Ok ngiye kugushakira inzu."</s></text>
        <text langid="eng"><s>The he asked, "You're still alive?" I said yes. Then he asked me if there was any other survivor at home which I told him there was none. He asked me about Ngirabakunizi, our little sister because they followed each other. He asked again, "Even Ngirabakunzi isn't there?" I told him no, she wasn't there either. He asked again, "Even dad?" I said yes, even him. He told me it was impossible, that dad was very strong and there was no way they could have killed him. "He must have fought and run. They didn't kill him" he said. "No, dad is not alive." I told him. Then he run away. He run away from me very fast, he refused to approach me again... I don't know why... maybe... I don't know why he didn't want to come near me. I never ask him about it. His guardians told me to go back home and leave him, they said it was still hard for him to accept it. I went back home and then I started working again. A nieghbour once came and told me Violette and Claudette were still alive as well. I was very happy and I felt like it was a miracle. I had some money and I remember going to buy beds and mattresses. I thanked Bibi for all she did for me and I told her I wanted to leave because I had found my younger brother and sisters and I didn't want to bother her with them. Bibi told me not to leave, she said she was going to take care of them just like she had been taking care of me. I insisted I wanted to leave and I asked her to help me find a house, I told her I could now afford paying a rent and taking care of them since I had a job. I told her she could continue helping me but I didn't want to continue bothering her. Bibi finally agreed to help me find a house.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il m'a alors demandé: Tu es encore en vie toi? Oui. Y a t-il un survivant dans la famille? Non! Il m'a ensuite demandé au sujet de sa sœur qui suivait. Même Ngirabakunzi et morte? Hélas oui. Et papa? il était fort, il s'est sûrement battu... Soudain il est parti en courant, il ne m'a plus parlé. Je ne sais pas exactement pourquoi il a réagi ainsi mais on m'a dit qu'il n'arrivait pas à comprendre. Je n'ai jamais voulu lui demander pourquoi par la suite. Ses tuteurs m'ont alors dit de le laisser. Je suis rentrée à mon travail, on a accepté que je reprenne. Je me suis remise au boulot puis quelques jours plus tard, on m'a annoncé: «tes deux petites cousines, Violettes et Claudette sont en vie aussi.» j'ai été folle de joie, je me rappelle que j'avais un peu d'argent, je suis allée acheter des lits et des matelas puis j'ai dit àla mémé: «mémé, je te suis très reconnaissante pour tout ce que tu as fait pour moi, aujourd'hui, je viens de trouver deux petites sœurs et un petit frère, je vais devoir rentrer chez moi.Je ne veux surtout pas te déranger» puis la mémé m'a dit: «ne t'en fais pas. Je prendrais soin de vous tous comme j'ai pris soin de toi.» mais je lui ai dit que je ne voulais pas continuer à être un fardeau pour elle. Elle a accepté puis elle m'a dit qu'elle se chargerait de me trouver une maison.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:28" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Anshakira inzu y'ibyumba bitatu nkoresha ibitanda niteguye gusaba Shumbusho bakamumpa aho yari ari muri orphelinat n'ibindi bibiri kimwe cya Clodette n'ikindi cya Violette. Ndagenda nongera naka uruhushya bararumpa, kugirango njye gushaka Violette na Clodette naragiye njya iwacu ku Kibuye, nsanga yarambeshye wa muntu, yarambeshye kuko nasubiye kwa Chantal masenge, arambwira ati: "uwo muntu wakubwiye ibyo ngibyo ni uwahe? Ati: barabishe babiciye muri stade, ati: kuko nanze kubikubwira kuko nabonaga ukibabaye, nkubwira ko bose bapfuye. Ariko ati: Mutabazi so wanyu we yavuye muri stade yakomeretse, ariko ntabwo yari yapfuye ati: kuko yaje   iwe ambwira y'uko bose bapfuye Ati ariko ambwira y'uko papa wawe we yari yashoboye gusimbuka stade agahunga ati: ariko barabishe bose ati nta... nta wasigaye."</s></text>
        <text langid="eng"><s>She got me a three bed roomed house. I had 3 beds made, one for Shumbusho as I intended to ask the people from the orphanage to give him to me and 2 others for Violette and Claudette. I got another leave and went to look for Violette and Claudette. I went back home to Kibuye and found out that the person who told me about them had lied to me. My aunt Chantal told me they killed them at the stadium. She told me she had not wanted to tell me about it as she could see how difficult it was for me. She said my uncle Mutabazi was injured at the stadium but left there while he was still alive. He went to her house and told her everyone was dead. He told her my dad got out of the stadium but they killed them all...  No one survived!</s></text>
        <text langid="fra"><s>La mémé m'a trouvé une maison de trois chambres, j'ai fait faire trois lits: un pour Shumbusho, un pour Claudette et un autre pour violette. Je me préparais pour retourner à l'orphelinat prendre Shumbusho mais avant cela, j'ai d'abord demandé la permission au travail d'aller chercher Claudette et Violette. Quand je suis arrivée à Kibuye, j'ai demandé à ma tante Chantal, elle m'a dit: «mais qui est cette personne qui t'a menti? Ces enfants ont été tuées au stade! je n'ai pas voulu te le dire avant parce que tu avais encore mal. Toutefois, ton oncle paternel, Mutabazi, avait pu sortir du stade. Il était blessé; il est venu à la maison et c'est lui qui m'a dit que tout le monde avait été tué mais que ton père avait pu sauter la clôture puis s'était enfui. Mais il m'avait bien dit que personne n'avait survécu.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:54" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>N'ubu njya ndeba matelas zabo naranazibitse nanze kuzikoresha, hari igihe numva ko Atari byo, hari igihe numva ko n'ubwo nabibonye ariko ko batapfuye, hari umunsi numva ko bidashoboka... bidashoboka ko abantu bapfa bangana kuriya, ko wenda bari ahandi hantu. Ko batapfuye. Ariko nta kundi natangiye kubyemera no gushima Imana ko yashoboye kumpa situation nziza nyuma narimariye (se marier: narashatse) mfite abana babiri. Iyo nibutse abo twavukanaga cyangwa n'abaturanyi agahinda karanyica ariko nabona abana banjye nkabona bimpaye gushaka kubaho, nkabona nibo bavandimwe banjye kandi nibo bana banjye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I still look at their mattresses today, I didn't use them... Sometimes I feel like it is not true, as though they didn't die... some days I feel like it's impossible... it's impossible that so many people can die at the same time, as though they were maybe somewhere else but that they haven't died. But there's nothing I can do about it, it is something I am starting to accept and I thank God that I have a good life today. I later on got married and I have 2 kids. Whenever I remember my siblings who died and even our neighbours, I feel very sad but when I look at my children, it gives me the desire to continue to live. They are my siblings and my children at the same time.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Jusqu'à présent, j'ai gardé leurs matelas. Je n'ai jamais voulu les utiliser. Il m'arrive de croire qu'elles ne sont pas mortes. Souvent je me dis que c'est impossible que tout ce monde soit mort, je me dis qu'ils sont sûrement quelque part. Je refuse de croire qu'ils sont morts! mais avec le temps je l'ai accepté et plus tard, je remercie le seigneur parce que je me suis mariée par la suite. Ma situation s'est améliorée, j'ai deux ans mais quand me reviens le souvenir de mes frères et sœurs ou de mes voisins, j'éprouve beaucoup de peine. Mais à chaque fois que je vois mes enfants, je trouve une raison de vivre. Pour moi, ce sont mes frères et sœurs en même temps que mes enfants.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:43" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Shumbusho muracyari kumwe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Are you still with Shumbusho?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Vous êtes toujours avec Shumbusho?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:46" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Yego, Shumbusho turi kumwe, turi kumwe Shumbusho. Ariko naho turi kumwe ariko nkora byose kugirango Shumbusho ndebe ko yakwibagirwa ibyo bintu byose yabonye. Ariko ubona hariho igihe ubona ko Shumbusho kubaho nta na kimwe... nta na kimwe bimubwiye. Ubona hariho igihe ubona ntazi nanjye aho ari. Ariko akongera akantera kwishima kuko nziko n'ubwo umuryango wacu wazimye nziko umunsi umwe Imana izongera kuwuduha iwucishije muri Shumbusho. Wagirango papa yarimwise aziko ariwe uzaba shumbusho w'umuryango wacu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, Shumbusho is still with me and I do my best to help him forget all the bad things he saw. But sometimes I get the impression that life is meaningless to him. Sometimes he looks so absent. But he is such a source of joy to me because I believe that even if our family was wiped out, God will give it back to us one day through Shumbusho. You'd think dad called him Shumbusho (meaning the substitute) knowing that through him, we shall have a substitute to our family.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui nous sommes toujours ensembles et je fais tout ce qui est en mon pouvoir pour essayer de lui faire oublier tout ce qu'il a traversé parce que souvent on peu facilement remarqué que la vie n'a pas de sens à ses yeux. Je le trouve souvent perdu mais il me redonne la joie de vivre parce que je me dis que malgré que toute la famille soit effacée, un jour Dieu nous la nous redonnera à travers Shumbusho. C'est comme si mon père savait vraiment que ce serait lui le 'shumbusho' de la famille [celui qui reconstitue une lignée à travers une nouvelle génération].</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:32:56" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Mwari bangahe, mwari abana bangahe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How many children were you in your family?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Vous étiez au nombre de combien dans votre famille?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:00" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Twari aba... abahungu bari... bane bapfuye na Shumbusho wa gatanu na petite sœur Ngirabakunzi na njye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We were... the boys were 4 plus Shumbusho, that makes it 5 and my little sister Ngirabakunzi and I.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous étions...les garçons étaient...quatre sont morts en addition avec Shumbusho,ça fait cinq plus celle qui le suivait, Ngirabakunzi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:09" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Harokotse wowe na Shumbusho?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Only you an Shumbusho survived?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu as survécu seule avec Shumbusho?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:10" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Yego ni njyewe na Shumbusho twasigaye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes Shumbusho and I are the ones who survived.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:15" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Tugarutse inyuma gato mu gihe cyo muri 90... niba ubyibuka neza watubwiye ko wari uri ku gisenyi, ese waje kuva ku Kibuye gute ujya kuba ku Gisenyi? N'ibyo bibazo by'intambara?</s></text>
        <text langid="eng"><s>If we go back to 1994... can you remember exactly how you left Kibuye for Gisenyi? Was it as a consequence of the war?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Si on récapitulais un peu vers les années 90. je ne sais pas si tu t'en souviens mais tu m'as dit que tu vivais à Gisenyi. J'aimerais que tu m'explique pourquoi tu as quitté Kibuye pour Gisenyi. Etait-ce des problèmes liés à la guerre?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:30" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Oya ntabwo ari ibyo bibazo byari biriho by'intambara nanavuye iwacu ibyo bintu by'intambara bitari byaba, kubera ko mama avuka ku Gisenyi niho narerewe, akenshi narerewe mu miryango yo kwa mama.</s></text>
        <text langid="eng"><s>No, it wasn't because of the war. I left home before the war started. I was brought up in Gisenyi because that's where my mom was born. I was mainly brought up in her family.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Non. Il ne s'agissait pas de ça parce que uand je suis parti de chez moi, ces problèmes n'existaient pas encore. En fait c'était parce que j'avais passé mon enfance aux côtés de la famille de ma mère.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:46" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Igihe inkotanyi zitera muri 1990 hari abaturanyi mwari muturanye ku gisenyi baba barishwe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Did any of your neighbours in Gisenyi die when the Inkotanyis attacked in 1990?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Y a t-il eu des voisins qui aient été tués à Gisenyi à cause du fait que les inkotanyis avaient envahi en 1990?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:57" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Abo twari duturanye ku Gisenyi oya, aho nari ndi nta bapfuye kereka aho mama akomoka i Kayove nibo nzi bapfuye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Not among our neighbours in Gisenyi. Not where I was living. But people I know of people who died in Kayove where mom was from.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Des voisins tués? non! personne n'a été tuée là où je vivais mais je sais que des gens sont morts dans la région d'origine de maman, à Kayove.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:12" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Ku gisenyi wabanaga na nde kuko watubwiye ko i Kayove hari famille ya mama n'aba cousine?</s></text>
        <text langid="eng"><s>You told us your mom's family and your cousins lived in Kayove. Who were you living with in Gisenyi?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Avec qui vivais-tu à Gisenyi si la famille de ta maman était à Kayove?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:19" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ku Gisenyi ni abana n'umucousine wa mama.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I was living with mother's cousin in Gisenyi.</s></text>
        <text langid="fra"><s>A Gisenyi, je vivais avec une cousine de maman.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:26" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma igihe uje... waje i Kigali gute? uva ku Gisenyi ntabwo wabidusobanuriye neza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>How did you end up in Kigali? We didn't understand it well...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Et comment es-tu parvenue à arriver à Kigali? explique-nous un peu.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:35" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Nari mfite inshuti twuzuraga y'umuzungu, fiancé wanjye. Najyaga nza kumureba ariko nkaza mfite n'utuntu two gucuruza, kutugurisha nkagenda. Ariko nkaba ndi kwa Mariya, kwa Mariya niho nabaga nshumbitse, kugeza igihe ibintu byanjye bizamara kugurirwa nkabona gusubira i Gisenyi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I had a white boyfriend. I used to come and visit him but I would also bring some things to sell. I would stay at Maria's until I finish sellingmy things then I would go back home.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mon fiancé était blanc, je venais le voir mais j'en profitais aussi pour vendre des petits trucs mais j'hébergeais chez  Marie jusqu'à ce qu'on ait acheté toutes mes petites marchandises puis je rentrais à Gisenyi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:00" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Wari wararangije kwiga?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Had you finished studying?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu avais fini tes études?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:02" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Oya ntabwo nari nararangije kwiga, nasubiye ku ishuri nyuma.</s></text>
        <text langid="eng"><s>No, I hadn't. I went back to school later on.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Non, je suis retournée à l'école par la suite.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:09" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Watubwiye ko, wigeze kutubwira ko intambara yabaye umaze iminsi itatu i Kigali; hari n'ahandi watubwiye ko wari kumwe na wa mwana witwa Mishove, mwari mumaranye nk'ibyumweru bibiri mumenyanye, ntabwo twabyumvise neza</s></text>
        <text langid="eng"><s>You told us the war broke up when you had been in Kigali for 3 days, you also said that there's a time you were with the child called Micheveux for about 2 weeks, I didn't quite undertand that part.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu nous a dit que tu ne venais de passer que trois jours à Kigali quand la guerre a éclaté mais quelque part encore, tu nous a dit que tu venais de faire la connaissance d'un enfant, Micheveux, deux semaines avant. Je ne comprends pas bien...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:23" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ok, hariya navuze ibyumweru bibiri nanjye nabyumvise nyuma nibeshye. Mishove twamaze nka 2 semaines (ibyumweru bibiri) twihishanye. Icyo gihe nibwo yambwiye ati: "odette njyewe uyu munsi ndapfa." Ndamubaza nti: kubera iki umbwiye ko uri bupfe? Arambwira ati: "ndi kumva ninukira amaraso ahantu hose." Ndamubwira ngo ntabwo dupfa, ndamuhumuriza. Ariko wagirango yari abizi ni uwo munsi iwabo wa Mishove  bose babatwaye, ariko hasigaye umwana umwe iwabo w'umuhungu n'undi w'umukobwa wari i Butare. Ariko Micheveux yarapfuye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Well, when I said 2 weeks, I also realized later on that I made a mistake. I spent about 2 weeks hiding together with Micheveux and that's the time she one day told me she was convinced she was going to die. I asked her why and she told me she felt like she was smelling blood all over her body. I told her she wasn't going to die, trying to reassure her. But it was as though she actually knew she was going to die because that's the same day her whole family was taken away. Only a boy survived plus a girl who was in Butare. Michoveux died with them.</s></text>
        <text langid="fra"><s>En fait, je me suis trompé quand j'ai dit que je l'avais connu deux semaines avant. Au fait, je me suis rendue compte de cette erreur dans la phrase mais je voulais dire que j'ai passé deux semaines en cachette avec Micheveux. C'est à cette période qu'elle est morte, le jour même où elle m'avait dit: «Je sens que je vais mourir» puis quand je lui ai demandé pourquoi elle disait cela, elle m'a dit qu'elle sentait la puanteur du sang sur son corps. c'est ce jour là que sa famille entière a été déportée. Ils les ont tous tués à l'exception d'un petit garçon qui a survécu. Il y avait aussi une autre fille de leur famille qui vivait à Butare. Elle a survécu aussi mais Micheveux est morte, elle l'avait pressenti.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:12" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Ba bantu mwari mwihishanye igihe wabaga kwa Mariya ba Giramata, nta makuru yabo...?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Have you heard anything Giramata, the one you were hiding with at Maria's?</s></text>
        <text langid="fra"><s>As-tu des nouvelles des gens avec qui tu te cachais chez Marie? des gens comme Giramata...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:19" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Mama giramata yararokotse arokokana n'abana be n'umugabo. Ariko Mélanie ntabwo nigeze menya amakuru ye. Ntabwo nongeye kumubona, umunsi wa nyuma twari turi kumwe mu gihuru niwo munsi namubonye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Mama Giramata survived together with her husband and children. But I have never heard anything about Mélanie. I never saw her again after the day I was with her in the bush.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Giramata a survécu avec son mari et ses enfants mais je n'ai jamais su pour Mélanie. Je ne l'ai plus jamais revue, la dernière fois que je l'ai vue, c'était dans le buisson.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:43" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Harya Hélène yavukanaga na Mariya?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Were Hélène and Maria sisters?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu nous a dit que Hélène et Marie étaient sœurs?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:45" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Yego baravukanaga Hélène yari murumuna wa Mariya.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes Hélène was Maria's younger sister.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui. Hélène étaitla petite sœur de Marie.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:54" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma ariko nyuma Hélène yabashije kugushakira ukuntu yagiye agusova...</s></text>
        <text langid="eng"><s>And Hélène kept on looking for ways to hide you...</s></text>
        <text langid="fra"><s>...Hélène avait fait de son mieux pour te sauver la vie...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:58" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Yego, yabashije kunshakira abantu bose bampisha, kuko njye ntabwo nari mbazi nta muntu nari nzi i Kigali. Uretse uwo mukuru we na Hélène nta bandi. Ni ukuvuga ngo iyo Hélène atamfasha ngo anshakire abantu bose bampishe, ntabwo nari kubaho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, she is the one who helped me to get all the people who hid me because I didn't know anyone else in Kigali apart from Hélène and her sister. Meaning that if Hélène didn't help me find all those people, I would not have survived.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui. En effet, elle convainquait des gens pour qu'il me cache. Moi, je ne connaissais personne à Kigali à part la grande sœur de Hélène. Ceci revient à dire que si Hélène ne m'avait pas trouvé des gens pour me cacher, je n'aurais pas survécu.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:21" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Urabona hari igihe yakubwira ati: "genda, bakumenye se... akongera akagira gute se... impamvu wabonaga, nta kintu wamumariraga hagati aho ngaho wenda umuha nk'amafaranga cyangwa...?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Did you feel like the times she'd ask you to leave it was because maybe you weren't of any gain to her, maybe because you weren't giving her money or...?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu vois, il y a des moments où elle te disait: «vas t-en! ils savent qui tu es...» ou alors que...était-ce parce que tu ne lui donnais pas d'argent ou autre chose?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:33" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Oya yabikoreye kubera gukunda Imana, akunda Imana. Ntabwo yabikoreye kubera ko hari amafaranga namuhaga, oya! Yarambwiraga ati: "genda nanjye mbe nshakisha uwaguhisha." Ariko ntabwo yabaga yanyinubye cyangwa ngo ni uko ntacyo mfite cyo kumuha. Yabikoreraga kubera ko agwa neza, kandi nta n'ubwo ari nanjye njyenyine. Hari n'abandi yagemuriraga ibiryo aho bihishe, agacunga umugabo we ku jisho akajyana ibiryo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>No, she did because she loved God, she didn't do it because I was giving her any money, not at all! She used to tell me to leave as she went to look for someone who would be willing to hide me but it was not because she was ignoring or because I didn't have anything to give her. She did out of a good heart, I wasn't even the only one she was helping. She used to take food to others in their hiding places, making sure her husband doesn't see her doing so.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Non, pas du tout! Tout ce qu'elle faisait, elle le faisait à cause de l'amour qu'elle avait envers Dieu. Elle est très religieuse. Ce n'est pas à cause de l'argent que je lui donnais! elle me disait souvent: «va ailleurs pendant  que je te cherche quelqu'un qui te cache.» elle ne le faisait pas parce qu'elle en avait assez de me voir que parce que je nelui offrait rien! elle le faisait naturellement. En plus, je ne suis pas la seule qu'elle a aidée! elle emmenait souvent la nourriture, sans que son mari le sache, à des gens dans leurs cachettes.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:16" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Yari afite umugabo?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Was she married?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Elle était mariée?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:17" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Yari afite umugabo ariko umugabo wicaga, umugabo we yarishe. Umugabo we yarishe ubwo yaranambwiraga ati: «iyo umugabo wanjye aba atameze kuriya ngo abe atabaye igisimba, nanjye  nakugumana hano. Ati ariko nkugumanye hano yakwica ntabwo... warara. Kuko umugabo we yirirwaga kuri bariyeri agenda, ntabwo yashoboraga gufata uwo mutwaro wo kunshyira iwe. Iyo umugabo we aza kuba mwiza nawe aba yarangumanye; kuko yari afite umutima. Iyo abantu bose baza kumera nka Hélène, bakamera nka Mama Sania ntabwo abatutsi baba barapfuye mu gihugu ngo bashire. Ariko Mama Sania niwe... mu bantu bose bampishe, ariko we yashyizeho akarusho kuko we yambereye umubyeyi. Kuko we yarambwiye ati: «biriya byose bavuga ngo abatutsi ngo ni babi, ati: ni ukubeshya ati: njye ntabwo ndi umututsi, ati: nta n'ubwo n'iwacu harimo umututsi mu maraso y'iwacu. Ati: ariko uko mbizi, ati data yakijijwe n'umututsi. Ati: data yahatswe n'umututsi aramukiza; ati tubaho neza tumera neza kubera uwo mututsi. Ati: natwe na biriya bintu bavuga ngo bica abatutsi kuko ari babi, ati: kubera icyo kintu sinshobora kugirira nabi umututsi.» Ati: «ntabwo abatutsi ari babi ati: n'inyungu z'abantu bafite ubwenge bo hejuru, bashaka kwitwaza ibyabo, ati: ntuzajye wiheba ngo usabe Imana...ngo uvuge Imana...»  Kuko hari igihe navuganaga nawe naganiraga, nawe nkamubwira nti: ni igiki twakoze, ni igiki abatutsi bacumuye cyatumye tuba ubwoko busa nk'aho...kuko numvaga nabaye maudit (ruvumwa) numvaga turi maudit (twaravumwe) kuko jye numvaga ntibishoboka ko Imana yaba yaraturemye ngo itume abantu bapfa nk'impyisi. n'impyisi ntabwo zipfa kuriya; bapfa nk'ibintu ntazi kuko sinzi ukuntu ntabwo njya mbona n'aho mbishyira sinzi ukuntu mbibona; naramubwiraga nti: Imana ntibaho ariko nyuma nasabye Imana imbabazi narayibwiye ngo imbabarire kuko iriho ntabwo ariyo yatumye bakora ibintu nka biriya.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Her husband was a killer. He killed some people. She even told me that if her husband hadn't become a monster, she would have kept me in her home and that there was no point of keeping me there because he's kill me... I wouldn't survive even one night. Her husband used to spend all his time going to roadblocks and she didn't want to have my death on her conscience. If her husband had been a good man, she would have hidden me because it was on her heart. If everyone had been like Hélène and Mama Sania, the Tutsis in Rwanda would not have died and been wiped out. But Mama Sania is the one... among all the people who hid me, she surpasses them all because she became like a parent to me. She told me, "Everything that's said about the Tutsis and how wicked they are is not true, I am not a Tutsi and to the best of my knowledge, there's no Tutsi blood in our family. But I know my father became rich thanks to a Tutsi, we lived a good life thanks to that Tutsi and for that reason, I cannot harm a Tutsi. The Tutsi are not wicked, all this is only going to profit top leaders in the coutry. Don't get discouraged to the point of asking God... of saying that God..." Sometimes I'd be so discouraged that I asked her what crime we committed, what sin the Tutsis committed to the point of becoming an outcast tribe. I felt I cursed.. I felt like we all were cursed. I didn't understand how God created us and could allow us to die like animals, even animals don't die that way. Sometimes I don't even how to put it. I used to tell her that God didn't exist but later on I asked God to forgive me because I know He is there and He isn't the one who made them such things.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Son mari était un interahamwe, il a tué. Voilà pourquoi elle me disait: «j'aurais bien voulu te garder mais mon mari est un monstre et si jamais il te trouvait dans cette maison, il t'abattrais sur-le-champ.» son mari passait toute la journée à monter la garde sur des barrières. S'il n'avait pas été un tueur, elle m'aurait cachée sinon, elle ne voulait pas courir le risque. Si tout le monde pouvait avoirle même cœur que Hélène ou maman Sania, les Tutsis n'auront pas péri comme c'est arrivé. Mais parmi tous ceux qui m'ont caché,  maman Sania...elle a été spéciale parce qu'elle s'est comportée comme une mère pour moi. Elle m'avait dit: «tu entends les gens dire que les Tutsis sont mauvais mais moi...je ne suis pas d'accord avec ça. Il n'y pas de sang Tutsi dans ma lignée, pas la moindre trace mais une chose dont je ne peux nier est que mon père a été sauvé par un Tutsi. il était acolyte à un maître Tutsi et c'est ce dernier qui lui a sauvé la vie. Même on est entrain de dire qu'il faut tuer les Tutsis, je ne peux jamais faire de mal à un Tutsi à cause de ce que je viens de te raconter. Les Tutsis ne sont pas mauvais du tout! c'est une idéologie des autorités qui visent leurs propres intérêts.Il ne faut jamais désespérer, il faut toujours garder la foi en Dieu et prier...» elle me disait cela parce que souvent lors de nos discussions, je me plaignait sur le sort des Tutsis, je me demandais pourquoi les Tutsis étaient...je me sentais comme un être maudit. Je ne comprenais pas comment Dieu pouvais créer des gens pour qu'ils meurent comme des bêtes, comme des objets sans valeurs...je ne sais pas comment  le dire mais je suis arrivée à conclure que Dieu n'existait pas mais j'ai demandé pardon à Dieu par la suite parce que j'ai compris que ce n'était pas sa volonté qu'ils [les Hutu] agissent ainsi !</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:00:03" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Ka kana mwahuriyeyo nako kitwa Mutoni, ese ntabwo mwongeye kubonana?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What about the child called Mutoni you met at the orphanage, did you see her again?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Et la petite Mutoni, l'as-tu revue après?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:00:08" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Umutoni nashatse...bon naraje nyuma maze kubona inzu, ntekereza kugirango nzagende nsabe umutoni bamumpe numvaga ko, ngomba kumurera kuko nari mfite ubushobozi kuko nari maze kubura abo barumuna banjye bo kwa data wacu nkumva ko we na Shumbusho batazananira kubatunga. Ariko Umutoni nsubiye muri orphelinat nari maze gutangira amaprocedure yose yo kugirango mufate, nzamufatane na Shumbusho, kuko ni nabyo nashakaga. Kuko na Shumbusho ntabwo bahise bamumpa. Bamumpaye babonye ko ndi capable yo kuba namurera. Umutoni rero nsubiyeyo barambwira ngo hari abantu bene wabo babonetse bavuye i Burundi, baragenda baramusaba baramutwara, kuko ngo Umutoni yari yageze muri iyo orphelinat, yatwawe n'undi mwana w'umukobwa ariko we wari ukuze. Kuko ngo uwari wamutwaye yamukuye mu mirambo yari akuze, kuko yari afite douze ans (imyaka cumi n'ibiri) yaramurutaga ho... yaramurutaga ni nawe rero washoboye kubwira muri orphelinat amazina y'ababyeyi b'Umutoni.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Umutoni, I looked for ... After I got my own house, I was planning to ask for her and raise her up together with Shumbusho since my cousins had also died. I felt I could afford taking care fo the 2 of them. I had started all the paper works in order to ask for her and Shumbusho, even Shumbusho wasn't immediately given to me. They gave him to me when they were assured that I had the means to take care of him. As far as Umutoni is concerned, they told me relatives of her from Burundi went to ask for her. She was taken to the orphanage by a 12 year old girl, she had picked her among dead bodies. She was older and she is the one who told the people of the orphanage the names of Umutoni's parents.</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'avais envisagé aller la demander à l'orphelinat. Je me sentais obligée de la prendre parce que je venais de rater mes deux cousines. En plus puisque j'avais le potentiel de les prendre avec Shumbusho, je me disais qu'avec Mutoni, ce serait plus facile! j'avais commencé la procédure pour qu'on me l'accorde en même temps que Shumbusho, ça a pris du temps pour qu'on accepte seulement que Shumbusho soit sous ma tutelle (ils ne l'ont accepté qu'après avoir eu la confirmation que j'étais en mesure d'assumer mes responsabilités), plus tard quand j'y suis retournée, on m'a dit que des membres de la famille de Mutoni qui étaient au Burundi étaient venus la chercher. En fait, c'était une  fille qui avait de 12 ans qui avait amené à l'orphelinat après l'avoir sortie des cadavres. C'est donc cette fille qui leur dit les noms des parents de Mutoni.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:18" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Hari abantu bawe waba warabashije gushyingura mu cyubahiro?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Have you been able to bury in respect some of your people?</s></text>
        <text langid="fra"><s>As-tu été en mesure de procéder aux obsèques de certains membres de ta famille?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:22" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Yego, nashyinguye Ngirabakunzi ma sœur (murumuna wanjye) na Alphred n'uwitonze, na data wacu Mutabazi. Kuko bo... Mutabazi bamwicanye na musaza wanjye muto bishe afite imyaka umunani, Uwitonze bari bari kumwe twabakuye hamwe. Alphred nawe bamwiciye hafi uvuye i wacu. Ku buryo naje gushobora kubona aho bari bari ndabashyingura. Papa rero nawe bamwiciye aho hafi y'iwacu kuko yagiye muri stade avayo agaruka aho iwacu mu Ruvumbu niho bamwiciye. Ariko papa nabimenye bamaze kumujyana mu Bisesero hamwe n'abandi, abashoboye kumukura aho bamushyinguye bamwiciye, bahise bamujyana mu Bisesero.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, I buried Ngirabakunzi my little sister, Alfred and Uwitonze and our uncle Mutabazi. Because they... Mutabazi was killed together with Uwitonze my 8 year old brother. We found them together. Alfred was killed near our home. I found their corpses and buried them. Dad was also killed near home, he was at the stadium but he managed to escape and then went back in Ruvumbu, our home area  and that's where he was killed. But I found out about it when he had already been taken to Bisesero with other corpses. Some people exhumed his body from where he was buried after being killed and took him to Bisesero.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui, j'ai pu enterrer ma petite sœur Ngirabakunzi, Alfred, Uwitonze et mon oncle paternel Muatabazi. En effet, ce dernier avait été tué avec mon petit-frère qui avait 8 ans. Uwatonze était avec eux aussi. Alfred, lui, il a été tué près de chez nous. J'ai retrouvé leurs ossements puis je les ai enterrés en toute dignité. Mon père quant à lui, après s'être échappé du stade, il est revenu à la maison et s'est fait tué au niveau de Ruvumbu. Mais j'ai appris que mon père a été enterré à Bisesero. Les gens ont emmené son corps là bas.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:24" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma nyuma y'intambara umaze kurokoka, umaze guhura n'ibibazo, wahuye nabyo mu ntambara, mbese umaze guhura n'umwana Shumbusho; mutoya wawe wagombaga kugirango umufate. Ndetse nawe wabonaga yaragize ibibazo by'ihungabana. Ese watubwira uburyo wabashije kuba muri ubwo buzima ni gute wabashije kubumetiriza (maitriser)</s></text>
        <text langid="eng"><s>How did you manage to face life after the war after all the difficulties you went through plus the fact that Shumbusho was seriously disturbed by everything he had gone through? How did you manage to face such a life?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Après les problèmes de la guerre, elle est finie, tu as survécu, tu as retrouvé Shumbusho mais il avait été affecté...est-ce que tu peux nous expliquer comment tu as pu maîtriser cette vie?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:48" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Nahise numva mbaye mukuru, kuko nahise numva mbaye nka mama wa Shumbusho, kuko nahise numva mbaye mu bundi buzima. Nahise mvuga ngo Shumbusho ngomba gukoresha uburyo bwose bwo kugirango mbashe kumutunga, ndetse no kumurihira ishuri. Ariko nyuma maze kwiyenstalla (s'installer: gushyira ibintu hamwe) nabashije kubona undi mwana wa murumuna wa mama, witwa Cynthia. Ubwo mbana nabo. Ariko ntabwo byanyoroheye, kuko Cynthia we nijoro yararaga asakuza, kandi n'ubu ntibyari byamushiramo. Na n'ubu niko aryama arabyuka ninjoro ati: «nimuhunge Interahamwe zije kutwica... duhunge Interahamwe zije kutwica.» Ubwo bararaga basakuza, Shumbusho agasakuza, Cynthia agasakuza wabonaga ko mu mutwe wabo intambara bari bakiyirimo. Ntabwo bari bizera ko intambara yashize; nabasize... nasize Shumbusho ku ishuri, Cynthia ariko we ntibyari gushoboka kubara, yari yarangiritse cyane. Nabanje kumureka kugirango abashe kumva ko tutakiri mu ntambara, kugirango... kuko ntabwo ishuri yari kurishobora. Icyo gihe yaje kujya ku ishuri nyuma. Shumbusho we rero... nakoreshaga ibishoboka byose kugirango abo bana banjye nshobore kubashimisha. Udufaranga mpembwe nkagenda ngahaha nkariha inzu, nkariha ishuri, nari narabaye... nagize amaresponsabilités (inshingano) sinahita ngira bya bindi by'aba...ntabwo navuga ngo nabayeho ubuzima icyo gihe bw'imyaka nari nkwiriye, kuko umuntu ufite imyaka cumi...kuko ndibuka anniversaire y'imyaka cumi n'umunani nayigize mu ntambara. Ntabwo natekerezaga nk'umuntu ufite iyo myaka yanjye nari mfite. Numvaga ngomba gukoresha byose, ubushobozi bwanjye bwose nari mfite kugirango Shumbusho na Cynthia bazashobore kwiga, nta kindi kintu njyewe narebaga.</s></text>
        <text langid="eng"><s>It made me feel mature because it was as though I became Shumbusho's mother, I started a new life; I felt very responsible for him and I knew I'd have to do everything I could to be able to raise him up and pay for his education. Besides, when I finished organizing myself and putting everything together, I found Cynthia, my cousin, the daughter of mom's younger sister alive! So I was living with both of them. I t wasn't easy as Cynthia used to spend the whole night screaming, she still does it at times today. Even today she wakes up in the middle of the night saying, "Let's flee, the Interahamwes are coming to kill us... let's flee, the Interahamwes are coming to kill us." So they'd make a lot of noise in the night, even Shumbusho would join her. It was as though in their mind, they were still living in the war. They didn't believe it was over. I put Shumbusho in school but it wasn't going to be possible for Cynthia to be away as she was in a very bad state. She went back to school later on. Shumbusho on the other hand... I was trying my best to make my children happy. I would use my salary to shop and pay the rent... I suddenly had all these responsibilities... My reaction wasn't to... The life I lived then didn't quite match with my age... I turned 18 during the war. I didn't think like an 18 year old person. I felt I needed to do all I could so that Shumbusho and Cynthia could study. That's all I was concentrating on.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je me suis aussitôt sentie responsable, je suis devenue une mère pour Shumbusho. Je me suis  engagée à user de tout mon potentiel pour subvenir à ses besoins et pour ses études aussi. Après m'avoir installée, j'ai retrouvée Cynthia aussi, la petite sœur de maman. Mais les choses n'ont pas été faciles avec elle parce qu'elle criait la nuit quand elle dormait. Elle faisait des cauchemars en disant: «fuyez...fuyons, les interahamwe arrivent!» et ça lui arrive jusqu'à présent. Cynthia criait, Shumbusho de même, la guerre n'était pas encore fini dans leurs têtes, ils ne croyaient pas encore qu'elle était finie. J'ai emmené Shumbusho à l'école par la suite mais Cynthia, ce n'était  pas possible parce qu'elle était fortement affectée. Il fallait encore du temps pour qu'elle comprenne que la guerre était finie. Elle ne pouvait pas s'en sortir. Elle est allée à l'école bien plus tard. Shumbusho, lui...je faisait tout ce que je pouvais pour plaire à 'mes enfants'. Tout l'argent que je gagnais servait à payer le loyer, les frais scolaires, acheter à manger...j'avais beaucoup de responsabilités. Je ne pouvais jamais penser à ...comme une adolescente. Je me rappelle que mon anniversaire de 18 ans est arrivé durant le Génocide. je ne me comportais pas comme une personne de l'âge que j'avais parce qu epour moi, le plus important était de faire en ce que Shumbusho et Cynthia étudient. C'est tout ce qui comptaient pour moi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:19" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Wumva kongera kubana n'abaturanyi abantu mwari muturanye (ndavuga ku Kibuye). N'abantu mwari muturanye intambara iraba, ababyeyi bawe barabica n'abavandimwe bawe, abantu barasigara. Ese abo bantu wumva mushobora... ese kubana kwanyu hagati yabo... n'abo bantu mwari muturanye wumva bimeze bite?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How do you relate to the people who were once your neighbours in Kibuye, the people who were there when your parents and siblings were being killed and who are still there today? How do you feel towards them?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu crois être en mesure de cohabiter avec tes voisins de Kibuye ou ceux qui ont été tes voisins durant la guerre parce que ta famille a été tuée...des gens sont restés là...est-ce que tu peux...quel effet ça te fait juste d'avoir une idée de vivre avec ces gens?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:40" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ntabwo nzi, sinzi niba... ikizere cyanjye cyarahungabanye byararangiye. Bisa nk'aho byarangiye muri make. Kuko papa wanjye yishwe n'umuntu w'umuhutu wabanaga na data cyanee.. cyanee, ntabwo twashoboraga guhisha inzoga... urabizi ibyo mu giturage. Ntabwo twashoboraga guhisha inzoga ngo papa ayinywe adahari. Basaga nk'aho bava inda imwe kuko papa yari yarambwiye ko ise ya Karonkano nyuma yaje no kwiyemerera ko yishe papa asaba n'imbabazi ariko sinashoboye no kumubona kuko namenye ko bamufunze, nyuma amara igihe gito ararwara arapfa. Karonkano yari nk'umuvandimwe wa papa, kuko papa yari yarambwiye ko se wa karonkano, na se ubyara papa bari barahanye igihango. Ndamusobanuza ambwira ko banywanaga amaraso. Akambwira ati: « rero ubu turi abavandimwe ntidushobora guhemukirana.» Karonkano rero igitangaje niwe wishe papa... ari mu bishe papa niwe wishe Alphred musaza wanjye, kandi ntiyanamwica neza byibura ngo... simvuga ngo hari urupfu rwiza, ariko ntiyanamwishe ngo anamurangirize. Yaramutemye amutema umutwe ntiyamurangiriza, amutema umugongo, ariko acikamo ntiyarangira, amusiga ahongaho, amwicira ahantu hafi y'ama hôtels ari  hafi y'iwacu; ku rya nyirakabano. Aramwica, aramutema ntiyamurangiriza amusiga ahongaho. Alphred bambwiye ko iyo abantu twari duturanye bahacaga yabasabaga amazi yo kunywa... yabasabaga amazi yo kunywa. Kuko... ndibaza ko amaraso yari yamushizemo. Yabasabaga amazi yo kunywa kuko yumvaga ko... yari muto yari afite imyaka 15. Wenda yumvaga ati: «uyu ni umuhutu ariko wenda ni umuhutu mwiza.» Ariko nta wigeze amuha amazi yo kunywa. Ikintu cyambabaje, nyuma bagarutse abaturanyi twari duturanye bamuhambye ari muzima. None se kubana nabo... ngomba kubana nabo kuko ariko bigomba kugenda, kugirango twubake igihugu, ariko kuvuga ngo hari ubwo nakongera kwizera abaturanyi, nkabizera nk'uko nagendaga nkumva ari abantu, ngenda nisanga ntabwo bishoboka. Ndagenda nkajya iwacu ariko nkagenda nikandagira. Nkabona babonye occasion (uburyo) gato nanjye banyica. Ntabwo... kuvuga ngo nabizera ntabwo bishoboka... ntabwo bishoboka. Kuko iyo baba abantu ntabwo baba barishe nka Ngirabakunzi yari muto, cyangwa abandi bana bato. Bambwiye ko ngirabakunzi nawe yagiye ababwira ati... bambwiye ko abamujyanye... ikintu cyambabaje ni uko yanishwe  n'abana bato. Nk'uwari urimo ukuze yagombaga kuba afite icyo gihe nk'imyaka nka cumi n'itatu. Bambwiye ko yagiye ababwira ati: «mumbabarire rwose papa yakoze icyaha aba umututsi, ariko jye sinzongera kuba umututsi.» Ntabwo rero nzi ko nakongera kwizera abaturanyi bacu, ntabwo bishoboka. Nzabana nabo kuko nta kundi, ariko ntabwo nshobora kubizera, ntabwo bishoboka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I don't know... I don't know if... I think I no longer trust them because my dad was killed by a Hutu man who was a very good friend to him, such a good friend... We could not hide... You know how things are in the countryside... Whenever the local wine had ripen it, we wouldn't hide from that man and dad couldn't drink it without sharing it with him. They were like brothers, dad once told me that Karonkano's father... The man was called Karonkano, he later on acknowledged that he killed dad and asked for fogiveness but I never got to see him, he was imprisoned and he got sick in jail and also passed away. Karonkano was like my dad's brother, dad once told me that Karonkano's father and my grandfather had made a pact of blood. I asked him to explain to me what that meant and he said they drunk each other's blood. Therefore, he said they were brothers and they could never betray each other. It is surprising to know that Karonkano is the one who went ahead and killed dad... He was among the people who killed dad. He killed Alfred my brother and he didn't at least kill him in good way... not that there are good deaths, but he didn't kill him completely. He hacked him on the head and on the back and was left agonizing near some hotels that are near our home; at Kuryanyirakabano. He killed him, he hacked him and left him agonizing... I was told that Alfred would ask the passersby – most of them were our neighbours – for water... I think he was very thirsty and he bleeded a lot... He was still young, he was 15. He probably thought that despite the fact that they were Hutus, they could be goodhearted Hutus... Nobody gave him water! The thing that hurt me the most is that some of our neighbours came back and buried him alive... So living with them... I have to live with them since that's how it needs to be so we can build the country... But I can never trust the neighbours the way I used to, considering them as other human beings; the thought seems impossible. I go home at times but there is so much fear in me even then.  I feel as though they'd also kill me if they had the opportunity. It's impossible, I cannot say that I could trust them again. Because if they were human beings, they wouldn't have killed children such as Ngirabakuniz, she was so young! I was told that Ngirabakunzi kept telling them... they told me that those who took her... I was hurt so much to hear that she was killed by other children! The oldest in the group that took her must have been about 13. She was saying, "Please forgive me! I am sorry that dad committed the crime of being a Tutsi, but I promise I won't be a Tutsi anymore!" So I don't think I can trust our neighbours again! I will live with them because there's nothing else I can do about it but I won't trust them. That's not possible!</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je ne sais pas. Ma confiance a été perturbée, c'est fini et je n'y peux rien. Je dis ça parce que mon père a été tué par un Hutu qui était un grand ami àlui. A chaque fois qu'on produisait du vin de banane, vous savez ces histoires à la campagne, papa ne pouvait jamais boire sans que son ami ne soit là. Il s'appelait Karonkano, ils étaient comme des frères mais...j'ai appris par la suite qu'il a plaidé coupable de la mort de mon père et qu'il a demandé pardon. Mais je n'ai pas pu le voir parce qu'il a été arrêté et quelques jours suivant son arrestation, il est tombé malade puis il est mort. En fait, papa m'avait dit que son père et celui de Karonkano avaient signé un pacte. Je lui ai demandé plus d'explications, il m'a dit: «il s'agit d'un pacte de sang qui fait qui nous soyons comme des frères. Personne ne pourra faire de mal à l'autre.» le plus étonnant est que c'était ce même Karonkano qui a tué mon père et mon frère Alfred. En plus, il ne l'a même pas bien tué, je ne dirais pas qu'il existe une bonne mort mais il ne l'a pas achevé. Il l'avait découpé le long de la tête au dos sans pourtant le tuer. c'était près de chez nous, à côté des hôtels, à 'ku rya Nyirakabano'. Après l'avoir découpé en morceaux, il l'a laissé dans l'agonie sans l'achever. On m'a dit qu'Alfred demandait de l'eau à boire à tous ceux qui passaient près de lui. Je crois qu'il avait perdu beaucoup de sang. Il n'avait que 15 ans! on pouvait le confondre à un Hutu et dire: «oh, voilà un beau Hutu» les gens sont passés sans lui donner à boire. Ce qui m'a fait plus de peine de savoir que nos voisins étaient revenus vers lui puis l'avaient enterré vif. Vivre avec eux...je ne peux que vivre avec eux parce qu'il faut bâtir la nation sur la question de confiance, je ne peux plusleur faire confiance. M'adresser à eux comme si c'était des gens bien ou me sentir à l'aise avec eux est une chose impossible! et même que quand je rentre à Kibuye, j'ai peur. C'est facile de deviner qu'au cas où ils obtenaient une petite occasion, ils ne perdraient pas une seconde pou me tuer! je ne peux plus jamais avoir confiance en eux! impossible! S'ils avaient été humains, ils n'auraient jamais tué une petite fille comme Ngirabakunzi ou d'autres enfants. On m'a dit que lorsqu'ils allaient la tuer, elle leur disait...on m'a dit qu'elle a été tuée par d'autres enfants, c'est ce qui m'a fait plus mal! le plus âgé parme ces enfants tueurs avait 13 ans. On m'a dit qu'elle leur avait dit: «pardonnez-moi, mon père a commis le crime d'être Tutsi mais moi, je ne serai plus jamais  Tutsi. pardon!» Alors, je ne sais pas si je peux encore faire confiance en mes voisins, je ne peux plus! nous devons vivre ensembles parce qu'il n'y a pas d'autre option mais avoir confiance en eux est une chose impossible!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:03" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Hari abaturanyi mwari muturanye baba baragize uruhare mu kukwicira umuryango bagihari, batigeze bafatwa ngo bafungwe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Among the neighbours who killed your family, are there some who participated openly and never went to jail?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Y a t-il parmi tes voisins des gens qui ont participé au massacre de ta famille qui soient encore en vie et qui ne sont pas encore arrêtés?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:15" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Barahari, iwacu ho, ibintu byo... abenshi bo nta nubwo bari bumva ko banagize nabi ngo byibura bashobore no kuvugisha ukuri. Kuko njyewe naragiye nyuma y'intambara, bambwira uburyo abantu b'iwacu bapfuye. Bambwira uburyo bapfuye bambwira n'ababishe. Ariko nyuma batangiye kugenda bafatwa, hatangiye kujya haba ibintu by'imanza bakanga kubivuga. Wamubwira uti: « ese ko wabimbwiye cya gihe, akakubwira ngo ntabyo nigeze nkubwira, njye ibyo bintu ntabwo nigeze mbikubwira.» Hari abafashwe ariko hari n'abatarigeze bafatwa. Kuko nko mu bishe Ngirabakunzi, ma sœur mu bishe ma sœur harimo umuhungu wari ukuze muri abo bana bato bamwishe, ariko nawe yari umwana. Kuko niba se umuntu yishe afite imyaka 12 cyangwa 15 nawe aba ari umwana! Ariko baramufashe nyuma baranamurekura ngo afite ibibazo by'umutima. Ariko nibaza ko banamurekuye kubera ko yari n'umwana. Ariko abandi, abishe abantu b'iwacu, cyangwa se n'abandi bantu twari duturanye, abenshi ntabwo bafashwe. Ntabwo bafashwe n'abari barafashwe barabafunguye. Ariko ku buryo ahubwo n'iyo mbimenya ko bazabafunga bakabafungura, nta nubwo mba naririwe nta igihe cyanjye ngo ndabirukaho ngo babafunge. Mba narabaretse nkabihorera. Mba narabihoreye kuko ubu nibwo muri make... ubu nibo bakagombye kugira isoni, kuko banyiciye cyangwa bishe  n'abandi. Ariko ubu ndababona nakwibuka ukuntu nabirukagaho ngo babafunge... ariko ndababona nkumva arijye ufite isoni. Nkumva arijye umwaye, nkumva iyaba nari mfite aho nakwihisha, cyangwa mfite ahandi hantu najya ntababona, nagenda. Njye kuko biteye isoni kwiruka ku muntu wakugiriye nabi ngo bamufunge, ejo bakamufungura. Iyo mbimenya ntabyo mba naririwe njyamo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes there are... In our areas... most of them still don't believe what they did was wrong an dhaven't come out in the open to tell the truth. I went there after the war and they told mehow my family was killed and who killed them. But when people started being arrested and the lawsuits started, they refused to testify. And when we would ask them about the previous times they said it, they'd say they never said it. Some got arrested but others were never arrested. For example, among the children who killed Ngirabakunzi - one was mature enough - do you believe a 12 or 15 year old person who kills is still a child? They arrested him and released him later on saying he is mentally disturbed, but I also think they released him because he was a child. But even the rest of the people who killed my family or neighbours were never arrested and those who were have been released. If I had known that they were going to release them, I wouldn't have wasted my time pursuing them. I would just have let them go. I would have let them go because this should be the time when... they should be shameful of their deeds... but when I see them, I am the one who is ashamed because they killed my family and others as well. Today I see them and I remember how I pursued them, wanting them to be arrested and I feel ashamed. I see them and I am so dishonored I could hide myself or I wish I could move to a place where I wouldn't be seeing them anymore! It's so shocking to run after somebody who killed your people so they can be imprisoned and then see them released! Had I known it was going to be that way, I wouldn't have gotten involved.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui, ils sont là. D'ailleurs la plupart d'entre eux ne sont toujours pas conscient qu'ils ont mal agi pour qu'ils disent la vérité! en fait, je suis retournée chez nous après la guerre puis on m'a dit comment ma famille a été tuée. On m'a même dit les gens qui les ont tués mais aujourd'hui quand tu leur ditde te répéter ce qu'ils t'ont dit, ils te disent: «nous ne t'avons jamais parlé d'une chose pareille!» certains ont été arrêtés mais pas d'autresparce que parmi les enfants qui ont tué ma sœur, Ngirabakunzi, il y avait un qui était un peu plus âgé qu'eux. C'était tous des enfantsmais elle aussi en était une autre! ce type avait entre 12 et 15 ans, il a été relâché après son arrestation. Paraît-il qu'il avait des troubles cardiaques. Mais je suis persuadé qu'il a été relâché parce que c'est un mineur. En plus, la plupart de ceux qui ont tué ma famille ou les voisins n'ont pas été arrêtés! et ceux qui ont été arrêtés ont été arrêtés par la suite. Si j'avais su qu'ils allaient être relâchés quelques temps après leur arrestation, je n'aurais pas pu perdre mon temps à suivre leur cas pour qu'on les arrêtes! je les aurais laissés...aujourd'hui, ils devraient avoir honted'avoir tué ma famille ou les autres. Quand on se croise, je les regarde puis je pense à tout le temps que j'ai perdu en cherchant à les faire arrêter et en fin de compte, c'est moi qui ai honte. Je me sens tellement embarrassée que j'ai envie de me cacher pour ne pas croiser leur regard. C'est vraiment embarrassant de voir quelqu'un faire passer son temps à suivre le cas d'un meurtrier qui sera relâché quelques jours après son arrestation. Si j'avais su que ça se passerait ainsi, je ne me serais pas lancé en ça.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:51" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Hari ikintu Leta ikora cyo gufungura abantu ngo bireze bakemera icyaha, kugirango baze mu banyarwanda, bongere biyunge. Icyo kintu ukibona gute? Wowe ubona byagenda bite?</s></text>
        <text langid="eng"><s>The politic of the government consists in releasing the people who have acknowledged their crimes so they can live with the Rwandan nation again and be united with them all over again. What do you think of that? And how do you think things should be?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Le gouvernement a opté une politique qui consiste à relâcher les prisonniers qui plaideraient coupables pour qu'ils soient réintégrés dans la société Rwandaise. Qu'en pense-tu? qu'est-ce que tu propose à ce sujet?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:04" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ku bwanjye ntabwo navuga ngo... urebye bariya bantu barampombeje. Kuko bambujije umuryango, bahombya n'uwundi wese wabuze abe. Ni ukuvuga ngo mvuze ngo: ntekereje ngo babakomeze babafunge wenda ngo babagumishe mu munyururu, ibyo aribyo byose njye hari abo nasabonuje, kandi numva ko aribyo... Ari nabyo mvuga ngo iyo menya hakiri kare ntabwo mba naririwe mbirukaho ngo babafunge. Kuko hariya bafunze ibyo barya ni Leta ibibagaburira. Bagire kuba barayiciye abantu, ibyo aribyo byose ibyo barya birahenze! N'ubuzima bwabo, iyo barwaye... burahenze. Ndumva rero igihugu kirahomba kandi n'ubundi cyaranahombye. Ubwo rero ibyiza ndumva ko kuba barabaretse bakagenda bakajya hanze, bakagenda bagakora bakanakorera n'igihugu ndumva jye ntabwo navuga ngo bagize nabi. Nta yindi solution nta kindi cyaboneka. Kuko ubundi nk'iwacu ku Kibuye ahantu i Rubengera, abantu hafi ya bose barishe. Barishe abantu hafi ya bose, n'utarafashe umupanga yatungiye mugenzi we agatoki aho umututsi yari ari. Ni ukuvuga ngo ku Kibuye ho hageze n'aho abana bica. Bafite n'imyaka icumi bafite irindwi bakagenda bakajya mu masaka bakajya guhiga abandi. Ni ukuvuga ngo abo bantu bose wakagombye kugenda ukabafata, ukabashyira ahantu bose ukabafunga. Ariko ntabwo bishoboka. Igihugu se cyatera  imbere gute abantu bari mu munyururu? Ntabwo bishoboka. Ni ukuvuga ngo tugomba kubyemera nta kundi. Gusa iyaba babyemeraga, bagasaba imbabazi kandi bose. Ntibibe ngo nimbyemera ngasaba imbabazi nzafungwa igihe gito, nzagabanyirizwa icyaha. Kiriya kintu nicyo kintu kimbabaza. Kugenda bakabigisha ngo nimusaba imbabazi ngo muzagabanyirizwa icyaha, biriya byo birambabaza. Kuko ubundi umuntu yagombye gusaba imbabazi bivuye mu mutima we, atari undi ugiye ngo abimuteremo. Kuko barabibafasha bakabibatsindagiramo, bakababwira ngo nusaba imbabazi wishe abantu bangana gutya uzafungwa igihe gito, ntaho bava  ntaho bajya.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Personally, I cannot say that... I have lost so much because of those people. They took away my family and everyone else who lost his or her people lost in the same way. If my opinion is that they should be imprisoned and remain there – I have asked some people – and I believe that would be the right thing to do... And that's why I am saying that if I had known it from before, I wouldn't have spent so much time running after them for them to be put in jail. In jail, it is the government that feeds them. Not only did they kill my people – I'd expect that their meals are expensive, their lives, their health, all that is costly – so the country is losing and it's already lost anyway. So in my opinion, releasing them so that they can be working for the country isn't bad. There's no other solution anyway. Because if I take the case of my home area in Kibuye, almost everyone in Rubengera killed; even the one who didn't take a machete pointed at the place where a Tutsi was hiding, showing his or her friend. It reached a point where even children killed in Kibuye, a ten year old child or a seven year old one were busy looking for people in the bush. Meaning that all those people should be taken to jail which is impossible. How would the country develop if everyone is in jail? That's not possible. So we just have to accept, there's no other solution. But it would be so much better if all of them would accept their crime and apologize. Not so much because they know acknowledging it and apologizing is a means of being in jail for a shorter time. I have a problem with it! They teach them that if they accept their crimes, their punishment shall be reduced. One should first of all apologize from the heart, it shouldn't be because someone else has instilled it in one's mind. They keep telling them how when they apologize even after killing many people, they'll be in jail for a short time. It's useless.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Personnellement, je ne dirais pas qu'on...c'est vrai que ces gens m'ont empêcher d'avoir une famille, ils ont causé des pertes à tous ceux qui ont perdu des membres. Je ne dirais pas que ceux qui sont en prison restent dedans pour toujours, ce n'est pas...c'est en fait ce dont je parlais tout à l'heure. Si j'avais su que ça se passerait ainsi, je n'aurais pas perdu mon temps à les faire arrêter. En prison, ils sont nourris par le gouvernement. En plus, leur nutrition coûte cher, il doit tenir compte de leur état de santé. Leur vie coûte cher! je ne peux donc déduire que le pays a subi une perte et perds jusqu'à  présent. Je ne dirais pas que le fait de laisser les prisonniers revenir mener une vie normale et travailler pour le bien de la communauté n'est pas une bonne chose mais c'est parce qu'il n'y a pas d'autre alternative! par exemple chez nous à Rubemgera, Kibuye, tout le monde a tué! tout le monde a tué et celui qui n'a pas pris de machette pour tuer a montré du doigt où se cachait le Tutsi. il est même arrivé que les enfants tuent! des enfants de 7 ans, 10 ans, allaient dans les champs de sorgho chasser les autres!ceci revient à faire comprendre qu'il faut donc prendre tous ces gens et les mettre en prison or cela est une chose impossible. Comment un pays peut-il évoluer si la population est en prison? c'est impossible! tout ce qu'il y a à faire, c'est d'accepter. Si seulement ils pouvaient accepter et demander pardon. Que ce ne soit pas un alibi parce que s' ils acceptent ils auront une peine moins sévère...sur ce point, en fait, les gens qui vont les enseigner que s'ils acceptent ce qu'ils ont fait, leur peine sera abrégée, cela me fait beaucoup de peine parce que l'excuse devrait venir du fond de son cœur. Ce  n'est pas quelque chose qu'on devrait incruster en lui! c'est des choses que les gens leur incrustent, ils leur disent: «si vous dites que vous avez tué autant de personne, votre détention sera moins longue.» pour moi, il n'y a aucune amélioration!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:58" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuko kuba bonyine batabyikuriye mu mutima wabo ngo babikureyo kubera ko babibwiwe n'umutima wabo, ni ukuvuga ngo ejo, ejo bashobora kongera kabikora. None se abishe sogokuru wanjye, nibo nyuma bishe musaza wanjye nibo bamwishe? Hari hashize imyaka myinshi kandi bamwishe muri 1959. Ni ukuvuga ngo niba bo bonyine batavuze ngo twakoze nabi twica abaturanyi, twica abantu twasaga nk'aho tuva inda imwe, ntacyo tubaziza, none koko reka dusabe imbabazi; ni ukuvuga ngo ntaho bava ntaho bajya ejo bazongera babikore.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The fact that they didn't make the decision on their own, it's not something they do after giving it much thought shows that it's something they could easily do again. Aren't the people who killed my grandfather the same ones who killed my brother? It was many years ago, he was killed in 1959. Meaning that they never apologized for what they did, they never acknowledged that killing their neighbours for no reason was wrong. So, it's all pointless and they'll do it again.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Parce que le fait que ce ne soit pas naturel qu'ils te demandent pardon, ils ne sont pas poussés par leur conscience, ceci prouve qu'un jour ou l'autre, ils pourront refaire la même chose. Par exemple, ceux qui ont tué mon grand-père ne sont-ils pas les mêmes qui ont tué mon frère? beaucoup de temps s'était écoulé parce que mon grand-père avait été tué en 1959. C'est à dire que s'ils ne reconnaissent pas d'eux même qu'ils ont mal agi en tuant leurs prochains sans raison alors que c'était comme des frères/sœurs et qu'ils prennent la décision de demander pardon...je vous dis que sans cela, nous n'allons nulle part. la même chose se répétera demain.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:41" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Uravuga uti: « kubafunga n'uguhombya igihugu.» Ese ubona kubafungura igihugu aribwo kizunguka? Ubona hari agaciro hari icyo bizamarira abanyarwanda?</s></text>
        <text langid="eng"><s>You said that imprisoning them is a waste for the country. Do you believe the country will gain when they are free? Do you think it will be of any use for the country?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu dis queles mettre en prison est une perte. Est-ce que tu crois que le pays gagne en les relâchant? est-ce que tu crois que cela a de l'importance aux yeux de la société Rwandaise?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:00" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndumva njyewe kubafunga... none se umuntu wishe... umuntu wishe abantu nka kuriya abantu bishe impinja, agafata uruhinja agakubita ku rukuta uruhinja rugapfa, agafata umubyeyi akamwica amwicishije igisuti! Ubundi... urumva wa... kumufunga ubundi njye ndumva atanafungwa. Ndumva yapfa... ndumva yagombye kujya hariya agapfa, agacirwa urwo gupfa, agapfa. Ariko se niba hafi ya bose barakoze ibintu nk'ibyo? Ndumva kubafunga ntacyo byaba bimaze, ndumva babarekura bakajya hanze bakajya banatubona, bakatubona kuko bo bumvaga ko tuzashira. Bumvaga ko ngo umwana azajya abaza ngo ariko umututsi yasaga ate? Bakajya banatubona...bakatubona. Gusa ikintu kimbabaza, ni nko kubona umuntu wacitse ku icumu akumva  ko yasigaye akajya mu nzoga akaba umusinzi. Ntabwo twakagombye kuba abasinzi, cyangwa ngo ducike intege. Ahubwo ibyabaye byakagombye kutubera impamvu yo kuva hasi, tugashaka uburyo bundi bwo kuva hasi, dushaka ukuntu twakwiteza imbere ababishoboye. Abatabishoboye nabo bakajya begera bagenzi babo nta kundi...  nta kindi mbona, nta kindi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Putting them in jail in my opinion is... a killer... someone who killed infants, who got an infant, hit it on a wall and killed it; who killed a mother with a shaped stick of wood! Actually... you'd... I don't think they should even be imprisoned. I think they should die... they should just die, they should be sentenced to death. But if almost all of them did that, what's the point of imprisoning? They should let them free so they can be seeing us on the streets; they thought we would be wiped out! They thought their children would be asking what a Tutsi was looking like. Let them see us! One thing that hurts me is seeing a survivor becoming an alcoholic. We shouldn't turn into alcoholics or get discouraged. On the contrary, what happened should be a reason for us to stand up and develop ourselves as much as possible for those who have the means to attain that development and those who do not have  comfortable life, they could approach their friends... that's all I can think of.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mettre en prison des gens qui...quelqu'un qui tue un nourrisson? le prendre et l'abattre contre le mur? tuer une dame à l'aide d'un morceau de bois pointu?en principe, une telle personne ne mérite pas d'être relâchée. Je crois qu'on devrait la tuer! on devrait la condamner à mort! mais d'une autre part, si la majorité d'entre eux se sont livrés au massacre, on ne peut pas tous les mettre en prison. On doit les laisser pour qu'il nous voient aussi. Qu'ils remarquent notre présence parce qu'ils se disaient que nous allions tous être effacés. Ils espéraient queleurs enfants leur demandent un jour: «à quoi ressemblait un Tutsi?» ils devront nous remarquer...nous voir. Mais une chose qui me fait de la peine est de voir un rescapé se livrer à des abus d'alcool.  Nous ne devrions pas être des alcooliques ou que nous soyons découragés. Au contraire, ce qui est arrivé devrait être notre mobile pour aller de l'avant, pour que nous cherchions un moyen de progresser. Les plus faibles devront s'appuyer sur les plus forts. Je ne vois rien d'autre à faire, c'est tout!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:47" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubona ubuzima bw'abacitse ku icumu bwitwaye gute muri kino gihugu?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What do you think of the lives of the survivors in this country?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Que pense-tu du niveau de vie des rescapés au Rwanda?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:55" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni ukuvuga ngo abacitse ku icumu njyewe nihereyeho, njyewe ku bwanjye nashoboye kugira amahirwe yo kubona umugabo ushobora kumpa buri cyose, n'abana nifuzaga. Ariko nta kintu kuri iyi si ya nyagasani kijya kinshimisha. Nta na kimwe. Nta kimwe yaba ari imodoka, naba ngendamo; yaba ari inzu naba ntuyemo;  yewe umugabo wanjye we yageze n'aho amfata akanjyana mu mahanga mu bihugu byiza byose narotaga, kwa kundi uba uri umwana ukavuga uti: «uwampa nkagera hariya.» Ariko byose nasanze ari ubusa, nasanze iyo nguma kwa kundi nari meze, iyo nguma ndi umukene, ariko nkagira abo tuva inda imwe. Wari wabona kugira ibintu udafite uwo ubiha? Ni ukuvuga ngo iyo ni cas yanjye (ibyo ni ibyambayeho) hariho noneho abadafite ubushobozi; hariho noneho abasigaye barwaye  bakaba barwaye sida, akaba noneho adafite n'imbere n'inyuma. Njye rero noneho nibaza uwo nguwo uburara uko ameze. Kuko njye nta kiba... ndarya nkaryama nkaba narya icyo nshaka, nkaba najya aho nshaka, isaha yose nshakiye, ariko ntabwo njya nishima. Ntabwo hashobora gushira icyumweru nicyo kinini, ntagiye mu cyumba ngo ndire, mbaze Imana impamvu abantu banjye bapfuye; impamvu yatumye papa apfa atabonye abana banjye, ntabwo bishoboka. Ubwo rero njyewe ufite ubushobozi sinzi bariya badafite icyo barya uko babaho. Baraboze sinzi niba n'icumu bararicitseho. Ni ukuvuga ngo baririho. Baririho kuko ntabwo icumu baricitseho. Ese wavuga ngo wacitse ku icumu ute, uri umubyeyi udashobora kugira umwana utuma? Urwara ukabura ukurwaza, ukabura ukugemurira, kandi wari uziko wabyaye? Noneho ikindi kintu kijya kimbabaza, ni uko hariho abantu bamwe ni uko ari bake; ariko nicyo gishimishije, bumva ko umuntu wacitse ku icumu ngo ni uko yishe. Abandi ngo iyo atica ngo ntabwo yari gusigara. Abo barongera bakatwica, barongera bagafata... ni nko kongera gufata icyuma ukagishinga mu gisebe cyaboze. Kuko kugirango umuntu avuge ngo wasigaye ute? Ngo buriya kuko  wasigaye ngo ufite nawe... buriya ngo wishe abandi. Ntabwo bazi Imana. Ni ukuvuga ngo ntushobora kwica abantu Imana yaremye ngo ubamare. Agahinda rero karanyica, mporana agahinda. Nshobora kugira gutya ndi kuri volant... byigeze kumbaho ariko Imana yaramfashije kuko ntabwo byambayeho arijye utwaye. Nari ndi muri taxi ndagenda mpita nibuka abantu b'iwacu, mpita nibuka mu rugo iwacu, mpita nibuka ukuntu n'ubwo twari abakene ukuntu twabagaho, mpita nsa... ubwenge busa nk'aho bugiye ndazimira. Tugera kuri ront point hariya, noneho mpita mbwira umuntu wari utwaye taxi nti unjyanye he? Ko nakubwiye ko ngiye muri gare unjyanye he? abantu bose bandeba nk'aho ndi umusazi, nyuma ngarura ubwenge mpita mbona ko  ndi kuri ront point. Ni ukuvuga ngo iyo njya kuba  ndi kuri volant nashoboraga no gukora dégat (amahano) yindi nkiyica, cyangwa nkica n'undi, cyangwa nkagira ikindi kintu nkora. Njya nshima Imana ko ibyo bintu byabaye ntari kuri volant.</s></text>
        <text langid="eng"><s>About the survivors, let me start by talking about my personal experience. I am lucky to have a husband who gives me anything I want but there's still nothing that gives me satisfaction here on earth. Nothing! Be it the car I drive, the house in which I live... at some point, my husband took me abroad in all the beautiful countries I had dreamt of visiting one day as a child. But it all turned out to be meaningless. I felt like I could have remained the way I had always been, I could have remained poor but with my siblings being with me. Have you ever had things and you have no one to share them with? I am sharing my own experience. On the other hand, there are some who do not have a comfortable life, there are even others who are suffering from AIDS and who do not have any source of revenue. So I really wonder in what state the person who sleeps hungry is. I have a comfortable life, I never sleep hungry, I can eat anything I want and go anywhere I want whenever I want but I am never happy. I never go for more than a week without locking myself into the room to cry, asking God why my people died, why He allowed my dad to die without seeing my children... And in my case, I am at ease, so I wonder how things are for those who do not have anything to eat at times. They are rotten, I don't event think that they truly survived, they are still going through the sufferings, the pain. It's all still present in their lives. Would say you survived if you were a parent without any child to keep you company? When you get sick and there's no one to take care of you, no one to bring for you food and yet you had children? And the other thing that hurts me so much is that there are some people who believe that one only survived because they killed. But less people think that way today. Others say that if they didn't kill, they wouldn't have survived. They are killing us again and again whenever they say so... it's like driving the knife in the wound all over again... Because when people ask you how you survived, saying that the fact that you survived shows that you... that you also killed. They do not know God. You cannot kill a people God created and wipe it out. So I am constantly sad, I am a very sorrowful person. Sometimes I am driving and... there's a time it happened to me but thanks God I wasn't the one driving. I was in a cab and I remembered my people, I remember home, I remembered the way we were living despite the fact that we were poor, I felt like... it was as though I lost conscience, I was lost... When we reached the round about, I asked the taxi driver where he was taking me, I asked him where he was taking me since I had told him I was going to the gare... Everyone was looking at me as if I was a mad woman, then I came back to my senses and realized we were at the round about. I believe I could have done something really bad if I was the one driving and maybe gotten myself into a terrible accident! I always thank God that it didn't happen while I was driving.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Les rescapés...si je considère ma propre expérience, j'ai eu la chance d'avoir un mari qui m'accorde tout ce que je désire même les enfants dont je rêvais mais tout de même, rien ne fait plaisir sur cette Terre! que ce soit rouler dans une belle voiture, vivre dans une belle maison, et même que mon mari m'a fait visité tous les bons pays dont je rêvais. Tu vois quand on est petit, on rêve souvent d'aller ici et là...mais à la fin, je me suis rendu compte que tout cela est vain. J'aurais préférer rester comme j'étais: pauvre mais avoir des frères et sœurs. as-tu jamais été dans des circonstances où tu avais des biens sans avoir personne à qui les donner! ça c'est bien mon cas. Il y a aussi des gens qui sont dans l'incapacité, des victimes du sida, des gens qui ne sont nulle part! je pense à ces gens qui passent la nuit sans manger. Personnellement, je peux manger ce que je veux, sortir quand je veux, aller où je veux mais je ne me réjouis jamais. Je ne passe jamais au plus une semaine sans m'enfermer dans la chambre entrain de pleurer, entrain de demander à Dieu pourquoi toute ma famille était morte. Pourquoi mon père est mort sans voir mes enfants. Moi, qui ai les moyens, je ne sais pas comment ceux qui n'en ont pas subsistent. S'ils ont survécu, c'est qu'ils ont maintenant pourri. On dit qu'ils ont survécu mais je ne le crois pas. Ils n'ont pas survécu. La lance est toujours tourné sur eux! comment peux-tu dire que tu as survécu alors que tu n'as pas d'enfant pour te tenir compagnie? quand tu tombe malade, tu n'as personne pour t'aider alors que tu as mis au monde! ceci me fait très mal! Toutefois, une chose dont je me réjouis...il y a des gens, quoi qu'ils  soient peu nombreux, qui disent que si quelqu'un a survécu, c'est qu'il a tué sinon il n'aurait pas survécu. Ça, c'est...c'est comme prendre un couteau et l'enfoncer dans une plaie pourrie parce que si quelqu'un peut se demander comment tu as survécu? ces gens n'ont aucune idée de la puissance de Dieu. Il est impossible de gommer un peuple de Dieu. Quand j'entends des trucs pareil, j'ai le cœur lourd. Je peux être entrain de conduire...c'est arrivé une fois mais je n'étais pas au volant. J'étais dans un bus puis tout d'un coup, je me suis souvenue des gens de chez nous, de ma famille, comment nous étions pauvres mais heureux, je...j'ai presque perdu connaissance puis arrivés au rond point, je me suis acharnée sur le convoyeur en lui disant: «je t'ai dit que j'allais à la gare, où m'emmènes-tu donc?» les gens se sont sentis scandalisés, ils me prenaient pour une folle mais j'ai vite repris conscience. Je me suis aperçue que nous étions au rond point. quand je pense que si j'étais au volant, j'aurais pu me tuer ou tuer quelqu'un ou alors faire quelque chose de mal, je remercie Dieu que je n'eue pas été au volant.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:18" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni ukuvuga ngo naho twacitse ku icumu, ariko buri muntu wese yagiye agira ikintu yangirikaho mu mutwe we. Kandi akagira n'ikintu...  bikanakomeza. Kubera ko kandi abakagombye kudutera inkunga... ukumva nk'umuntu akubajije gutyo, ngo buriya nawe warishe, aba yongeye akakwica nta kindi kintu nakongeraho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>What I mean is that even though we survived, we all have something that was destroyed in our mind. There's also... it goes on. They should encourage us because when someone comes and asks you if you also killed, it is as though they were killing you once again. That's all I can say.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Même si nous avons survécu, nous avons chacun de nous un truc qui nous dérange sur le plan psychologique et ça continue...en plus, celui qui devrait t'encourager est celui qui se permet de te demander: «tu as tué aussi?» ça c'est te tuer pour une seconde fois. Je ne peux  rien ajouter à cela.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:45" speaker="Isaac"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibintu bya gacaca n'ubumwe n'ubwiyunge ubwumva gute muri make?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How do you feel about Gacaca, unity and reconciliation?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Que pense-tu de Gacaca et de l'unité et la réconciliation?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:52" speaker="Umulisa  Odette"><align>
        <text langid="kin"><s>(Yabanje guseka ) Ubumwe n'ubwiyunge! Ubundi ntabwo wakabwiye abantu ngo ntibakiyunge,  ntushobora kubwira abantu ngo ntimukiyunge. Kuko ubwiye abantu ngo ntimukiyunge nawe waba ubaye nk'abishe abatutsi. Ntaho waba utaniye nabo. Ariko ubundi ubu se ngewe wambwira ngo ngende niyunge n'umuntu wishe Alphred? Ubu se njyewe wambwira ngo ngende niyunge n'umuntu wishe data? Ni ukuvuga ngo tugomba kubana kugirango twubake igihugu, ariko kuvuga ngo ngende niyunge n'umuntu wanyiciye ibyo ntabwo bishoboka. Ni ukuvuga ngo ni ukugusaba...ni ugusaba ibintu bidashoboka. Wari wabona umuntu agusaba ibintu bidashoboka n'ukugusaba ibidashoboka, ibyo ntibishoboka... ntabwo bishoboka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>[She laughs...] Unity and reconciliation! Of course you cannot tell people not to be united, because if you say so, you'd be like the people who killed the Tutsis. You wouldn't be any different from them. On the other hand, would you dare tell me to be reconciled with the person who killed Alfred? Would you tell me to be reconciled with the person who killed my father? Yes, we have to live together in order to build the country but you cannot tell me to reconcile with them. You would be asking for the impossible! That's just impossible!</s></text>
        <text langid="fra"><s>L'unité et la réconciliation [elle sourit], personne ne peut oser dire aux gens  de ne pas se réconcilier, ce serait être comme ceux qui ont tué les Tutsis! il n'y aurait pas de différence! mais en fait comment quelqu'un peut-il me dire d'aller me réconcilier avec celui qui a tué Alfred ou papa? il faut tout simplement savoir que nous devons vivre ensembles et bâtir la nation mais dire que je dois aller me réconcilier avec celui qui a tué les miens, ça c'est impossible! ce serait demander une chose impossible! quelqu'un t'a déjà demandé une chose impossible? cela en est une. Ce n'est pas possible!</s></text>
      </align></unit>
    </data>
  </file>
</dataset>
