<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataset descriptor="kinyarwanda">
  <file id="kmc00007" languages="kin,eng,fra">
    <metadata interviewer="Steven" interviewee="Mutanguha Freddy" date="29-MAR-2004" location="" otherInfo=""/>
    <data>
      <unit time="00:11:13" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Freddy  ndumva ushobora gutangira utubwira amazina yawe , n'imyaka yawe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>So Freddy, maybe you can begin by telling me your name. Maybe you can tell me your name and your age.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Freddy, peut-être que tu pourrais commencer par nous dire ton nom et ton âge?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:17" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Nitwa Mutanguha Fredy, nkaba mfite imyaka 28.</s></text>
        <text langid="eng"><s>My name is Mutanguha Freddy and I am 28 years old.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je m'appelle Mutanguha Freddy, j'ai 28 ans.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:22" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Freddy Ushobora kumbwira ibintu wibuka ku buzima bwawe bw'ubwana? <s></s>  Igihe wari ukiri umwana umbwire ibintu waba wibuka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Freddy, can you tell me... tell me your earliest memory. <s></s>The first thing you can remember about your childhood? From when you were a child, what sort of things do you remember from your childhood?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Freddy, est-ce que tu peux me parler de ton enfance? Parle-moi de ton souvenir d'enfance le plus ancien, la première chose dont tu te souviens durant ton enfance.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:41" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Nkiri umwana ndibuka yuko nari umwana ukubagana cyane...ko nakubaganaga cyane. <s></s>Ndibuka ko na mama yajyaga akunda kunganira n'abandi babyeyi ati: «mfite umwana ariko arakubagana, amena ibintu cyane.<s></s> Kandi nkibuka yuko nakundaga umupira; umupira w'amaguru. <s></s>Ninjiye mu ikipe y'abantu bakuru, ndi umwana cyane niga muri primaire [amashuri abanza], ku buryo numvaga rwose nta kintu gishobora kunshimisha cyane kitari umupira w'amaguru . <s></s>Icyo kintu nicyo nibuka kurusha ibindi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>When I was young, I remember I was very boisterous. I used to be so boisterous. <s></s>I remember my mum would talk about me with other parents, telling them she had a very boisterous son who would break all utensils.<s></s> I remember I used to like playing football; <s></s>I joined a senior team when I was still in primary school.  Nothing else could make me happy as much as playing football. <s></s>That is my best memory.</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'étais un petit garçon très turbulent, je me rappelle que ma mère parlait souvent de moi à ses amies. Elle disait: «J'ai un fils très turbulent, il casse tout autour de lui.» J'étais aussi passionné par le football, je me souviens que j'ai été intégré dans une équipe d'adultes alors que j'étais très petit, j'étais encore à l'école primaire. C'est de ça que je me souviens plus que tout autre chose.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:23" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbwira ibyo wibuka ku babyeyi bawe, ibyo ukibuka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Tell me about your memory of your parents. If you recall...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Dis-moi ce dont tu te souviens à propos de tes parents. Si tu t'en souviens...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:31" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndahera kuri mama wambyaye. Mama wambyaye niwe nakundaga kurusha ibintu byose ngirango bibaho.<s></s> Ku buryo ibyo yakoraga byose numva nkibyibuka, cyane cyane ko namubaye iruhande igihe cyose yari akiriho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I will begin with my mum who gave birth to me. My mother was the person I loved the most in the whole world; <s></s>I can still remember everything she used to do. Maybe because I used to be by her side all the time.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je vais commencer par me mère qui m'a mis au monde. J'aimais ma mère plus que tout au monde, je crois que c'est tout à fait naturel. Je l'aimais tellement que je me souviens de tout ce qu'elle faisait, cela est surtout dû au fait que j'étais toujours à ses côtés.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:54" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Nibuka ko yari umubyeyi utaba gito, yari umubyeyi ugira ubuntu cyane. <s></s>Yakundaga abantu, ndetse akagira inshuti nyinshi. <s></s>Izo nshuti nyinshi yagiraga, yakundaga no kumbwira ati: «kubaho ni ukugira inshuti, kandi kubaho ni ukubana. <s></s>Iyo ubana n'abantu ntacyo ubura, kandi ntabwo ari byiza kwikubira, ibyo ufite ujye ubihaho n'abandi. <s></s>Ntiyari afite byinshi ariko yatanze byinshi. Kubo babanaga.<s></s> Ku buryo  umusaruro wabo nywubona muri iki gihe, aho abangirira neza <s></s>bose, babikesha... bavuga bati: <s></s>"ntacyo watuburana dukurikije ibyo mama wawe yadukoreye."</s></text>
        <text langid="eng"><s>I remember she was a very kind and generous parent. <s></s>She was very social and had many friends.<s></s> She used to tell me, "Life is about making friends and learning how to live with people.<s></s> When you know how to live with people, you will never fail to get anything.<s></s> And, it is not good to be selfish, you should always share with others." <s></s>She did not have a lot but she gave a lot to those she lived with. And, now I can see the fruits of her deeds. <s></s>All the people who help me do it in the name of... they say, <s></s>"You will never lack anything as long as we're here thanks to your mother's deeds."</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je me rappelle qu'elle n'était pas une mère égoïste, elle était très généreuse. Elle aimait tout le monde et avait beaucoup d'amis, elle me disait souvent: «Dans la vie, il faut être sociable et faire des amis. La vie c'est vivre dans la sociétéparce que quand tu as de bonnes relations avec les gens, tu ne manques de rien. Et puis, il ne faut pas être égoïste, il faut toujours partager  ce qu'on a.» Elle n'avait  pas beaucoup de biens, mais elle donnait généreusement...c'est aujourd'hui que je vois les fruits de ses œuvres parce que les gens qu'elle a aidé disent toujours: «Tu ne manqueras jamais de rien aussi longtemps que nous serons là à cause de l'extrême bonté de ta mère.»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:55" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Naho papa wawe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What about your father?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Et ton père?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:08" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Icyo nibuka kuri papa wanjye, ikintu cya mbere ni uko yari umugabo ucecetse. <s></s>Ntabwo yakundaga kuvuga byinshi, <s></s>kandi nkurikije ibyo ababanye nawe akiri umwana, yiga mu iseminari bambwira kugeza na n'ubu, ni uko yakundaga kwihanganira ingorane zose. <s></s>Kandi agakunda... gukomeza abandi, akababwira ati: "ikibaho cya mbere ni ukwizera." <s></s>Ibyo bintu rero mbimwibukiraho, <s></s>yuko kuba yari acecetse akamenya kwihangana, ndetse nta nubwo yakundaga kwidekuraja [gucika intege] iyo yahuraga n'ibizazane icyo kintu nicyo mwibukiraho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The memories I have about my father... the first thing I remember... he was a very quiet man; <s></s>he wasn't very talkative. <s></s>And from what others say about his childhood while in the seminary school up to now, he was tolerant with all types of problems. <s></s>And he used to console others by assuring them that "the first thing is to have faith." <s></s>Those are the things that remind me of him.<s></s> His being a silent person and his patience, in fact he never used to be discouraged whenever he would face difficulties. Those are the things that remind me of him.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mon père était quelqu'un de très calme, il n'aimait pas trop parler. En plus, d'après ce que ses amis d'enfance me disent jusqu'à présent, ceux avec qui il a étudié au petit Séminaire, c'est que mon père était très fort de caractère, il supportait tous les problèmes qui lui arrivaient. En plus, il consolait toujours ses amis, ils leur disait toujours: «La première des choses, c'est la foi.» Ces deux choses: son calme et son courage me font toujours penser à lui. Il ne se décourageait jamais quelles que soient les circonstances...c'est surtout ça, le souvenir que j'ai de lui.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:57" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni ikihe kintu gikomeye wibuka ku muryango wawe, <s></s>haba ku bavandimwe bawe bashiki bawe n'abandi... ni iki gikomeye ubibukiraho mu bwana bwawe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What is the memory of your household with your sisters and everybody? <s></s>What is the strongest memory you have about all the children?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Y  a t-il autre chose dont tu te souviensen famille, avec tes frères et sœurs ou autres...le plus grand souvenir que tu as des enfants.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:10" speaker="Freddy"><align><s></s>
        <text langid="kin"><s>Ikintu navuga, wenda navuze ku babyeyi, ariko reka mvuge no ku bana bashiki banjye bishwe mu gihe cya Jenoside. <s></s>Bari bane, babica bose kandi babica nabi, kuko hari mo bataye muri toilettes batarapfa.<s></s> Ariko ikintu cya mbere... cya mbere nibuka ni uwari urimo witwaga Angélique. <s></s>Hari igihe uba uvukana n'abantu, ariko ukagira mubo muvukana uwo ubona ko ari  inshuti yawe bikabije. <s></s>Namurushaga imyaka myinshi, ariko twarakundanaga cyane.<s></s> Yarankundaga nanjye nkamukunda.<s></s> Nkaba nibuka rero ikintu cyane cyane yuko atajyaga ku ishuri nanjye ntagiye yo. <s></s>Kuko nakundaga kugenda mutwaye mu maboko nkamwirukankana mu maboko we akambwira ko iyo agiye ku ishuri agenda ari mu munyenga. <s></s>Ikindi kintu mwibukiraho cyane n'uko yambwira ati:"iyo turi ku ishuri"...ubwo twigaga muri primaire njye nari ndi muwa... yatangiye primaire niga mu wa gatandatu, mu gihe nari ndi nko muwa karindwi iyo hari umwana watukaga yazaga kumbwira, <s></s>ku buryo yabonaga ko kuba mpari yabonaga ko ndi byose . Nta n'umuntu ushobora kumukubita, uziko abana bakunda kurwana. Ariko yabaga anyumvamo imbaraga ze, yanyumvagamo ikizere gikomeye. <s></s>Ku buryo no mu rugo yakundaga kumbwira utubanga twe twose yahuye natwo mu nzira.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I would say... maybe I only talked of my parents... But let me talk about the kids, my sisters who were killed during the genocide.<s></s> They were four and all of them were killed so badly because, some of them were dumped alive in the latrine...<s></s> Of all my sisters who died, Angelique is the one I remember the most. <s></s>Sometimes there's a special bond between two siblings. <s></s>I was much older than her but we loved each other very much.<s></s> I loved her very much and she loved me too. <s></s>In fact, she would miss school if I was not taking her myself. <s></s>I always used to carry her in my arms when we were going to school and run with her and she'd tell me that she was having a lot of fun. <s></s>I finished primary school when she was just starting it. She used to tell me that in school, when other kids would want to fight with her, she'd feel very safe simply because she knew I was around. <s></s>She felt like I was everything to her. She completely trusted me. <s></s>And, at home she would all the time be busy telling me all her little secrets.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce que je peux dire là dessus c'est que.. peut-être que j'ai parlé de mes parents seulement mais je vais essayer de parler de mes sœurs. Elles étaient au nombre de quatre, elles sont toutes mortes durant le Génocide, elles ont tuées d'une façon abominable. Il y a une parmi elles qui a été projeté au fond des latrines alors qu'elle était encore en vie... Avant tout, je voudrais parler de celle qui s'appelait Angélique. vous savez, vous pouvez être nombreux dans une famille mais parmi tes frères et sœurs, il y a quelqu'un dont tu te sens plus proche que les autres...j'étais bien plus âgé qu'elle, je l'aimais beaucoup, elle m'aimait aussi de sorte qu'elle n'allait jamais à l'école sans moi. Quand j'allais à l'école, je la portais toujours dans mes bras puis je courais avec elle, c'était comme un lift. Autre chose qui me fait penser à elle est que...au fait quand elle a commencé l'école, j'étais en 6ème  et quand j'étais en 7ème, quand un enfant l'insultait, elle venait me le dire...c'est comme si j'étais tout pour elle. Personne ne pouvait la frapper, tu sais bien comment les enfants aiment se bagarrer...pour elle, j'étais sa force, quelqu'un de très précieux. A la maison, elle me racontait tous ses petits secrets sur ce qu'elle a vu en rentrant.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:53" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbwira ibyerekeranye n'ibihe byiza wanyuzemo mu muryango wawe.<s></s> Nk'iminsi mikuru yabaga iwanyu mu rugo, ibindi bintu byiza... <s></s>mbwira icyo waba ubyibukaho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Tell me about particularly happy times that you had in your family? <s></s>Maybe holidays, maybe a celebration or a wedding, or a party...<s></s> I don't know, just tell me something that you remember with a fond memory.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Parle-moi de moments particulièrement heureux que tu as passés avec ta famille, des fêtes par exemple ou autres circonstances de joie...parle-moi des moments de joie dont tu te souviens.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:10" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ikintu nibuka cyadushimishaga mu rugo cyane cyane nakunda kuvuga nko mu gihe abarimu bahe... <s></s>mama yari umwarimukazi wo muri primaire, ariko ikintu cyanshimishaga ni uko iyo yajyaga guhembwa, bavugaga ngo bagiye mu nama ariko akambwira ati: "nibigeza saa saba uve mu rugo uze unsange," ni ahitwaga i Rubengera. <s></s>Iyo yabaga yahembwe, byanze bikunze yagombaga kungurira amata na keke, nari umwana birumvikana. Byagezaga aho... aho ngereye muri sécondaire yigeze kumbwira ati: "noneho ndabona umaze kuba umugabo, ndashaka kukugurira primus."  Yarayinguriye ariko ambuza kuyinywa ngo nyimare; arambwira ati:<s></s> "nagirango nkwereke yuko iyo umuntu agenda akura hari étape [urwego] ugenda urenga, ubu ntabwo nkikubara nk'umwana, ndakubara nk'uwo dushobora kujya inama."  <s></s>Kuko icyo gihe yambwiye byinshi sinzi niba nabirondora, ariko icyo gihe umunzi wa mbere angurira primus yambwiye ibintu byinshi cyane.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The most special event that used to give me joy was that whenever they would get paid... <s></s>My mother was a primary school teacher. Whenever she'd get her pay, she used to tell me to find her in a place called Rubengera at around 1 p.m. after her meeting and she's buy me milk and cake as I was still a child. <s></s>When I reached secondary school, she once told me that she wanted to buy me a bottle of primus (beer), but she forbade me to finish it. <s></s>She then told me she wanted me to know that there are many stages in life and that I had now moved on to a level where she no longer considered me as a child: <s></s>she could now confide in me. She told me many things on that day.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je me rappelle que ce qui nous plaisait c'était quand les enseignants allaient...au fait, maman était enseignante et quand ils allaient être payés, ils disaient qu'ils allaient à la réunion mais maman me disait de la rejoindre à Rubengera à 13 heures. Chaque fois qu'elle était payée, elle devait coûte que coûte m'acheter du lait avec un petit gâteau. J'étais très jeune, ça se comprend. Une fois, alors que j'étais déjà à l'école secondaire, maman m'a dit: «Tu es grand maintenant, je veux t'acheter une Primus [bière] mais tu ne dois pas finir toute la bouteille; je tiens à te montrer qu'au fur et à mesure qu'on grandit, on monte d'étape. Aujourd'hui je ne te considère plus comme un enfant mais comme un adulte, comme quelqu'un à qui je peux demander conseil.» Ce jour là, elle m'a dit beaucoup de choses, je ne peux tout raconter mais je me rappelle bien de ce jour là, elle m'a acheté une bière puis m'a dit beaucoup de choses.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:41" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbwira, ni ibiki yakubwiye?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Tell me, what did she tell you?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Dis-moi, que t'a-t-elle?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:46" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ikintu yambwiraga, yabanje kunyereka yuko hari igihe... <s></s>ubwoko bw'abatutsi budakunzwe mu gihugu,<s></s> ni nabwo yambwiye yuko ajya kuba umwarimukazi, ya...akimara gutsinda avuye muri primaire agiye muri tronc commun [igihimba rusange] cyari igice...<s></s>ni ibintu bya kera ariko ubungubu byaragarutse. Yuko amaze kurangiza humanité [amashuri yisumbuye] nibwo umwana w'umututsi yongeye gutsinda  kuri icyo kigo akigishamo. Ubwo urumva yuko hagati aho yaragiye kwiga nta wundi mwana w'umututsi wigeze atsinda kuri icyo kigo. <s></s>Aravuga ati: "ubu nize jyenyine iwacu kandi mfite basaza banjye bazi ubwenge. Ati: bose bagiye kuzaba abahinzi, kandi abana b'abahutu bo batanabarusha  ubwenge bose babonye amashuri .<s></s> Ati:ariko ibyo aribyo byose icyo nkwizeza cyo ni kimwe, ni uko wowe uziga, kandi nkaba ngusabye yuko bariya... ugomba kuzajya umenya famille, nk'uko nanjye nayimenye."  <s></s>Yampaga urugero avuga ati: "ubungubu urabona yuko ndihira musaza wanjye witwa Edouard, [yari yaramujyanye kwiga muri séondaire muri Zaïre ubungubu yabaye Congo]<s></s> avuga ati: birandushya cyane gutunga urugo, nkanamurihira n'amashuri kandi yiga mu mahanga, ati birandushya cyane." ati: "icyo ugomba kumenya cyo, ni uko batagukunda, ugomba kumenya ukuntu ugomba kwitwara."</s></text>
        <text langid="eng"><s>She first told me that there was a time... <s></s>Tutsis were not liked in this country. <s></s>She explained to me how when she passed her primary school exams 'Ordinary Level Examinations' [Tronc Commun in French, it was once in the school system in Rwanda and it is back again today],<s></s> no Tutsi ever passed again that exam until she completed her secondary school and became a teacher in the same school [six years later]. <s></s>She said to me, "I am the only one who is educated in my whole family yet my brothers are intelligent and yet their fate is to become cultivators. Hutu children get schools yet they are not brighter than my brothers but I can assure you that you will complete your studies.<s></s> And I am asking you to take care of your family as I did."<s></s> She gave me an example: "Hope you see that I fund my brother Edward..." She took him to secondary school in Congo, called Zaïre at that time. "It is very hard for me to look after my family and catering for his school needs yet he is outside the country." <s></s>She added, "All you need to know is you are not liked and you ought to learn how to behave in such a situation."</s></text>
        <text langid="fra"><s>Elle m'avait d'abord montré qu'à un certain moment...l'ethnie Tutsi n'était pas du tout désirée dans le pays, c'est en ce moment même qu'elle m'a raconté comment depuis l'époque où elle a réussi le tronc commun [examen permettant de passer au secondaire qui faisait partie du vieux système et qui est revenu aujourd'hui], jusqu'à ce qu'elle finisse ses études secondaires qu'un élève Tutsi a pu passer à l'école secondaire dans l'établissement primaire où elle enseignait. Tu comprends donc que tout le temps qu'elle a passé à étudier [au secondaire, donc 6 ans], aucun Tutsi n'avait réussi le tronc commun dans cette école primaire. Elle a poursuivi en ces mots: «Tu vois, je suis la seule de la famille à avoir étudié alors que j'ai des frères qui sont intelligents. Ils vont rester cultivateurs alors que tous ces enfants des Hutus qui étudient ne sont pas plus intelligents qu'eux. Mais une chose dont je suis sûre, c'est que tu étudieras mais surtout prend soin de la famille comme je l'ai fait.» Elle me donnait des exemples tels que: «Tu sais que je paie les frais d'études de Edouard, mon frère. Ce n'est pas facile pour moi d'assumer les responsabilités à la maison et lui payer ses études en même temps.» Edouard étudiait au Zaïre, le Congo d'aujourd'hui. Elle poursuivit: «Il faut savoir que ces gens ne t'aiment pas, tu dois savoir comment te comporter.»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:34" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ikindi yambwiraga yarambwiraga ati: "ngusabye yuko uzajya witwara nka so, <s></s>ati: mu bantu njya nshima, ati: nawe arimo yuko azi kwihangana, <s></s>ati: "nanjye ubwanjye hari igihe namugoraga. Nkamugora cyane, ariko nkaza kubimenya nyuma, ariko uburyo yanyi...yanyitwayeho nkasanga ari byiza cyane."<s></s> Icyo kintu rero aravuga ati: "ibyo aribyo byose ukunda umupira cyane ndabibona, ariko ntibikazajye bikurangaza no mu ishuri.<s></s> Icyo gihe nari nagize amanota makeya, nagize 65% kandi ubundi nakundaga kugira distinction [hagati ya 75% na 85%]. <s></s>Arambwira ati: "ndabizi ni impamvu z'umupira. <s></s>ati: rero ndagusabye ko nta kindi kigomba kukurangaza, <s></s>ubuzima bwawe ugomba kuburagiza ishuri, kugirango uzagire icyo wigezaho. <s></s>Nibyo nibuka ariko wenda buhoro buhoro nagenda nibuka ibindi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>She went on to tell me, "Something I would like from you is that you behave like your father. <s></s>He is one of the people I appreciate for their patience. <s></s>Personally, sometimes I give him a hard time and I realise it when it is too late, but he always responds perfectly to the situation." <s></s>She continued, "I know you like football, but don't let it obstruct you from doing school work." <s></s>I hadn't performed very well in class that year; I had got 65% yet normally I used to get a distinction [between 75% and 85%]. <s></s>She told me it was certainly due to football.<s></s> "But please I beg you, nothing else should take away your attention.<s></s> In your life you have to complete your studies so that in the future, you can do something for yourself." <s></s>That is all I remember right now but slowly by slowly I will recall other things.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Elle me disait également: «Tu dois te comporter comme ton père, il figure parmi les gens que j'apprécie beaucoup parce qu'il est très patient. Même moi, des fois j'ai été un fardeau pour lui, je ne m'en rendais compte qu'après mais la façon dont il se comporte à mon égard...était très positive.» Elle a continué en disant, «Certes tu aimes le football mais il ne faut qu'il te distraie dans tes études.» Ce temps là, j'avais eu 65% alors que d'habitude j'avais toujours une distinction. Elle ma' dit: «Je sais que ceci n'est autre que la conséquence du football, rien ne doit te distraire, tu dois consacrer ta vie aux études pour réussir.» C'est de ça que je me souviens, peut-être que petit à petit d'autres souvenirs vont revenir.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:53" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbwira ingorane zikomeye wibuka wahuye nazo muri Jenoside.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Tell me about a difficult memory from the genocide.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Parle-moi d'un souvenir vraiment difficile résultant du Génocide.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:07" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibintu nibuka... icya mbere  nibuka kikambabaza cyane ni...ni ijoro ryo kuri cumi na gatatu... <s></s>[aha yananiwe kuvuga] <s></s>...Ikintu gusa nibuka kikambabaza ni nacyo cyari kinteye ikiniga, <s></s>ni uko mu ijoro ryo kuwa cumi na gatatu [13/04/1994] baraye bari bwice abantu bo mu rugo, <s></s>mama yansanze ahantu nihishe... <s></s> Ubwo mama yaje kundeba aza anzaniye... aho nari nihishe inzara yari yaranyishe abizi aza anzaniye... <s></s>kuko icyo gihe ntibashoboraga kubona ukuntu bateka, icyo gihe ibintu byose byari byarashize mu nzu.  <s></s>Stock y'ibiryo yarashize mu nzu. <s></s>Kubera ko bagendaga mbese babiha Interahamwe zishonje,  kugirango mbese zo kubica rimwe na rimwe, hari hasigaye gusa ibishyimbo mu rugo. <s></s>Ariko agiye kunzanira kuko yari azi ko ntabikunda cyane,  aza anzanijye imboga... imboga nyine za rwatsi, anzanira n'amatunda, ariya bita maracuja. <s></s>Aravuga ati: "nabuze ikintu nkuzanira ati: ariko... <s></s>[aha yongeye kugira ikiniga] <s></s>...yarambwiye ati: "nabuze ikintu nkuzanira, <s></s>ati: ba bantu nakubwiraga yuko batwanga, <s></s>ati: ibintu ibintu babimazeho, <s></s>ati: none ubu mbuze ikintu ngaburira umwana wanjye ." <s></s>Arambwira ati: "gerageza kuri ibyongibyo rwose nta kibazo, kandi wihangane." <s></s> Ubwo ayo matunda niyo ambera urwibutso. <s></s>Ambera urwibutso rw'igaburo rya nyuma, mama yampaye. Ikindi kintu nibuka, ni uko agiye gupfa yambwiye ngo...ati:<s></s> "ni migira amahirwe mukabaho, muzabe abagabo we na mushiki wawe ."<s></s> ibyo nibyo bintu bibiri nibuka nkumva bikindi ku mutima kugeza ubu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>All I remember... the first memory of genocide that hurts me most is the night of 13th...<s></s> [he cries] <s></s>Something that hurts me whenever I recall it... in fact that's the reason I had was unable to talk. <s></s>On the 13th of April 1994, the day they came to kill my family members. <s></s>Mum found me where I was hiding; <s></s>she brought me... I was very hungry and she knew I was because, by then nobody could cook. <s></s>And, there was nothing left in the house; <s></s>the stock was empty. <s></s>They would bribe the hungry Interahamwe with food, so that they don't kill them for sometime. Only beans were left at home. <s></s>But, because she knew I did not like beans, she brought me some vegetables and passion fruits. <s></s>Then she said to me; "I failed to find anything for you to eat but..." <s></s>[he again cries].<s></s> She said, "I couldn't find anything to bring you. <s></s>The people I told you about, the ones who don't like us took everything from me.<s></s> Now I am failing to get something to give my child." <s></s>Then she added, "Try and eat this, it will be okay. <s></s>And, be strong." <s></s>Today, passion fruits constitute a reminder of the last meal my mum gave me. <s></s>The other thing I remember is that, before she died, she told me that <s></s>my sister and I should be very strong if we happen to survive, she told me to be a man! <s></s>Those are the two things that are still on my heart till this day.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce dont je me rappelle qui me fait le plus mal, c'est...la nuit du 13...[il n'arrive plus à parler, il pleure] ce qui me fait le plus mal, c'est d'ailleurs ce qui m'a empêché de parler tout à l'heure...c'est la nuit du 13 avril 1994, le jour où ils sont venus tuerles gens à la maison...maman était venue me trouver là où j'étais caché, elle m'avait emmené...elle savait que j'avais passé plusieurs jours sans manger, elle m'avait apporté...ce temps là personne ne pouvait préparer à manger, il n'y avait plus rien à la maison, plus rien dans le stock parce que quelques fois, ils donnaient de la nourriture aux Interahamwe pour qu'ils ne les tuent pas. Il y avait des haricots mais puisqu'elle savait que je n'aimais pas, elle m'a apporté des légumes, des légumes avec des [fruits couramment appelés] maracuja puis elle m'a dit: «Je n'ai pas trouvé quoi t'apporter mais...» [pleurs]. Elle me disait: «Tu te rappelles les gens dont je t'ai parlé qui nous détestent, ils ont tout emporté...maintenant je ne trouve pas quoi donner à mon fils...s'il te plaît, essaie de manger ça et surtout sois courageux.» Ces fruits de maracuja sont pour moi le souvenir du dernier repas que maman m'a servi. Autre chose dont je garde le souvenir c'est lorsqu'elle était près de mourir. Elle m'a dit: «Si vous avez la chance de survivre ta sœur et toi, soyez mûrs.» Ce sont là deux choses que je garde toujours au fond de mon cœur.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:30:20" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Wigeze ubona [uhibereye] urupfu rw'abantu bo mu muryago wawe .</s></text>
        <text langid="eng"><s>Freddy did you witness the death of any of your family? Did you see the death of any of your family... did you see any of your family being killed? Can you just tell me what happened?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Freddy, as-tu été témoin de la mort de certains des membres de ta famille? As-assisté à la mort de certains membres de ta famille? Peux-tu me dire ce qui s'est passé?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:30:41" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Icyo umu...<s></s> bagiye kwica bashiki banjye byo narabirebaga,<s></s> kuko baje bakavuga bati:<s></s> "ibi byana binini byo, twananiwe turaza kubitwara mu kanya." <s></s> Njye na mushiki wanjye turasigara, batwara abana bato. <s></s>Bo bagiye tubareba, ndetse naho babiciye ntabwo ari kure yaho, uretse ko ntabirebaga neza, ariko babiciye...babicaga basakuza tubumva.<s></s> Ikindi ni uko mama bagiye kumwicira kure, <s></s>ariko twaje kwirukanka... <s></s> kuko bumaze kwira yari akiri ku gasozi. <s></s> Ndagenda n'undi muhungu twabanaga, turirukanka tujya kumushyingura, twamushyize... twamurengejeho udutaka gusa .<s></s> Muri make n'uko nabonye umurambo wa mama gusa, nta bandi nabonye. <s></s>Ariko abo bashiki banjye bo,  induru zo kubica zo narazumvaga.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Well... <s></s>I was there when my sisters were about to be killed. <s></s>The perpetrators came saying:<s></s> "We are tired, we shall take these fat kids [Freddy and his sister] later." <s></s>Therefore, my sister and I stayed behind and they took the younger ones.<s></s> With our own eyes, we saw them being taken and they were killed not far from where we were.<s></s> However, I was not able to see each and everything.<s></s> But while killing them... <s></s> they would scream and we heard them screaming. <s></s> Another thing I remember is that my mum was taken very far away to be killed. <s></s>Therefore, we went running... at night she [her deadbody] was still out there. <s></s>A certain boy and I rushed there and buried her. We simply covered her with soil. In brief I only saw my mum's corpse. I never saw the corpses of the rest. I only heard the noise my sisters made while they were being killed.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quand ils sont venus prendre mes sœurs, j'étais là puisqu'ils sont venus en disant: «Ces enfants sont trop bouffis, nous allons revenir les prendre dans très peu de temps parce que maintenant, nous sommes fatigués.» Ils ont pris les petites avec eux, je suis resté avec ma sœur. Nous les avons  vus les emporter et même qu'ils ne les ont pas tués loin dechez nous. Je ne les ai pas bien vus le faire mais nous pouvions facilement entendre leurs cris. Maman, elle, a été tuée loin de la maison...quand la nuit est tombée, son corps était encore exposé dehors. Nous avons ensuite courus, moi avec un autre garçon qui vivait à la maison, l'enterrer...nous n'avons fait que mettre de la terre par dessus son corps. Le seul corps que j'ai pu voir est celui de maman mais pas ceux de mes petites sœurs...je n'ai fait qu'entendre leurs cris.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:32:13" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Waba uzi uwabikoze ? <s></s> ...Waba uzi uwabishe ?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you know who did it?  <s></s> ...do you know who killed them?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu sais qui a fait ça? Connais-tu la personne qui les  a tués?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:32:21" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Kubera ko ntamurebaga... <s></s> ntabarebaga nk'uko navuga ngo ndi kureba imbere yanjye, <s></s>ariko abaje kubatwara ndabazi . <s></s> Ni abantu twari duturanye barimo umugabo witwa Benoît, hari n'umu... uwo mugabo witwa Benoît ndetse bari baranabanye cyane,  kuko hari n'igihe mama yaburaga amafaranga yo kunjyana ku ishuri aka...<s></s>kuko we yari afite boutique akaba ariwe uyampa. <s></s>Akaba ari... niwe wagiye...waje ashoreye igitero nawe ari mu bantu bakomeye muri icyo gitero, baje kubica.<s></s> Hakaba hari n'umuhungu yigishaga...yigishije muri primaire, witwaga Kanani, <s></s>nzi neza ko ari nawe wamukuye mu nzu nyuma i gitero... <s></s>abo bari bazanye; abari bari mu rugo bari bahaye amafaranga bagasa nk'abajya kurwana. Ariko we yamufashe akaboko amukura mu nzu nyuma aza kumurekura, mama nawe aza kwirukanka, nyuma baza kumusanga iyo yirukankiye. <s></s>Ariko ibyo aribyo byose ibyongibyo byo ndabyibuka byo...</s></text>
        <text langid="eng"><s>Because I wouldn't see him... <s></s> I wouldn't see them the way I am seeing you in front of me, <s></s>but I know the people who took them.  <s></s> It was our neighbours, among them was a man called Benoit who had been our neighbour for years and who owned a shop nearby.<s></s> He was her friend and he even used to lend her money for me to go to school the times she didn't have money. <s></s>They were relating to each other very well. He was one of the leaders of the group that took them the time they came to kill them. <s></s>There was another young man called Kanani. <s></s>She was Kanani's teacher in primary.<s></s> Some people inside the compound tried to fight with them as they had been given money by my parents and he's the one who was holding her hand when they were taking her out of the house; he later on let go of it. <s></s>When he released her, my mum ran away but they found her where she had ran too. At least I can still remember that incident very clearly...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Etant donné que je ne le voyais...je neles voyais pas comme je regarde devant moi comme çamais j'ai vu ceux qui sont venus les prendre à la maison. C'était des voisins. Parmi eux il y avait un homme appelé Benoit qui avait été notre voisin durant des années et qui avait une boutique tout près. Ils avaient de très bons rapports. Je me souviens qu'il arrivait parfois qu'il prête de l'argent à ma mère pour que je puisse aller à l'école quand elle était à court d'argent. Il était une des personnes à la tête du groupe de gens qui sont venus les emmener pour les tuer. Il y avait un autre jeune homme appelé Kanani qui était son élève dans le primaire. Quelques unes des personnes dans notre cour ont essayé de les défendre parce que mes parents leur avaient donné de l'argent en échange de leur protection. C'est cet homme-là qui tenait la main de maman quand ils l'ont fait sortir de la maison. Il l'a ensuite relâchée et elle a couru, mais ils ont vite fait de la rattraper. Je m'en souviens très clairement.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:44" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Waba uzi uburyo bamwishe ?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Freddy, how did they kill your mother?</s></text>
        <text langid="fra"><s>As-tu une idée sur la façon dont elle a été tuée?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:47" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Bamukubise amahiri bamwica.</s></text>
        <text langid="eng"><s>My mother was beaten to death with clubs.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ma mère a été frappée à mort de coups de gourdins.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:30" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Nyuma y'aho Jenoside ibereye, bijya bikunda kukubaho mu buzima bwa buri munsi ko bikugaruka mu bitekerezo, <s></s>ukabona ibyabaye, abicanyi...</s></text>
        <text langid="eng"><s>During the rest of the genocide, did you continue to witness what the killers were doing? <s></s>Did you see the killers often?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Durant le reste du Génocide, t'est-il arrivé d'assister à d'autres atrocités commises par les tueurs? Les voyais-tu souvent à l'œuvre?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:44" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibyo nkunda kubibona, bikunda kuza cyane cyane mu gihe cyo mu kwa kane, kuko ariho ndushaho gutekereza ku byabaye mu Rwanda. <s></s>Mu kwezi k'ukwa kane nibwo nkunda kwibuka. <s></s>Ubwo icyo gihe rero nibwo nshobora kurota mbona abantu bica abantu, <s></s>mbona Interahamwe zica abantu... <s></s>ariko ubundi  ntabwo kurota bikunze kumbaho. <s></s>Ngira amahirwe ariko mu gihe cyo mu kwa kane rimwe na rimwe ndabirota.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I normally think about it... it normally happens during April because that is when I think about what took place in Rwanda the most. <s></s>Yeah, in April is when I remember. <s></s>And during that time, I get nightmares, I see people killing others... <s></s>I see Interahamwe killing people.<s></s> But otherwise, I am lucky I rarely have nightmares. <s></s>However, in April I get them.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui ça m'arrive souvent, surtout en Avril parce que c'est durant cette période que je pense à ce qui est arrivé. C'est surtout en avril que je m'en souviens. C'est durant cette période que je fais des cauchemars des gens qui en tuent d'autres, des Interahamwe...mais normalement j'ai la chance de ne pas souvent faire de cauchemars, c'est de la chance. Cependant, en avril j'en fais.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:38" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Wanyemerera nkakubaza ibindi bibazo bibiri bikomeye?  <s></s>...Wabonaga abicanyi bakora iki muri kiriya gihe?<s></s> Bicaga abantu gute ari abo mu muryango wawe n'abandi... <s></s>Ibintu wibuka wabonye ukuntu bicaga abantu...</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can I ask you more difficult questions... <s></s>can I ask two more... is it okay?<s></s> How did the killers go about doing their work? <s></s> What did you see them doing to your family, to other people, what did you see? How did it happen?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je vais te poser deux questions difficiles si tu le permets. Comment agissaient les tueurs en ce temps là? Ils tuaient comment? Que ce soit les membres de ta famille ou les autres...un souvenir dela façon dont ils commettaient leurs crimes...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:03" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Icyo mbona ...icyo nkunda kwibuka, n'icyerekeye no kwirukankana abantu babavumbura, aho bihishe.<s></s> Babaga bafite imbwa ndibuka umugabo witwa Canisius, yari afite imbwa nyinshi bakundaga gukoresha mu guhiga abantu aho bihishe mu gihuru, bakirukankana umuntu mpaka bamufashe . <s></s>Ukumva induru zivuga ngo baramwishe. <s></s>Babirukankanaga nk'inyamaswa, ntabwo abatutsi bari bakiri abantu muri icyo gihe. <s></s>Icyo kintu  ndakibuka yuko bambuye umututsi kuba umuntu .<s></s> Bamugira inyamaswa neza neza, ku buryo bajya kumwica bamaze kubona ko atari umuntu ahubwo ari ukwica ikindi kintu kitari umuntu.<s></s> Icyo kintu numva nkibuka cyane, kandi nkumva kirambabaje.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The one thing I keep remembering is the way they'd get people from their hiding places and run after them with dogs.<s></s> I remember a certain man called Canisius, he had many dogs that were used in hunting people from the bushes where they were hiding. <s></s>Once they caught them, you'd hear screams that meant they had been killed. <s></s>They run after them as though they were animals, Tutsis were no longer human beings then.<s></s> I remember how Tutsis were denied their rights as human beings. <s></s>They had become like animals and they started killing Tutsis as they believed they were not human beings. <s></s>They believed they were killing something else, not human beings. I remember that thing so well and it hurts me.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce qui me revient surtout à la mémoire, c'était la façon dont ils dénichaient les gens de leur cachette et les poursuivaient. Ils avaient même des chiens. Je me rappelle qu'il y avait un homme qui s'appelait Canisius, il avait beaucoup de chiens, les Interahamwe les utilisaient pour dénicher les gens des buissons puis ils les traquaient jusqu'à les attraper, quelques instants plus tard, tu entendais des cris, ça signifiait que le gibier venait d'être abattu. Ils traquaient les gens comme des gibiers, je me rappelle bien que le Tutsi n'était plus un être humain mais une bête, ce temps là il n'avait plus le droit d'être humain. Le Tutsi était complètement devenu un animal de sorte qu'avant qu'il ne soit tué, ses agresseurs s'étaient déjà mis en tête qu'il ne s'agissait pas de tuer un humain mais quelque chose d'autre qu'un humain. C'est cela qui me revient le plus à la mémoire et qui me fait de la peine.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:36" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Abaturanyi banyu bari mu bwicanyi... babugizemo uruhare  hari abo waba uzi?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Apart from your neighbour, did you know anybody who was involved in killings.. did you know...?</s></text>
        <text langid="fra"><s>A part tes voisins, est-ce que tu connais certains de ceux qui ont participé aux crimes?...les connaissais-tu?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:44" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh, ndabazi cyane. <s></s>Ndabazi . <s></s>Ndabazi bitwa ba Niyonsenga abongabo... <s></s>wahoraga arwanira kugirango aviyole [afate ku ngufu] mushiki wanjye. <s></s>Ahubwo n'uko ata... ntabwo yashoboye kubigeraho, <s></s>ni benshi ndabazi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, I know them very well... <s></s>I know them. <s></s>One of them is called Niyonsenga; <s></s>he wanted to rape my sister. <s></s>However, he never succeeded. <s></s>They were very many and I knew them.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Bien sûr, je les connaissais. Parmi eux figuraient des gens comme Niyonsenga qui insistait pour violer ma sœur...il n'y est pas parvenu. Ils sont nombreux, je les connais.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:24" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuba uri umuntu wacitse ku icumu , kuri bwawe wumva bivuze iki?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Freddy, what does it mean to... be a survivor, what did you feel when you survived?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce qu'être un rescapé a un sens pour toi?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:41" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ngewe kuba naracitse ku icumu, usibye ko ari n'amahirwe ariko ubundi ni n'inshingano.<s></s> Mbibona mo inshingano kuko abacitse ku icumu benshi, badafite uko bameze. Abakeya muri bo bakaba aribo bifite, bashoboye no kugira icyo bigezaho ku  byerekeye no gutunga ubuzima ndavuga nk'ibyo kurya nibyo...<s></s> mbese n'ubuzima bw'ibanze ababufite ni bakeya.<s></s> Ni inshingano rero cyane, z'ababufite, ubwo ubuzima bw'ibanze kubusangira n'abatabufite. <s></s>Mvuga ko arero amahirwe...kuko iyo urebye ibyabaye mu Rwanda, ukareba n'ingufu byari bifite n'abari babirimo; ari leta y'u Rwanda; ari leta z'ahandi, kandi z' ibihugu by'ibihangange nk'ubufaransa. Wabonaga yuko kugirango umuntu asaguke byari bigoye cyane. Numvaga rero kuba uwacitse ku icumu n'amahirwe kandi ni n'inshingano  zikomeye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Personally I believe having survived... Being a survivor is luck yes but it is also a big responsibility.<s></s> I look at it as responsibility because many of the survivors are very poor and do not even have the least necessary for life [food and a shelter]. <s></s>That's why those who have something to share need to feel responsible for the ones who do not have anything. <s></s>And I call it a privilege because when I consider what took place in Rwanda, with all the determination that was put in and when you consider all those who were fully motivated such as the Government of Rwanda or other Governments of powerful countries, like the French Government. We can easily say that it is a miracle that some people survived. Therefore, I believe that it is a privilege to be a survivor and I believe it is a big responsibility.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Etre un rescapé est non seulement une chance mais aussi une responsabilité parce que la plupart des rescapés vivent à peine. Peu d'entre eux sont ceux qui sont en mesure d'aboutir à quelque chose en ce qui concerne leur bien-être, je  veux dire manger...des choses comme ça. Très peu ont à peine accès à l'élémentaire. C'est donc une responsabilité pour ceux là qui sont dans de meilleures conditions de partager avec ceux qui n'ont rien. Je dis que c'est une chance parce que si on considère le poids qu'avait ce qui est arrivé et ceux promouvaient la cause tels que le Gouvernement Rwandais et les autres puissants Etats comme la France, il est facile de comprendre que survivre était une chose difficile. Ainsi donc, je trouve qu'être rescapé est en même temps une chance et une responsabilité.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:40:15" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ese wiyumvaga gute muri1994? <s></s>Harya wari ufite imyaka ingahe cumin'itandatu...ok, cumi n'icyenda.<s></s> None se wiyumvaga gute? <s></s>Wumvaga ufite umujinya, wumvaga se umeze nk'igishushungwe...<s></s>Wiyumvaga ute mu mutima, watekerezaga iki?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What did you feel in 1994...? <s></s>How old were you... 15, 16..? oh 19. <s></s>What did you feel? <s></s>Did you feel angry, Did you feel empty? Did you feel... <s></s>what was in your mind and in your heart?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Que ressentais-tu en 1994? Quel âge avais-tu? 15, 16.... Ah! 19 ans. Que ressentais-tu? Ressentais-tu de la colère?  Te sentais-tu vide... Dans quel état était ton cœur? A quoi pensais-tu?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:40:38" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Njyewe icyo...<s></s>uko numvaga meze muri icyo gihe, <s></s>hari igihe ubungubu ntashobora kubisubiramo, ariko ubundi bwa mbere nagiraga ubwoba bwinshi. Ngahora ntekereza ukuntu umuhoro ugiye kuzakubita igikanu kikagwa ,<s></s> ngahora nkibona hasi cyaguye, ngahora mbona ukuntu bagiye kwica mama [ndavuga nka période yo kuva ku itariki umunani kugeza kuri cumi n'enye mu kwezi kwa kane] <s></s>naranzwe n'ubwoba ahantu nabaga ndi muri plafond z'abandi bantu.<s></s> Ngakonja bakanjyana ku ziko bakanshyira inyuma y'urutaro, kugirango umuntu ucanye ataza kumbona . <s></s>Nabagaho ku buryo numvaga ndangwa n'ubwoba, nta kizere cyinshi cyo kubaho mfite. <s></s>Ariko nyuma y'aho nageze aho ubwoba buranshirana neza neza ku buryo numvaga napfa, ntapfa, numvaga ntacyo bintwaye.<s></s> Ku buryo hari igihe njyewe na mushiki wanjye twagendaga mu nzira kuko twakoze urugendo rurerure, ntitwatinyaga kunyura ahantu ngo bari bariyeri, <s></s>ngirango twabitinye rimwe kandi twabonye ko atari na byiza, kuko hari  ahantu nageze...</s></text>
        <text langid="eng"><s>How I felt during that time...<s></s> Maybe I cannot say exacty how I felt.<s></s> But I was so afraid. I used to imagine a machete cutting my neck all the time. And I would imagine my neck on the floor. <s></s>I would always imagine seeing my mum being killed [I mean the period from the 8th to the 14th of April.] <s></s>My heart was full of fear while in the cieling where I was hiding in someone's house. <s></s>They used to allow me to sit near the fire as I would be freezing in the cold. <s></s>I was hiding behind a big sieve [used for sorghum] so that whoever was making the fire, wouldn't be able to see me.<s></s> I was so afraid and I lost hope of survival. I reached a point where I was no longer scared. I was no longer afraid of death; death or life meant nothing to me anymore. <s></s>Sometimes my sister and I would walk on the road... we walked a lot but we were not afraid of passing where there were roadblocks. <s></s>We only feared to pass a roadblock once but we realised that it wasn't good, because there is a certain place where I reached...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce temps là, il se peut que je ne sois pas en mesure de bien de le décrire mais j'avais peur. J'imaginais la machette s'abattre sur mon coup, ma tête coupée gisant par terre...J'imaginais comment ils allaient tuer ma mère...je parle de la période du 8 au 14avril. Mon cœur était rempli de peur là de où j'étais dans les plafonds d'autrui. J'avais terriblement froid, on me mettait près du feu mais derrière un gros tamis où étaient posées des assiettes pour quela personne entretenant le feu ne me voit guère. J'étais mort de peur, je n'avais pas beaucoup d'espoir de survie mais par après je n'avais plus peur du tout. La vie et la mort ne signifiaient plus grand chose de sorte que ma sœur et moi marchions sur les routes sans craindre les barrières sauf qu'une fois nous avons eu peur, et depuis ce jour-là nous avons compris que ce n'était pas bien.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:00:51" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>...Ubwo nageze ahongaho kuri iyo bariyeri, twashatse kuyinyura munsi, ni ahantu bita muri mwendo ku Kibuye . <s></s>Dushaka kunyura hepfo gatoya, kugirango wenda abantu bo kuri bariyeri bataza kutubona baratuzamura batuzana kuri bariyeri, batubaza niba turi abatutsi turabwira tuti: ntabwo turi abatutsi. <s></s>Batubwira byinshi... bigeze aho bati: "urebye iyo misatsi yanyu, urebye iki... <s></s>bati: ntimuze kutubeshya." Barambwira ngo: "wowe ugomba kwicukurira," ariko ndabyanga. <s></s>Bigaragaza ko icyo gihe ntabwo natinyaga, twari tugeze aho tudatinya urupfu . <s></s>Nyuma baza kudukura aho ngaho baravuga bati: "Bourgmestre wa Mwendo niwe uza guca urubanza," <s></s>badushyira kuri commune baradufunga . Badufunze ariko kuko bourgmestre twasanze yasinze, aravuga ati: "babe badufunze." <s></s>Ariko muri icyo gihe numvaga nta bwoba, n'ubwo nari mfite  nari mbufite ababyeyi  batarapfa. Kandi twari tumaze kugenda mu nzira dusimbuka intumbi nyinshi , ku buryo twumvaga twebwe nta bwoba biduteye kuba twapfa kugeza ubwo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>When we reached that roadblock we tried to hide and used a way down that road but we were found out. That was in a place called Mwendo in Kibuye. <s></s>They took us up to the roadblock and asked us if we were Tutsis and we said we were not but they looked at us and told us we must be Tutsis because of our soft hair and all. <s></s>They said many things and told us to stop lying to them. <s></s>They asked me to dig up my own grave and I refused which shows that I had reached a point where I was no longer afraid.<s></s> We were taken to the commune. <s></s>They said the borgamster would be the one to judge our case. <s></s>We ended up spending one night in a cell as we found when the borgmaster was drunk. But I wasn't afraid anymore at that time. <s></s>All my fears died up after my parents were murdered and after seeing so many dead bodies on the way.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Au fait, quand nous sommes arrivés à cette barrière, nous avons voulu l'esquiver en contournant pour ne pas être vu des gens qui étaient sur la barrière mais ils nous ont vus puis nous ont fait remontés sur la  barrière. Quand nous sommes arrivés, ils nous ont demandé: Etes-vous Tutsi? Non, nous ne sommes pas Tutsi. Nous leur avons répondu. Vous ne savez même pas mentir, à voir vos cheveux et...toi d'abord, creuse ta propre tombe! Mais j'ai refusé, ce qui montre que nous n'avions même plus peur de la mort ce temps là. Ensuite ils [ceux qui montaient la garde à la barrière] ont dit: «Le bourgmestre de Mwendo va juger votre cas.» Quand nous sommes arrivés, le bourgmestre était soûl, il leur a dit de nous mettre temporairement en prison mais je n'avais pas peur du tout. J'avais peur avant que mes parents meurent mais après...nous avions d'ailleurs sauté plusieurs corps de cadavres en route de façon que mourir ne nous effrayait plus.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:20" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Wibaza ko abantu bumva cyangwa basobanukirwa ibyo mwanyuzemo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you think that people understand your experience?.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu crois que les gens comprennent ce que vous avez traversé?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:29" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Bake barabyumva. <s></s>Ibyo nabayemo ntabwo babyumva bose biramvikana, <s></s>harimo n'abatifuza y'uko mbaho, kandi na n'ubu batabyifuza babazwa n'ukuntu babona umuntu agenda atera imbere. <s></s>Ariko abandi turi kumwe barabyumva, cyane cyane abo dusangiye ubuzima bwa buri munsi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>A few people understand. <s></s>Obviously not everyone can understand what I went through. <s></s>Some people did not even want me to live and they still don't want me to be alive today and they're not happy when they see me prospering. <s></s>Those who are with us do understand, those who went through similar things, especially those who share our lives daily.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Peu sont ceux qui comprennentce que j'ai traversé. Et puis ils ne peuvent pas tous comprendre. D'autant plus que certains ne veulent pas que je vive, jusqu'à présent ils ont mal à l'idée que je progresse...mais ceux qui sont proches de moi comprennent, surtout ceux avec qui je partage la vie au quotidien.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:03:05" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni iki wifuza gukora mu gihe kizaza ?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What do you want to do in the future?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Qu'est-ce que tu comptes faire dans les jours à venir?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:03:12" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Mu gihe kizaza numva... <s></s>ibyo aribyo byose ntabwo ari icyo nzakora, ahubwo numva hari ibyo natangiye...numva ibyo ari byo byose usibye yuko,  nk'umuntu ukunda igihugu ngomba gukorera igihugu cyanjye.<s></s> Ariko ngomba kongera imbaraga nyinshi, nzi neza yuko abacitse ku icumu ba... <s></s>harimo abanyabibazo byinshi, njye numva mu buzima bwanjye niteguye kubitangira. <s></s>Ngakoresha ingufu zanjye mfite . Nagize amahirwe sindi ikimuga, ayo mahirwe nagize rero ngomba kuyakoresha mu rwego rwo kwitangira abandi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>In the future... <s></s>I wouldn't put it as something I will do in the future since I have already started doing it. Besides, as a patriot I desire to work for my country. <s></s>I will have to invest a lot more efforts because I know many of the survivors have a lot of problems. <s></s>Therefore, I am ready to work for them my whole life. <s></s>I will use my energy, I am lucky I am not handicapped. Therefore, I want to be able to make use of the luck I have in helping others.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Dans les jours à venir, je ...je crois que je...ce n'est pas ce que je ferai puisque j'ai déjà commencé. Je suis quelqu'un de patriotique, la première des choses à faire est d'œuvrer pour l'intérêt national. Mais je dois travailler dur parce que  je sais que parmi les rescapés, nombreux sont ceux qui ont des problèmes et personnellement, je suis prêt à me sacrifier pour eux. Je dois user de tout mon potentiel. J'ai la chance de ne pas être handicapé, je dois donc utiliser cette chance en me sacrifiant pour les autres.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:13" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Wumva warababariye abagukoreye ibyo watubwiye?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can you forgive people that carried out these problems?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu peux pardonner à ceux qui ont fait ce que tu nous a dit plus haut?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:19" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Kubarira biragoye. <s></s>Kubarira biragoye  kuko n'iyo nzira numva ntarayitangira, kuko njye numva  ntazi aho nayihera. <s></s>Ese ntangire mbabarire leta kuko nayo yari ibifitemo uruhare?<s></s> Ntangire se mbabarire umuntu ku giti cye? <s></s>Ntangire se mbabarire...<s></s> ndeba ababigizemo uruhare bose nkabura uwo ntangiriraho. <s></s>Ibyo aribyo byose, birakomeye ariko birashoboka. <s></s>Impamvu mvuga ko bishoboka ni uko umuntu ukunda igihugu... <s></s>...abacitse ku icumu bagisigayemo ni bakeya, amaboko yabo ni ma... <s></s>ntabwo bonyine bashobora kuzazamura i gihugu bonyine.<s></s> Ni ngombwa ko abari mu gihugu bose bafatanya ingufu zabo kugirango igihugu kizamuke. <s></s>Ariko ku bwanjye ntabwo iyo nzira nteganya kuyitangira vuba, mu gihe ntaramenya uwo nahera ho mbabarira.<s></s> Byari bikwiye ko uwabikoze uwo ariwe wese yatangira gusaba imbabazi, vtukanegerana akaza tukanabiganiraho wenda.<s></s> Ari umuhutu wishe akaza akavuga ati: njye narishe, ariko mumbabarire. <s></s>Bikaza ari ibintu ubona ko bifite umutima wihariye wo gusaba imbabazi. <s></s>Bikagenda bigenda, bikagera no mubihugu byabigizemo uruhare. <s></s>Ndetse no muri ibyo bihugu byabigizemo uruhare ukurikije ubuhangange bwabyo, bikanitabira gufasha imbabare z'abasigaye. <s></s>Njyewe sindi mo kuko njye sindi ikimuga, njyewe nshobora kwikorera. <s></s>Nshobora no guhangana n'abandi, nkajya muri compétition [irushanwa] y'ubuzima njyewe numva ndi tayari [niteguye]. <s></s>Ariko se izo mfubyi, abo bana bibana batarageza imyaka, bafite inshingano nyinshi babaho bate? <s></s>Aho ibyo bihugu byabigizemo uruhare birabizi? <s></s>Kugirango wenda nabo batangire kumva ko...wenda nubwo ...bacitswe bakabikora, bagifite umutima wo kubakunda. <s></s>Njye numva gahunda yo kubabarira irakomeye ariko irashoboka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>It is difficult to forgive. <s></s>It is difficult to forgive and I haven't gone down that road yet because I don't even know where to start. <s></s>Who should I forgive anyway? <s></s>The former Government as it contributed to it very strongly?<s></s> Do I forgive people individually? <s></s>Do I start from forgiving...? <s></s>I look around and I don't know where to start from, as so many people were involved in it. <s></s>It is certainly hard but it is possible. <s></s>The reason I say it is possible is because patriots... <s></s>the survivors in this country are very few.<s></s> And their strength is... they cannot develop the country on their own. <s></s>Therefore, all people in the country should put their energy together and develop the country. <s></s>Personally, I am not ready to begin that journey [of forgiving] soon. <s></s>First I do not know who I should forgive.<s></s> It is better those who committed the crimes start asking for forgiveness.<s></s> They should come to us and we talk about it. <s></s>Let's say if it is a Hutu who killed, he should come and say, "I killed people and I am really sorry." <s></s>They should do it in way one would really see that somebody is truly sorry.  Then things would proceed and finally reach the countries that participated. <s></s>And they [those countries] should use their power to help the survivors who are needy. <s></s>I am not among them because I am not handicapped , I am able to work for myself.<s></s> In fact I could compete in healthy competions... I am very ready.  <s></s>But what about those orphans, those other kids who look after themselves with several other responsibilities, how do they survive? <s></s>The countries who participated in the genocide know about that. They should do something to show that although they participated, it was involuntarily! They need to do something to show that they care about them [the orphans] despite everything that happened. <s></s>I believe the process of forgiving is hard but possible.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Pardonner est difficile. C'est vraiment difficile, je ne me suis même pas encore prêt à me lancer sur cette voie et puis je ne sais pas par où commencer. Dois-je commencer par pardonner le gouvernement parce qu'il a contribué, dois-je commencer par des individus? Dois-je commencer...en considérant tous ceux qui ont participé, je ne sais pas par qui commencer. C'est difficile mais ce n'est pas impossible. Je dis ça parce que quelqu'un de patriotique...au fait les rescapés sont peu nombreux, ils ne peuvent pas développer le pays à eux seuls, ils ont besoin de la participation de tout un chacun... Cependant, je n'ai pas l'intention de me mettre sur cette voie [de pardonner] avant d'être sûr par qui je devrais à pardonner. En principe, quiconque a fait ça [tuer] devrait venir me demander pardon, il devrait m'approcher pour qu'on en parle. Si un Hutu qui a tué se rend en disant: «J'ai tué mais je vous demande pardon.» Et que ce soit clairement sincère, du fond du cœur. Puis cela progresserait jusqu'à atteindre les pays qui ont participé et ces pays, vu leur potentiel, accepteraient d'aider ceux qui sont restés pauvres; moi, je ne figure pas parmi ces gens là parce que je ne suis pas handicapé, je peux travailler, je suis prêt d'entrer même dans la compétition. Mais je me demande comment vivent ces orphelins qui ont des responsabilités? Ces pays qui ont contribué le savent, ils devraient faire quelque chose dans le but de montrer que ce qu'ils ont fait était involontaire. Qu'ils montrent qu'ils s'en[les orphelins] préoccupent quand même. Je pense que pardonner est une chose difficile mais pas impossible.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:07" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Tuzi ko wabaye mu muryango A.E.R.G, ni iki uwo muryango wawuvugaho <s></s>...ubona ko ari iki cyatumye ushingwa?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Why did you start to be involved in A.E.R.G, why did you do that? <s></s>Why did you think it important to try that?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Pourquoi est-ce que tu t'es impliqué dans AERG [Association des étudiants rescapés du Génocide]. Tu penses que cette association a été fondée dans quel but?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:32" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>A.E.R.G. ni umuryango njyewe kubwanjye numva <s></s>...abawutekereje ngomba kubashimira.<s></s> Ukurikije intego zawo, ibikorwa byawo, nsanga ari umuryango ngomba gushimira, kuko niwo wonyine nibonye y'uko... harimo n'abantu benshi  barimo ubona bafite ubushake bwo gufasha abacitse ku icumu. <s></s>Bahereye ku bana bato kandi nabo bihereyeho.<s></s> Njye mbona ari umuryango... <s></s>kubera ko narawukoreye, nawubayemo igihe kirekire, ubona ari umuryango ushobora ku...gutuma umuntu yiyumvamo yuko kuba yarabuze ababyeyi...ariko inshuti cyangwa umunyeshuri bigana ashobora kurangiza inshingano umubyeyi we yagombaga gukora.<s></s> Ikizere nywufitemo rero n'uko igihe cyose uzaba  ukiriho, abana bazagabanya kumva ko bari imfubyi. <s></s>Abana bazumva yuko umuryango witwa A.E.R.G ubabereye aho ababyeyi n'inshuti zabakundaga batari. <s></s>Kuko bawuboneramo amahoro, njye ndabizi kuko nawubayemo nanjye nawuboneyemo amahoro.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I personally would like to thank those who founded A.E.R.G.<s></s> When you look at its objectives, its deeds, you ought to thank A.E.R.G.<s></s> It is the only association with so many people willing to help the genocide survivors,  starting with young kids and themselves. <s></s>I think it is an association worth...<s></s> I even worked with them and lived with them for a long time. <s></s>It was an organization that helps people believe that, although they lost their parents, some friends or a fellow students can try and do as much as a parent as much as possible. <s></s>And my hope is that as long as that association is still operating, orphans will stop looking at themselves as orphans. <s></s>That they will find that, in the absence of their parents and friends, A.E.R.G. is there for them. <s></s>That they'll find peace in it. I know this from experience; I once lived there and found peace in it.</s></text>
        <text langid="fra"><s>A.E.R.G. est une association dont...je ressens le devoir de remercier ceux qui l'ont créée. Quand je considère leurs objectifs, leurs actes, c'est une association que je remercie vraimentparce que je me sens appartenir...Il y a beaucoup de gens dedans qui ont la volonté d'aider les rescapés en commençant par les enfants et  eux-mêmes. Je trouve que cette association...puisque j'ai été membre de cette association depuis longtemps, j'ai travaillé et vécu avec eux; celui qui a perdu ses parents y trouve un ami ou un collègue qui l'aide à assumer les responsabilités que ses parents auraient dû satisfaire autant que possible. L'espoir que j'ai est qu'aussi longtemps que cette association sera là, les enfants ne se sentiront pas orphelins parce que A.E.R.G essayera toujours de prendre la place de leurs parents et amis qui les aimaient mais qui ne sont plus là. Ils y trouvent la paix, je le sais puisque j'ai trouvé la paix en son sein également.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:25" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Hari ikintu ubona Jenoside itwigisha...<s></s>hari isomo ubona twayikuramo?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do we learn anything from the genocide? <s></s>Do we learn anything from the genocide...? Does genocide... does it teach us anything?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu penses que nous devons tirer une leçon du Génocide?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:00" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubundi kuba Jenoside yarabaye, yigisha byinshi.<s></s> Yatwigishije byinshi, ntitwishima kuba yarabaye, ariko nyuma abantu bakuze batarakura . <s></s>Abantu bafashe résponsabilités [inshingano] ari abana kandi babyikuramo neza, bikurikije na expérience bagize. <s></s> Sinavuga ngo ni nziza, ahubwo hari icyo yatwigishije gikomeye, cyo kumenya yuko ugomba kwimenya. <s></s>Cyo kumenya yuko... kumenya  aho ugeze, ukanamenya n'icyo wakorera undi, no kumenya uruhare rwawe muri iyi si. <s></s>Ibyo ari byo byose numva Jenoside yabaye yatwigishije byinshi ku byerekeye na responsabilités [inshingano] umuntu agomba gufata.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The occurency of the genocide teaches a lot. <s></s>There is much we learn from it. We are not happy that it occured but it has helped people grow before time. <s></s>People became responsible while they were still young and they forgot they were young due to the experience they went through in life.<s></s> Well it wasn't a good experience but it taught us great lessons.<s></s> A lesson on knowing who you are, how far you can go, how to behave with others and where you belong in this world.<s></s> Generally genocide taught us a lot of things as far as being responsible is concerned.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Le fait que le Génocide ait eu lieu nous apprend beaucoup de choses. Nous ne sommes pas content qu'il ait eu lieu mais les gens ont grandi, d'une croissance subite. Des enfants sont devenus responsables, ils ont exclu l'idée qu'ils sont des enfants, tout cela dû à l'expérience qu'ils ont traversée. Je ne dis pas que le Génocide a été une bonne chose mais il nous a appris une très grande chose: savoir se débrouiller seul, savoir qui nous sommes, savoir aider son prochain et connaître son rôle dans le monde d'aujourd'hui. Je me dis qu'il est bien clair que le Génocide nous a appris des tas de choses en ce qui concerne être des personnes responsables.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:21" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Wagira icyo utubwira ku muryango mpuzamahanga ? Ni irihe somo umuryango mpuzamahanga ukwiye kwigira ku byabaye?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What do you think the international comunity should learn?</s></text>
        <text langid="fra"><s>As-tu quelque chose à dire à dire à la Communauté Internationale? Quelle leçon doit-elle tirer de ce qui est arrivé?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:31" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibihugu by'amahanga cyangwa se abanyamahanga, bakwiye  kumenya yuko icyo bavuze batagomba kwisubiraho. <s></s>Bagomba kumenya kandi ko bagize intege nkeya zo gutabara, abapfaga mu gihugu cyacu. <s></s>Bagomba kumenya kandi ko hari abasigaye, kandi abo basigaye bakeneye ubuzima nk'ubwabo. <s></s>Bagomba kwibuka y'uko Jenoside yabayeho, kandi bagaha icyubahiro abayizize kuko batagiye ari imbwa. Kandi bakamenya yuko bazize ubusa.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The International Community needs to know that it is very important to keep one's word and that they cannot take it back. <s></s>They also need to know that they did very little to save the people who were dying in our country. <s></s>They also need to know that survivors are there and that these survivors need to live a good life. <s></s>They need to know that the genocide actually happened and they need to show respect to its victims and to acknowledge that these victims were actually innocent.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Les pays étrangers ou tout simplement les étrangers doivent savoir qu'il ne faut pas revenir sur sa promesse. Ils doivent savoir qu'ils ont fait très peu pour venir en aide aux gens qui mouraient dans notre pays. Ils doivent prendre conscience qu'il y a des survivants qui ont besoin de vivre comme eux. De plus, ils doivent admettre que le Génocide a eu lieu et qu'ils doivent du respect à ceux qui ont été emportés par ce dernier. Ils étaient innocents.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:49" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Waba wifuza kuzagira umuryango wawe[urugo] umunsi umwe ?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Would you like to have a family one day?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu souhaites fonder ton propre foyer un jour?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:58" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuzagira umuryango numva...<s></s> n'ikintu n'ubundi mpora ndota kandi numva nzageraho, <s></s>kuko byanze bikunze niyo nzira ndi kujyamo. <s></s>Numva aho intege zizazira, kandi n'igihe nikigera, nzagira umuryango. <s></s>Kandi nkawutoza ibyo  natojwe   nanjye ndi umwana.</s></text>
        <text langid="eng"><s>About having a family... <s></s>that is something I always dream about and I am sure that someday I will achieve it. <s></s>By all means that is where I am heading.<s></s> One day I will be able to build my own family if time allows me to. <s></s>And I will teach my family what I was taught when I was still young.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Avoir une famille...c'est quelque chose dont j'ai toujours rêvé et je suis persuadé que j'en aurais une un jour, je suis sur la bonne voie. Je me dis que quand je serai prêt, au bon moment, j'aurai une famille. Je leur apprendrai les mœurs que j'a appris quand j'étais petit.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:31" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Wumva wifuza kuzagira umuryango umunsi umwe ?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can I ask you the same question again.... Would you like to have a family one day?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je répète la même question, est-ce que tu souhaites fonder une famille un jour?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:02" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Numva mu ntego zanjye nazo mfite mu munsi iri imbere, no kugira umuryango nabyo birimo.<s></s> Ni ukuvuga yuko ningira umuryango, no mu byo niteguye kuzakora ku muryango wanjye, ni ugutanga inyigisho nahawe nyine.</s></text>
        <text langid="eng"><s>In my future plans, I plan to have a family. <s></s>And I plan to teach my family the same morals I was taught.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Cela figure dans mes objectifs pour les  jours qui viennent. Je veux dire avoir une famille. Et ce que j'envisage faire pour ma famille, c'est leur apprendre les bonnes mœurs que j'ai apprises.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:40" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni iki uzajya ubabwira?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What would you tell them?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Qu'est-ce que tu leur diras?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:45" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Ikintu cya mbere, ni ukumenya y'uko ijambo ry'umubyeyi riba rifite agaciro gakomeye. <s></s>Icyo bagomba kugifata, bakagishyira ku mutima. <s></s>Cyane cyane iyo ari ryiza...nzajya ngenda mbaha urugero rw'ibyo nabwiwe,<s></s> y'uko nshaka yuko nabo ubwabo bagomba kugenda babwira abazabakomokaho.<s></s> Ubwo aho ndavuga abana banjye n'uwo tuzaba turufatanije.</s></text>
        <text langid="eng"><s>What they first need to know is that the word of a parent is of great value. <s></s>That's something they need to know and keep in their hearts; <s></s>especially when they are positive advice. <s></s>I will keep on showing them the example of what I was told so they can one day tell it to their descendants. <s></s>Here I am talking about my wife and my children.</s></text>
        <text langid="fra"><s>La première chose est qu'ils doivent comprendre que la parole qui sort de la bouche d'un parent est d'une très grande importance. Ils doivent garder ça au fond du cœur, surtout quand il s'agit d'une bonne assertion. Je leur donnerai différents exemples sur ce qui m'a été dit, parce que je souhaite qu'ils le transmettent à leurs enfants aussi. Ici, je parle de mes enfants et de mon épouse.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:29" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma turangiza, nagirango utubwire twavuga ko Freddy ari muntu ki, muri iki gihe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>And finally, who is Freddy today? Which sort of a person are you?</s></text>
        <text langid="fra"><s>En fin de compte, qui est Freddyaujourd'hui? Quel genre de personne es-tu ?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:41" speaker="Freddy"><align>
        <text langid="kin"><s>Njyewe uwo ndiwe, ni ikibazo kigoye kugisubiza, ariko numva ndi umwe mu bacitse ku icumu,<s></s> bafite igitekerezo k'iterambere ryabo. <s></s>Bafite kandi n'intego y'ubufatanye mu rwego rwo kurwana n'ingaruka z'itsembabwoko.<s></s> Ndi umwe kandi mu bahora barota amajyambere y'igihugu cyanjye. <s></s>Kandi ndi umwe kandi mu bahora barota kurwanya igitekerezo icyo aricyo cyose, kiganisha ku itsembabwoko ni ukuvuga: [idéologie génocidaire].<s></s> Ibyo n'abandi benshi nzi nabo ntazi, dufite umugambi wo kuzabarwanya twivuye inyuma.<s></s> Kandi tukaba dufite n'umugambi wo kuzamura i gihugu cyacu. <s></s>Ibyo tuzabigeraho twibanda cyane kubakiri batoya, tubakuramo ibitekerezo bibi, biga n' ibitekerezo byiza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I feel like I am one of the survivors who have the development of all the others on their heart, <s></s>whose goal is for us to be united as we fight against all the consequences of the genocide.<s></s> I am one of the people who dreams of a developed Rwanda and I am also one of those who really wants to fight all genocidal ideologies. <s></s>Several people, some of whom I know and others I don't know are ready to fight those ideas as much as we can. <s></s>Our plan is to build our nation and we shall make it only if we put into consideration the younger generations<s></s> and if we work towards removing all bad ideologies from their minds<s></s> and replace them with new ones.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Me demander qui je suis et une question bien compliquée. Je dirais que je suis un rescapé ayant pour objectif de promouvoir le niveau de vie des rescapés en général. Je fais partie de ceux qui ont l'objectif de lutter contre les conséquences du Génocide et qui ont pour but l'intérêt national. Je suis aussi parmi ceux qui rêvent de lutter contre toute idéologie génocidaire. Nous sommes nombreux, ceux que je connais et ceux que je ne connais pas, ayant pour objectif de combattre cela sans reculer. Nous avons en plus de cela le but de développer notre pays. Nous parviendrons à cela en nous focalisant sur ceux qui sont encore jeunes, en remplaçant les mauvaises idées qu'ils ont en tête par de nouvelles idées.</s></text>
      </align></unit>
    </data>
  </file>
</dataset>
