<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataset descriptor="kinyarwanda">
  <file id="kmc00090" languages="kin,eng,fra">
    <metadata interviewer="Steven" interviewee="Béatha Uwazaninka" date="30-MAR-2004" location="Kigali, Kicuciro" otherInfo=""/>
    <data>
      <unit time="00:01:00" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndashaka ko umbwira ibintu byinshi...  Mbwira kuri mama wawe. ...Use n'umunshushanyiriza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Tell me about your mother. Describe her for me.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Parle-moi de ta mère, essaie de me la décrire...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:12" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Mama wanjye yari...yari muremure; ari inzobe, afite imisatsi y'irende, yakundaga kwambara amajipo cyane n'amashati. Nibyo ntekereza navuga kuri mama ikindi navuga kuri mama, yakundaga gusetsa cyane. Ikindi nanone akagira igitsure.</s></text>
        <text langid="eng"><s>My mother was tall and brown; she had soft hair. She liked dressing in skirts and shirts. That's what I can say about my mother. She was a very funny person. But she could also be a tough person!</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ma mère était grande de taille, brune, elle avait les cheveux lisses, elle aimait  s'habiller en jupes et en chemisiers. Je crois que c'est tout ce que je puis dire à son propos. Autre chose c'est que malgré un bon sens de l'humour, elle pouvait se montrer sévère.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:00" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Reka dutangire nk'uko bisanzwe birarushaho kuba byiza. Uyu munsi turi ku itariki ya 30 werurwe 2004, turi ku Kicukiro, Kigali. Tukaba tuganira na Béatha. Ubwo rero Béatha nagusaba ngo umbwire kuri mama wawe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>This is the 30th of march 2004, and we are in Kigali, Kicuciro. And, we are talking about Beatha. Beatha, tell me about your mother.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous sommes le 30 mars 2004 et nous sommes à Kicukiro, à Kigali. Nous sommes entrain de parler avec Béatha. Béatha, je voudrais bien que tu me parles de ta mère.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:21" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Umh, mama wanjye, yitwaga Uwimana Devota, yari inzobe cyane, ari muremure akunda kwambara amajipo kenshi. Hanyuma ikindi yakundaga gusetsa cyane, ariko hamwe akagira igitsure kinini...yagirira... yakundaga abantu bose.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Umh... My mother was called Uwimana Dévote. She was very brown and tall. She was a very funny person. But she could also be a tough person!   She loved everybody.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ma mère s'appelait Uwimana Dévote, elle était très brune et grande de taille, elle aimait porter des jupes. Autre chose, elle aimait faire rire mais avait une certaine sévérité. Elle avait de l'amour pour tout le monde.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:55" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Umbabarire, ariko umbwiye muri make. Mbwira ibintu byose waba wibuka kuri mama wawe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Sorry, please tell me more about your... Tell me about your first memory of your mother...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je m'excuse, s'il te plaît, parle-moi plus...  Raconte-moi ton premier souvenir de ta mère...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:03:04" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Nibuka mama wanjye, eh... icyo gihe nari mfite nk'imyaka itatu. Kuko ndamwibuka twajyaga tugendana na bagenzi be, ubundi akaza i muhira yakundaga kungurira imyenda buri kwezi. Ibyo nibuka kuri mama ni uko gusa yankundaga.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I remember my mother when I was about 3 years old; we used to always be together, her friends used to come home. She used to buy me new clothes every month. What I remember about my mother is that she loved me.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je me souviens de ma mère...ce temps là j'avais trois ans je crois, je me rappelle que j'étais toujours avec elle, ses amies venaient à la maison...elle m'achetait de nouveaux habits chaque mois. Je me souviens aussi  que maman m'aimait beaucoup.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:03:49" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ushobora kumbwira ku... Mbwira ibintu byiza uhota wibuka bya kera.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can you tell something about your... Tell me a happy memory from home.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Pourrais-tu me parler de quelque chose de... Parle-moi d'un souvenir d'enfance heureux.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:03" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni igihe cyabaga ari nko kuri noheri, kuri noheri najyaga gusenga, kuri noheri nabaga... batuguriye imyenda mishya, hanyuma nkajya gusenga nkeye, naza saa sita tugasanga batetse ibiryo bidasanzwe. Ubundi nakundaga kuganira na mama cyane twicaye mu gikoni.</s></text>
        <text langid="eng"><s>It was on Christmas time. I used to go to church on Christmas and they used to buy us new clothes. So I would be very smart in church on that day and I would always find nice food at home. I used to enjoy spending time with her chatting in the kitchen.</s></text>
        <text langid="fra"><s>C'était les fêtes de Noël, j'allais à l'église bien habillée, on nous achetait de nouveaux habits puis quand nous rentrions à midi,  nous mangions des mets délicieux. En plus, j'adorais tenir compagnie à maman à la cuisine.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:33" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni iki kintu kidasanzwe wabonaga icyo gihe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What was special about those ocassions... on that ocassion of christmas.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Qu'est-ce qui était spécial en cette période là? ...à l'occasion de Noël.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:41" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Byabaga ari umunsi abantu bose bajya gusenga, babaga badaheruka mu rusengero. Icyo nibuka nk'umwana ni uko icyo gihe twaryaga ibiryo bidasanzwe... bitari bisanzwe twaryaga. Hanyuma ikidasanzwe ni uko imiryango myinshi yateranaga abantu bagasangira, bakanywa inzoga, bakanywa ikigage byose.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Everybody used to go to church on that day, even the people who had not been to church in a long time. And it was the day we'd eat special meals. And the other thing that made it special was that many families used to gather together on that day and share drinks, different local beers and several others.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce jour là, tout le monde allait à l'église, même les gens qui n'y allaient pas souvent. En plus, je me souviens que nous mangions des mets spéciaux, pas comme ceux que nous mangions d'habitude. Ce qu'il y avait de spécial aussi c'est que les familles se rassemblaient autour de la table et partageaient un repas, de la bière de sorgho et autres.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:09" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Noneho reka nkubaze ikibazo nari nkwiye kuba ubundi natangiriyeho. Wambwira izina ryawe n'imyaka ufite?</s></text>
        <text langid="eng"><s>I forgot to ask you a basic question at the beginning. Can you just give me your name and age?</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'ai oublié de te poser une question au début. Est-ce que tu peux juste me dire ton nom et ton âge?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:41" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Izina ryanjye nitwa Uwazaninka Béatha, mfite imyaka makumyabiri n'ine y'amavuko.</s></text>
        <text langid="eng"><s>My name is Uwazaninka Béatha, I am twenty-four years old.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je m'appelle Uwazaninka Béatha et j'ai 24 ans.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:55" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Wambwira ikintu wabonaga kikurutira ibindi igihe umuryango wawe wari ukiriho nk'umwana?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can you tell me about... when you look back in your family life, what were the things that were important to you as a child?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Peux-tu me dire... quand tu repenses à ta vie en famille, qu'est-ce qu'il y avait de plus précieux à tes yeux durant ton enfance?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:06:09" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Ikintu cyari icya mbere kuri jyewe ni... cyari... icy'ingenzi ni ukuba nari kumwe n'umuryango wanjye, numvaga nkomeye. Numvaga n'inkuba itamanuka ngo inkubite, nta kindi. Kuba nari mu muryango wanjye byampaga morale, bikabampa kumva ko nta kibazo numvaga nkomeye cyane.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The most important thing to me ... something that was special for me was being with my family. I felt very strong, I felt like even the thunder could not harm me, being with my family made me feel very safe. Being with my family gave me "moral". It made me feel like there was no problem. I felt very strong.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce qu'il y avait de plus important pour moi était le fait que j'étais avec ma famille. Je me sentais à l'abri de tout danger. Je me disais que même la foudre ne pouvait pas me toucher! Etre avec ma famille me rassurait beaucoup, je me sentais très solide.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:06:34" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbwira kuri nyogokuru wawe. Ni iki wibuka kuri nyogokuru wawe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Tell me about your grandmother. What are your memories of your grandmother?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Parle-moi de ta grand-mère. Quel souvenir as-tu de ta grand-mère?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:06:43" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Nyogokuru wanjye yari umukecuru ukunda gusenga cyane, ikindi yarandeze kuva mfite imyaka ibiri, ari kumwe na mama wanjye. Naramukundaga cyane, kandi yari... yari umukecuru...yagiraga imbabazi kuri buri muntu wese, kuko yafashaga abantu bose.</s></text>
        <text langid="eng"><s>My grandmother was an old lady who loved to pray and she raised me up from the time I was two years old, together with my mother. I loved her very much and she was a very compassionate woman. She used to help everyone.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ma grand-mère était une vieille dame qui aimait prier, j'ai vécu avec elle depuis l'âge de deux ans avec maman. Je l'aimais beaucoup, elle était très gentille et compatissante. Elle aidait tout le monde.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:16" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbwira ibyaje kuba kuri nyogokuru wawe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can you tell me what happened to her... your grandmother?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Pourrais-tu me dire ce qui est lui arrivé... à ta grand-mère?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:23" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibyabaye kuri nyogokuru wanjye ni...ni uko muri 1987 baje kumwica. Hari mu ijoro ry'umwaka mushya wa 1988... Byashyiraga 1988. Hanyuma baramwica. Yicwa...yicwa urupfu rubi cyane. Nibyo byamubayeho. Icyo gihe nari mfite imyaka irindwi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>What happened to my  grandmother was... she was killed in 1987. It was on the eve of 1988 so they came and killed her. She died a painful death. That is what happened  to her. I was seven years old then.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ma grand-mère...elle a été tuée en 1987. C'était la nuit du Nouvel An 1987-1988, ils sont venus la nuit, ils l'ont tuée abominablement. C'est ce qui lui est arrivé. Je n'avais que 7 ans à l'époque.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:08:10" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ushobora kumbwira gato gusa nko mu nteruro imwe, ukuntu nyogokuru wawe yishwe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can you maybe just tell me in one sentence how your grandmother was killed?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu peux me dire même en une phrase comment ta grand-mère a été tuée?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:08:20" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Umh...umh! Bamwicishije inyundo mu mutwe, yahise apfa.  Hanyuma bamukurura bamujyana hanze kumuta, ariko bamuta ahantu h'umukingo, ahantu najyaga nkunda gukinira ku manywa.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Umh...umh! she was hit with a hammer in the head and she immediately died. Then they pulled her out of the house going to throw her body. But, they dumped her somewhere I used to play during day time.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Euh! Ils l'ont tué en la frappant d'un coup de marteau. Elle est morte du coup puis ils l'ont traîné jusqu'à une pente où j'avais l'habitude de jouer durant la journée.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:08:39" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Wumva umeze gute iyo wibutse nyogokuru wawe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What are your feeling about your grandmother when you remember her? Not what incident, but when you remember her as a person</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comment te sens-tu quand ce souvenir te revient?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:08:51" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Eeh...! Numva...ndababarara cyane, cyane ko bamwishe mu gihe twari twendaga kujya gutura i Bugande. Numva ko iyo ataza gupfa wenda ntari kubona Jenoside twari kuba twibereye hanze. Iyo... iyo mwibutse numva ko kumwica kwe byampaye ingaruka nyinshi mu buzima bwanjye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Eeh... I feel so hurt whenever I remember that they killed her at a time when we were planning to shift and go to live in Uganda. I always feel like if she hadn't died, I wouldn't have seen the genocide and everything else that followed. We would have been outside [the country]. Her death had many consequences on my life [in the long run].</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'ai très mal parce qu'elle envisageait que nous partions en Ouganda. Peut-être que si elle était encore en vie, je n'aurais jamais vu le Génocide puisque nous aurions pu être à l'étranger. Sa mort a eu des conséquences dans ma vie [à long terme].</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:18" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ushobora kumbwira mama wawe we uko byamugendekeye muri Jenoside?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can you just tell me... tell me what... maybe what... tell me what happened to your mother?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu peux me dire comment ta mère a été tuée durant le Génocide?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:29" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Mama wanjye ba... ku itariki cumi n'enye z'ukwa kane [14 /04 /1994] nibwo bamwishe, hamwe n'abandi bantu benshi bo muri quartier [agace twari dutuyemo] bagiye kubata muri nyabarongo. Ariko babatayemo bamaze kubatemagura amatako, n'icyo nzi cyamubayeho cyo naba naramenye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>My mother they... on the 14th of April 1994, that is when she was killed together with many others among our neighbours. They threw them in the river Nyabarongo after they had hacked them into pieces and cut down their thighs. That is what I know that happened to her.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ma mère est morte le 14 avril 1994, c'est à cette date qu'elle a été tuée avec un groupe d'autres personnes. Ils les ont jetés dansla rivière Nyabarongo mais avant de les noyer, ils ont d'abord découpé des parties de leurs cuisses. C'est ce que j'ai appris.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:58" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Mwari muri kumwe se?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Were you with her?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Vous étiez ensembles?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:00" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Oya nari ndi hano i Kigali.</s></text>
        <text langid="eng"><s>No, I was here in Kigali.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Non, j'étais ici à Kigali.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:02" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Nsobanurira impamvu mutari kumwe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Please give it in a sentence.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Pourquoi n'étiez-vous pas ensembles?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:06" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Ntabwo nari kumwe nawe kuko nari ndi mu kiruhuko cya...cya pasika, intambara rero yabaye ntari kumwe nawe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I was not with her. It was during Easter holidays. The war started while we weren't together.</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'étais en vacance de Pâques. Quand la guerre est arrivée, je n'étais pas avec elle.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:19" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>None se wamenye ute ibyabaye kuri mama wawe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How do you know what happened to your mother?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comment as-tu alors su ce qui lui est arrivée?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:25" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Eeh, ku itariki cumi na...cumi n'eshanu [15 /04 /1994] nibwo nazamutse ngiye...ndimo ngenda mu muhanda w'i Nyamirambo mu isoko; nibwo naje guhura n'umuntu wari uvuye muri quartier y'iwacu. Hanyuma niwe wavuze... wambwiye ukuntu bishe mama, ariko na nyuma y'intambara nabwo naje kumenya ko byari ukuri, kandi ata... yavugaga iby'ukuri.</s></text>
        <text langid="eng"><s>On the 15th , as I was walking around the Nyamirambo market when I met a man who told me how she died. He was from our home. Later on, after the war, it was confirmed to me that what he told me was the truth.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Le 15 avril, je marchais sur la route qui mène au marché de Nyamirambo puis j'ai croisé quelqu'un qui vivait dans le quartier. C'est ce dernier qui m'a dit ce qui s'était passé. Après la guerre, j'ai appris la même histoire. Ce qui prouve que ce que ce type là m'avait dit était vrai!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:51" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Waba uzi umuntu wishe mama wawe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you know who killed your mother?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu sais exactement qui a tué ta mère?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:58" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Mu kubyumva numva uwamwishe yishwe na groupe [agatsiko] nyinshi y'Interahamwe, baje ari mu ki groupe [igitero] kinini, ariko umugabo wamwishe...washakaga ko apfa cyane n'umugabo witwa Rwakasa twari duturanye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>From what I was told, they came in a big group of Interahamwe but the man who killed her was called Rwakatsi. He was our neighbour.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Selon ce que j'ai pu savoir à  ce sujet est qu'il s'agissait d'un groupe de plusieurs Interahamwe, c'était un groupe d'assaut mais celui qui voulait vraiment qu'elle soit tué est un homme appelé Rwakasa, c'était un voisin.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:27" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Uwo mugabo se wari umuzi?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Did you know that man?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu le connaissais?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:29" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, nari muzi... twari duturanye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, I knew him... we were neighbours.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui, c'était notre voisin!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:34" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Yari umuntu umeze ate?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can you say it in one or two sentences?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quel genre de personne était?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:37" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Ntabwo nari muzi cyane kuko nari umwana mu gihe nari ndi hariya, ariko nari nziranye n'abana be. Nari nziranye n'abakobwa be kuko bamwe twariganaga...bamwe bigaga imbere yanjye mu ishuri. So, nari muzi nk' umugabo najyaga mbona ku muhanda gusa...ukuze.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I did not know him much because I was still a child at the time when I was living there. I knew his daughters though. Some were in my class and others were ahead of me in school. So, I knew him as an adult I used to see passing by on the road.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je ne le connaissais pas trop, j'étais très jeune quand je vivais encore là-bas mais je connaissais ses enfants. Je connaissais ses filles, j'étudiais avec elles, certaines étaient dans une classe supérieure. Donc cet homme je le connaissais puisque je le voyais dans la rue...c'était un homme âgé.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:59" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ushobora kumbwira igihe cya Jenoside Interahamwe uzibona, wabonye iki... wabonye zikora iki?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Could you  discribe  a moment for me the way in which the Interahamwe went about comitting genocide, what did they do? What did you see them do?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Durant le Génocide, qu'as-tu vu les Interahamwe faire?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:17" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Bakoze ibintu byinshi, bakoze... bishe abantu mu...mu buryo butandukanye. Hari abo bicaga uwo mwanya hari abo bicaga... nk'abagore bamaze kubafata ku ngufu, bakababamba ku biti... Uko byatangiye nanjye mbona...byatangiye kera. Byatangiye muri za 1990 biza bizana muri 1994 aribwo byabaye byinshi cyane, ariko nko muri 1990 bishe... batangiye kwigishwa kwica, kuko ahari bateguraga Jenoside. Hanyuma ukuntu Interahamwe zaje kwica natwe ubwacu nta...ni ibintu... iyo tubimenya tuba twarahunze wenda mbere. Ariko twumvaga ko bitazaba muri kariya kageni. Byabaye ibintu bibi,  bishe abantu mu buryo bwinshi butandukanye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>They did so many things. They killed many people, in many ways: some were immediately killed; some women were raped before they killed them, and some were crucified on trees. It started way before, in 1990 and the killing increased in 1994. In 1990 they were already teaching them how to kill, as they were preparing the genocide. If we had known that the Interahamwes were going to kill that way, we would have fled before, we never thought it would reach that extent. People were murdered in many different ways.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ils ont fait beaucoup de chose, ils tuaient de différentes façons, il y a des gens qu'ils tuaient directement, il y a d'autre qu'ils tuaient à petit feu...ils crucifiaient des femmes sur des bois après les avoir violées. Cela a commencé depuis longtemps, depuis les années 90 jusqu'en 1994 où toutes ces choses ont été perpétrée...ils avaient commencé à entraîner les gens à tuer depuis bien longtemps, ils préparaient le Génocide je crois. Mais la façon dont les Interahamwe ont commencé à tuer, c'est des choses...si nous l'avions su, nous aurions peut-être fui depuis longtemps. Nous n'avons jamais cru que cela pouvait se passer de la sorte. Ils ont tué les gens horriblement de diverses manières.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:20" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ushobora kunsobanurira imyitwarire... uko babaga [abicanyi] bitwaye?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can you just describe for me their attitude when they were doing it?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu peux me décrire l'attitude qu'avaient les tueurs?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:34" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Byari bitandukanye ukuntu babaga bameze, hari abazaga bakwica baseka, bumva ko ibyo bakora aribyo; bumva ko ibyo bakora ari ugukorera i gihugu. Hari n'abazaga bafite uburakari mu maso, uretse ko akenshi na kenshi ntabwo wabaga witayeho kureba... attitude [imyitwarire] yabo . Byabaga ari... bakugeragaho wumva wapfuye. Wumva wagiye, kuko wumvaga bakugezeho nta buzima wari ufite. Bazaga rero uko bashaka; bazaga mu buryo bashabatse . Imbaraga zari izabo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>They had various attitudes as they were doing it, some were laughing, they were very proud of themselves as they thought they were working for the country, others had an expression of anger in the eyes. However, in most of cases, nobody was paying attention to their attitude as by the time they would reach you, it would feel as though you were already dead. You would feel like you had no life left inside of you. So they were coming in whatever ways they wanted to. They had the power.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Leur attitude différait, il y en a qui venaient tuer en souriant, ils étaient convaincus que ce qu'ils faisaient était juste puisqu'ils se disaient défendre leur pays. Mais il y en avait d'autres qui étaient furieux et très nerveux. Mais, en ce temps là personne ne faisait attention à leur attitude. Tu étais mort avant même qu'ils ne fassent quoi que ce soit, à peine arrivés près de toi, ton âme avait déjà quitté ton corps...ils venaient comme ils voulaient... Force et pouvoir leur appartenaient!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:18" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ushobora kongera kunsubirira muri ya nkuru wigeze kumbwira y'umubyeyi n'umwana we w'umukobwa wigeze kubona...</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can you descride for me that story you told me before where you saw a woman and her daughter being raped?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu peux répéter l'histoire que tu m'as racontée...que tu as vue ? Celle de la dame et de son enfant...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:33" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Mu by'ukuri ntabwo nababonye ariko narabumvise. Ahantu nari nihishe hari haruguru y'aho baba... barimo babakoreraga ibya mfura mbi hepfo yanjye, yari umukobwa na nyina bombi. umukobwa w'imyaka nka cumi n'itandatu[16] cyangwa cumi n'ine [14]. Hari hariya i Nyamirambo yari groupe [igitero] nyinshi y'interahamwe. Ariko icyo gihe nagerageje kwishyira imyenda mu kanwa, ngo nanjye ntaza gutaka bakambona. Ni ibyo numva ... ntabwo nababonye bwari mu ijoro, hari nko mu ma saa munani y'ijoro.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I did not actually see them but I heard them. They were raping them some where down the place where I was hiding. It was a daughter and her mother. The daughter was about fourteen or sixteen years old. It was a big group of Interahamwe in Nyamirambo. I put some clothes in my mouth to stop myself from screaming so they do not find me. That's all. I did not see them; it was dark, at around two o'clock in the morning.</s></text>
        <text langid="fra"><s>A vrai dire, je n'ai pas vu ce qui se passait mais j'écoutais. Je me cachais un peu plus haut de là où elles étaient entrain de se faire violer. C'était une dame avec sa fille, âgée de 16 ou 14 ans. C'était à Nyamirambo, le groupe était composé de plusieurs Interahamwe. J'ai enfui des vêtements dans ma bouche pour ne pas crier pour ne pas qu'ils me voient. C'est ce que je...il faisait nuit, il était vers 2 heuresdu matin.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:17" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ushobora kugerageza gusobanura uko wabyumvise? Aho wari uri icyo gihe, n'uko wamenye  ibyariho bikorwa n'abo bicanyi?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Could you just describe that scene for me, because... it is quite a difficult scene? Where were you at that time and how did you know what was happening? Could you just describe that for me?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Essaie un peu de m'expliquer ce que tu as entendu, ce que les tueurs leur faisaient.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:38" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Nari mvuye ku Mumena, hari mu ma saha ya nijoro, hanyuma manuka nshaka kujya mu Nyakabanda.Ngenda ngwira intumbi zari zimaze kwicwa muri ako kanya. Hanyuma ukuntu nabimenye n'ukuntu nabyumvishije, ni uko aho nari nihishe n'aho bari bari hepfo, washoboraga kumva ibyo babakoreraga n'ibyo bavugaga. Kuko bavugaga ko bagiye ku...kubasambanya kandi nta...nta n'ikiguzi babahaye nta n'inka babakoye; mbega wumva ibyo babakoraga sinzi ukuntu nabigusobanurira kuko...kereka umuntu nyawe... wenyine ahibereye. Ukuntu byari bimeze ...ni...ahubwo numvaga uburibwe kubarusha. Numvaga ari jyewe urimo ubabara kurusha uko numvaga urusaku rwaru... uko uwo mukobwa yasakuzaga. N'ejo bundi naramubonye mu mafoto bamaze kubona ejo bundi, yari afite impanga ye. Ukuntu ba...mbega naramubonye mpita mbyibuka ariko nta muntu nabashije kubibwira, kuko numvaga nta wabyumva nk'uko jye nabyumvise. Ni ibintu... numvaga uburibwe gusa kumurenza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I was coming from Mumena; it was at night. I was going down to Nyakabanda. I kept bumping into dead bodies of people who had just been murdered. I knew what was happening because from where I was, you could tell what was being said and what was being done to them. I knew they were going to rape them with nothing else in exchange. I t was not as though they had paid any cows as a dowry for them. I cannot describe it to you, unless you had been there yourself. I felt the pain probably more than they did; it was as though it was being done to me. I even saw her picture recently. She had a twin sister. I saw it and I was reminded of what happened but I did not talk to anyone about it as I felt like no one was going to feel it the way I did. It was... I felt the pain probably more than them.</s></text>
        <text langid="fra"><s>C'était la nuit, je venais de Mumena, je voulais me rendre à Nyakabanda. Sur mon passage, je me heurtais sur les cadavres qui venaient d'être tués...ensuite j'ai entendu ça parce que je me cachais un peu plus haut de là où elles étaient. C'était donc facile d'écouter ce qu'ils faisaient et ce qu'ils disaient puisqu'ils disaient qu'ils allaient posséder [sexuellement] gratuitement sans avoir rien donné, sans donner de vache pour la dot...je ne sais pas comment te le dire, à moins que tu aies été présent. C'était... c'est comme si je me mettais à leur place et que je ressentais plus de douleur qu'elles. La façon dont la fille hurlait...il n'y a pas longtemps, j'ai vu sa photo parmi celles retrouvées récemment. Elle avait une soeur jumelle, quand je l'ai vue, je me suis directement rappelé mais je ne l'ai dit à personne parce que je me dis que personne ne comprendrait la chose de la même façon que moi. C'est des choses que...je ressentais plus de douleur qu'elles...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:02" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ushobora kumbwira ingorane zikomeye wahuye nazo, cyangwa ikintu ubona cyagukomereye kuruta ibindi muri Jenoside?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can you describe to me what was perharps...  the most difficult experience of being on your own during the genocide trying to survive?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu peux me dire les difficultés que tu as rencontrées durant le Génocide, quelque chose que tu as trouvé difficile.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:16" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Biragoye cyane kuko kuba uri wenyine mu ntambara nk'iriya,  muntu wese akubona ashaka kukwica. Byari bikomeye cyane kuko nagombaga kumva... sinumvaga mfite ubuzima. Numvaga ko... nta muntu undebera, nta muntu urimo unyitataho, nta muntu umvugisha....  Mbega kuba uri wenyine mu ntambara nk'iriya nari mfite imyaka cumi n'ine [14], nta wundi muntu turi kumwe, numvaga naratakaye. Numvaga ntazi ahantu ndi. Numvaga ndi mu bintu ntazi. Cyane umunsi nibuka ni igihe nabonye abakobwa batatu babajugunya babavanye muri étage hejuru. Ahongaho na... nagombaga kwikomeza ngo siniruke kugirango batamfata, mbega buri gihe mpora nibuka ibintu nk'ibyo ngibyo...  Icyo gihe nari jyenyine nta muntu nagombaga gutaha ngo mbibwire, naho najyaga mu rugo ntabwo nari mfite umwanya wo kuvuga ibyo byose. Naragendaga aho ngiye, nkicara gusa ngaceceka ibyo nabonye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>It is very difficult to go through such a war alone, when anybody who sees you wants to kill you. It was very hard. I felt like I did not have a life. There was no one to protect me, no one to care about me, no one to talk to me. Being alone then, and I was only fourteen years old, all by myself. I felt so lost! It was as though I did not know where I was or what was going on. I was so confused. I remember the day I saw three girls being thrown down from a tall building. I had to be calm so that they do not notice me and catch me too. I always remember such instances. At that time I was alone, there was nobody I could tell what I had witnessed. Even the times I went to people's homes, I did not have time to tell about it all. I used to see such things and I would keep silent. I would just go and sit down and keep silent. I could not tell anybody what I had seen.</s></text>
        <text langid="fra"><s>C'était difficile parce que être seule dans une guerre pareille, une guerre où tous ceux que tu croisez veulent te tuer...c'était vraiment dur parce que je...je n'étais pas vivante. Personne ne prêtait attention à moi...bref j'étais seule. J'avais 14 ans, seule, je me sentais perdue, je ne me retrouvais pas...je ne comprenais rien. Je me souviens surtout d'un jour où j'ai vu trois filles être balancées du haut d'un étage; en  ce moment, il m'a fallu être très forte pour ne pas me faire remarquer en courant. Tout le temps, c'est des souvenirs pareils qui me reviennent...ce temps là, j'étais seule, je n'avais personne à qui le dire, et même si je pouvais rentrer là où j'étais hébergée, je n'avais pas le temps de dire ce que j'avais vu. Je me déplaçais constamment, m'arrêtais de temps à autre pour m'asseoir mais je ne disais rien au sujet de ce que j'avais vu.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:34" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>None se abantu bose bari muri buriya bwicanyi?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Was everybody evil?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Et ces gens qui prenaient part à ces massacres?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:39" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Navuga ngo bose ntabwo bari babi, ariko abenshi bari babi. Kuko iba ari bake bari babi ntabwo byari kugera kuri uriya mwanya....kuri kiriya kigero. Iba... navuga  ngo 5% bari beza. Abandi 5% ntabwo bari bafite icyo bari...bari hagati bifashe. Hanyuma 90% yari isigaye bose bari babi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I wouldn't say that everybody was evil but the majority of the people were. If only few were wicked, it would not have reached such an extent. I would say that 5% were good, the other 5% was neutral and the 90% remaining was evil.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je ne dirais pas qu'ils étaient tous méchants mais la plupart l'étaient. Parce que si ça n'avait été qu'une petite partie qui était méchante, cela n'aurait pas pris si peu de tempspour avoir une telle envergure! Je dirais que 5% étaient des gens biens, 5% étaient impartiaux, ils étaient objectifs. Et enfin 90% étaient mauvais.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:08" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Nk'umuntu akubajije ibyabaye muri iki gihugu ngo ubimubwire mu magambo make wabisobanura ute? Nko mu gihe wendaga kurokoka wabyumvaga ute?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How would you describe the... If you had one sentence to say what happened in this country, how would you describe it? Was it evil and hatred? Was it madness? What happened? As you were trying to survive, what was going on in your mind about what was happening in this country?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Qu'est-ce que tu dirais en peu de mots si quelqu'un te demandait de décrire ce qui est arrivé dans ce pays? Etait-ce le mal et la haine, la folie, était-ce...qu'est-ce qui s'est passé? Quand tu essayais de t'en sortir, que ressentais-tu en pensant à ce qui arrivait dans ce pays?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:37" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Sinabitekereje mu ntambara, ariko ubu nibwo nabitekereje. Kuko iyo ngerageje kwibuka ibyabaye muri 1994, igice mbishyiramo mvuga nk'aho u Rwanda rwari rwimutse rwagiye mu kuzimu. Cyangwa rwagiye mu yindi planet [umubumbe ] ntazi. Ahantu rwari rucecetse nta muntu wa...mbega sinzi ukuntu nabikwereka. Reba gusa abantu abicwa umunsi n'ijoro. Umunota ku wundi. Hanyuma nta muntu uvuga, nta muntu ugira iki... mbega igihugu cyari gicecetse kirimo gikora amabi,  wumvaga ko twimutse twagiye ahandi hantu kuko n'isi ntiyari ituzi. N'isi yabaye nk'aho ntabwo ituzi. Byari bi... wagirango u Rwanda rwarimutse, rujya ahandi hantu aho ntawundi muntu wari uruzi. Kuko ibintu byabaye birenze ukwemera...sinzi niba navuga ngo birenze ukwemera. Birenze icyo umuntu yatekereza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I did not think about it then but when I reflect on it today. I would describe what happened in 1994 as though Rwanda had gone down to hell or moved to a different planet. Rwanda was silent. I don't know how to describe it.  Imagine people being killed day and night, minute after minute. No one intervened or did anything! The whole country was silent and was busy doing something so wrong! It was as though we had moved to a different planet. Even the entire world was silent as though nobody knew us. It was as if Rwanda had been erased from the earth. The things that happened are difficult to believe if I can say, they go beyond what we can humanly comprehend. It goes beyond what one can imagine.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je n'y avais jamais pensé durant la guerre, mais quand j'y pense aujourd'hui, lorsque je considère ce qui est arrivé en 1994, je dirais que le Rwanda n'était plus sur terre mais en enfer! Si pas en enfer, sur une autre planète alors, quelque part dans la solitude complète...je ne sais pas comment te le dire, mais imagine-toi des gens entrain d'être tués jour et nuit, minute après minute sans que personne n'intervienne...le pays était dans un silence monstrueux. Nous étions quelque part loin de la Terre, c'est comme si la Terre ne nous connaissait pas. Comme si le Rwanda s'était déplacé vers un endroit où personne ne le connaissaitparce que ce qui est arrivé dépasse toute imagination. C'est au delà de toute pensée!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:43" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbwira kuri Yahaya.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Tell me about Yahaya.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Parle-moi de Yahaya.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:58" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Yahaya ni...navuga ko ari umuntu mwiza kuko ibyo yakoze ntabwo ari abantu benshi babikoze. Yahishe abantu bagera kuri mirongo itatu [30] barenze. Kandi ikindi nanjye yarankijije umunsi wo nari ngiye gupfa... kuko uriya munsi wo ndawuzi nari nzi ko bagiye kunyica. Kuko uriya mugabo yaragiye kunyi... iriya nterahamwe yari igiye kunyica. Ariko Yahaya nirukanse mpungiye iwe, ntabwo yanyirukanye ahubwo yarandetse ... yandekeye iwe, ahagarara ku ruhande rwanjye. Ntabwo ari benshi bahagaze ku ruhande rwanjye rero. Niyo mpamvu mbona ko ari umuga... ari umuntu mwiza. Kandi ari ni umukiranutsi kuko ijambo yankirishije ntabwo ari ijambo ryo kumva ko yari umuhutu, ahubwo yavuze ati ...yambwiye iriya nterahamwe ngo: "amaraso umena, wameneye hano ejo, n'ayo ushaka kumena uyu munsi Imana izayakubaze, ariko ntabwo wica uyu mukobwa." Bivuga ngo ntabwo yitwaje ubuhutu, ahubwo yitwaje ko ibyo yakoraga yakoreraga Imana. Numva rero ari umukiranutsi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yahaya is...I would say that he is a good person because few people did what he did. He hid over 30 people. He saved me; I am sure that Interahamwe was going to kill me. When I run to Yahaya's house while fleeing, he welcomed me into his house and stand by my side. And I didn't have many people sided with me then. That's why I think he was a good man, a righteous man. He did it not even so much because he is a Hutu. He told that Interahamwe that he will answer to God the blood he had shed there the previous day and mine as well. So he didn't even do it in the name of being a Hutu but he did it for God. I think he was a righteous man.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Yahaya, je dirais que c'est un homme bien. Il a fait des choses que nombreux n'ont pas fait. Il a caché environ 30 personnes. En plus, il m'a cachée un jour où j'allais être tuée. Je suis sûre que cet Interahamwe allait me tuer puis quand je me suis réfugiée chez Yahaya, il ne m'a pas repoussée, bien au contraire, il a pris ma défense! Pas beaucoup de gens se mettaient de mon côté, voilà pourquoi je dis que c'est un homme bien. En plus, il était juste parce que les paroles qu'il a prononcées n'étaient pas basées surle fait d'être Hutu ou autre chose mais il a dit à l'Interahamwe: «Tu répondras du sang que tu as versé hier ainsi que de celui que tu veux verser aujourd'hui, devant Dieu! Une chose dont je suis certain c'est que tu ne vas pas tuer cette fille!» Il n'a pas agi en tant que Hutu mais en tant que serviteur de Dieu [musulman]. Pour moi c'était un homme Juste.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:19" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbwira noneho kubijyanye no kurokoka Jenoside [gucika ku icumu], kumva warokotse wabyakiriye ute?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Tell me about surviving; what was it like to get through the genocide and find that you've finally survived?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Parle-moi de ta survie. Quel effet ça t'a fait de parvenue à la fin du Génocide et de te rendre compte que tu avais finalement survécue?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:30" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Nyuma ya Jenoside, byasaga nk'aho nanone usigaye mu muriro. Kuko ibintu byose byari hirya yari imirambo, yari intumbi nta muntu muzima wari usigaranye. Wacaga iruhande rwawe ukabona umuntu...aho yaguye, ukabona undi yari amagufa...  Ndibuka njyewe ngenda mbona umwana yonka... yonka  nyina yarapfuye. Ariko namurebye sinigeze ngira ikintu nkora, kuko numvaga nanjye ubwanjye ntakaye. Sinigeze mfata uwo mwana ngo mwigizeyo,  ahubwo naramurebye gusa ndigendera. Mu mutwe numvaga ndi... numvaga nta kintu kirimo. No mu bwenge numvaga nta kintu kirimo, ntago nakoze ibintu by'abazima. Gusigara rero nyuma y'icyo gihe wumvaga ari nk'uko umuntu yatwika ishyamba ryoseee... hanyuma akakureka ukagenda mu bushye. Kuko byari nko kugenda uri igicucu, cyangwa uri nk'ikintu kitazi n'ikintu na kimwe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>After the genocide, it still felt like hell. There were dead bodies all over the place, everywhere you passed, you'd see corpses. I remember seeing a baby that was breastfeeding on its mother's dead body and I did nothing to stop the child, as I myself felt so confused. I didn't know what was going on. Surviving that time felt like walking through some bush after it has been burnt. I felt stupid, as though I didn't know anything.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Apres le  Génocide, c'est comme si on était toujours dans le gouffre parce que ou que l'on passe, il n'y avait que des cadavres. Il ne restait plus d'âme vivante. Partout ou l'on passait, on voyait un cadavre, un squelette...je me souviens même qu'une fois j'ai vu un enfant entrain de téter le sein du squelette de sa mère... Quand je l'ai vu, je n'ai pas eu la réaction de l'en écarter, j'ai juste  continué mon chemin... Je me sentais perdue...ma tête était complètement vide, mon esprit de même! Je n'ai pas agi comme un humain. Survivre en ce moment là était comparable à marcher seul [e] dans les cendres d'une foret qui vient de brûler. Il  s'agissait de marcher comme un débile...comme quelqu'un qui n'a absolument rien dans la tête.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:39" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Rangiza interuro yanyuma kubyo  watubwiraga.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Would you finish the last sentence?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Termine la dernière phrase s'il te plait!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:44" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndavuga byasaga nko kugenda uri igicucu, cyangwa uri ikintu kituye mu mutwe. wumvaga ko ahari... ibintu warabirebaga nk'ibyo ntabwo washoboraga kurira, ntabwo washoboraga kuvuga, mbega warebaga usa nk'aho uri ahantu abantu bose bashize.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I was saying that it was like being stupid or not mentally okay. It felt as though you could not cry or even speak. It felt like being in a place where everybody was gone.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je disais que  c'était comme si tu étais débile, un arriéré mental! Je me sentais...tu voyais des choses mais ne pouvais ni pleurer ni parler, c'était comme si tu étais le seul survivant dans un monde de morts!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:04" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma se nyuma ya Jenoside byaje kukugendekera bite? Wagiye he? Wakoze iki se...?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What happened to you after the genocide? Where did you go? What did you do?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Qu'est-ce qui est arrivé après le Génocide? Qu'as-tu fait? Où es-tu allée?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:09" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Nyuma ya Jenoside nagiye... twabaye icyumweru muri Ste André [ishuri ryisumbuye riri I Nyamirambo], ariko ku itariki esheshatu...cyangwa eshanu...oya esheshatu.  Nibwo nagiye kureba mama wanjye. Ngezeyo nsanga ibintu byose... ngirango ikintu gifite ubuzima cyose nta cyari gihari. N'inyoni zari zicecetse, n'imbeba nta zikibaho, mbega wumvaga ibintu byose bicecetse . Ahubwo icyo wabonaga n'ukubona ubusimba buva mu rutoki bwirukanka...byari birenze. Ikindi ni uko nahise mpura n'umudamu twari duturanye, yari yambaye ijipo ya mama wanjye, n'ishati ya mama wanjye. Hanyuma ndagaruka inaha, ngeze inaha nibwo nagiye kubana na famille [umuryango] imwe y'abantu bari bavuye hanze muri iyo minsi. Abantu ntari nzi, kuba mu bantu utari umenyereye, ururimi utazi, rimwe na rimwe baganira ururimi bakuranye, byari bingoye cyane kugirango mbane nabo. Kandi ikindi nanone kubana nabo, babaga batakwizeye bihagije. Bavugaga ko uwapfuye ariwe...umututsi ni uwapfuye. Uwasigaye ubwo yari kumwe n'Interahamwe.  Ibyo nabyo byabayeho nk'ibintu bibabaza cyane kurusha noneho no kumva ko wasigaye. Kuko abo wasigaranye nabo ntabwo bumvaga ko wasigaye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We lived in Saint-André [Secondary School in Nyamirambo, Kigali] for about one week. I went to see my mother on the 5th no on the 6th. When I got there wasn't a single living. Even the birds were silent. There were no mice around. In a word everything was silent and you could only see insects flying over the corpses. The other thing I recall is meeting a lady who used to be our neighbour; she was wearing my mother's clothes. I came back here to Kigali and when I got here I stayed with a certain family that had just come back from exile. Staying with people I didn't know, who were even sometimes speaking a foreign language, was also very hard. The other thing that was so difficult is that they didn't totally trust me. As a survivor I could have been with the Interahamwe because to them all the Tutsis had died. That was also very hard; it was even harder than being a survivor because those you stayed with did not believe that you were a survivor.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Apres le Génocide, nous sommes restés à l'école Ste André pendant quelques temps, mais le 6 ou le 5, non le 6, je suis allée voir ma mère mais quand je suis arrivée, il n'y avait plus aucun être vivant! Les oiseaux s'étaient tus, les rats n'existaient plus, tout ce qu'on pouvait voir, c'était des bestioles survolant les cadavres! C'était vraiment inimaginable. Autre chose est que j'ai vu une dame qui était notre voisine, elle portait la chemise et la jupe de ma mère. Ensuite je suis revenue puis j'ai vécu avec des membres de la famille qui revenaient d'exile. C'était des gens que je ne connaissais pas, vivre avec  des gens auxquels tu n'es pas habitué[e]...parfois ils parlaient une langue que je ne connaissais pas, j'avais du mal à m'adapter. En plus ils n'avaient pas confiance en moi, ils disaient que le Tutsi est celui qui avait été tué et non....donc que le rescapé était forcément du côté des Interahamwe. Ceci était une chose qui fait très mal, survivre puis que ceux avec qui tu vis nient que tu as survécu...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:25:46" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Muri wowe imbere wiyumvaga ute?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What was the feeling inside?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Que ressentais-tu au fond de toi?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:25:52" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Navuga ngo... uko niyumvaga mo imbere ntabwo...ntabwo byari... ndumva ntaguha ikigeraranyo cy'uko numvaga . Ahubwo ugeraho gusa ukumva ubaye... nta kintu uri cyo. Ugeraho ukabaho gutyo uko ubayeho gusa. Ukabona umunsi urira, ukabona undi uraje, ukabaho mu buzima buraho utamenyereye...Ikindi wumva ko ntacyo ubwiye undi, nta kintu umaze muri make. Kuko ndibuka ko umunsi umwe nigeze kuvuga ngo: iyo mba narapfuye kuko abapfuye ubungubu baracecetse. bameze neza. Numvaga ko hapfuye abantu benshi ! Nkumva... nkavuga rero kubaho mu buzima budafite ikintu budafite igisobanuro, birutwa n'uko naba narapfuye. Njye rero ntabwo nigeze... ngira ibindi byiyumviro. Nari mfite ibyiyumviro byo kumva ko kubaho birutwa no gupfa.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I don't know what I can compare it to. I cannot really express how I felt. There's nothing I can compare it to. You reach a point where you feel like you're nothing, you're just there and days pass but you're indifferent to everything. You're living a life you're not used to. In short you feel so useless. I remember one day even saying that I should have died, as the dead at least were silent, they were fine. My thinking was that living a non-sense life was worse than being dead. My perspective of life was different. My opinion then was that living was worse than dying.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je ne saurais pas te dire ce que je ressentais au fond mais...je ne saurais pas comment te définir mon état en ce temps là. Seulement, je ressentais... rien du tout! Tu mènes vie une vie bizarre, le jour se lève puis se couche, tu t'adaptes à une vie que tu n'avais jamais connue. Et puis encore, tu sentais tellement inutile!  Je me souviens qu'une fois j'en suis arrivée à souhaiter la mort parce que les morts reposaient en paix. Je disais cela parce que beaucoup de gens  étaient morts et que rester et mener une vie dépourvue de sens ne valait pas la mort. Moi alors, je...j'avais ma propre façon de comprendre les choses. Je trouvais que mourir avait plus de sens que vivre.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:00" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Wumva ushobora kubabarira abantu bakoze biriya bintu?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can you forgive people who carried this out?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu peux pardonner aux gens qui ont commis ces crimes?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:10" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Umh! [araseka]Icyo ni ikibazo gikomeye kuko...ntabwo... kubabarira ni iby'Imana gusa. Ntabwo njyewe nababarira nk'umuntu. Ndi umuntu ibyo aribyo byose ntabwo ndi...  ntabwo ndi umwuka . Ububabare bwose nshobora guhura nabwo mu buzima bwanjye, ntabwo bumpa umwanya wo kubabarira. Ubuzima umuntu abamo muri iyi minsi ubona ibyiza bikakwibutsa ibyabaye, ubona ibibi bikakwibutsa ibyabaye, mbega n'iyo ubonye inzu nini cyangwa ubonye amafaranga menshi, wumva ntawe uribuyahe. Wumva ntawe uri busangire nawe, wabona inzu nini ukabona ibaye... nta kintu kirimo kuko nta muryango uri buze kugusuramo...  Usanga rero no kuvuga ngo: 'kubabarira...' wenda wababarira kuko nta kindi wakora . Kandi utababariye se? Kuko abantu bishe mu ntambara ni 90%. Ubwo rero wapfa. Warinda wicwa n'umutima... warwara umutima.  Ugerageza kurenzaho gusa.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Umh! [she smiles] That's a tough question. I cannot forgive. Forgiveness is from God. I am only human; I am not some sort of air. All the pain I encounter in life does not leave room for forgiveness. The life we live in today... You see the good and that reminds you of what happened. You see the bad and it also reminds you of what happened. Even when you get a big house or a lot of money, you have no one to give it to or to share it with. You get a big house but it is empty because no family will come and visit you. So when you think of forgiveness... Maybe you can forgive because there's nothing else you can do. And if you do not forgive... the killers were about 90%... It would kill you. You would get a heart attack and die. You just look at it and leave it.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Euh...c'est une question très difficile. Je crois qu'il n'appartient qu'a Dieu de pardonner et moi je ne suis qu'un mortel, je ne suis tout de même pas un esprit! Toutes les peines que je rencontre dans ma vie ne me permettent pas de pardonner. La vie d'aujourd'hui est bien compliquée parce que que ce soit les bonnes ou mauvaises choses que l'on  rencontre, elles nous rappellent ce qui est arrivé! Il peut arriver que tu obtiennes une belle, grande maison ou beaucoup d'argent mais le fait que tu n'aies personne avec qui partager... Tu contemples ta grande maison mais soudain tu trouves qu'elle est vide puisqu'aucun membre de la famille ne vient te rendre visite! Parler du pardon alors, peut-être est-ce parce qu'on ne peut pas faire autrement. Et puis si tu ne pardonnes pas, étant donne que 90% ont tué durant la guerre...cela serait se faire mal au cœur! Je crois que le mieux est de faire semblant comme si de rien n'était.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:26" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Waba uzi abantu bishe umuryango wawe? Cyangwa se nibura ujya uhura n'abantu bagize uruhare mu kwica umuryango wawe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Have you ever met any of the perpetrators who you recognised and know... or having met anybody who was directly involved in killing members of your family? If you haven't how would you handle it if it happened?</s></text>
        <text langid="fra"><s>As-tu déjà croisé un des criminels que tu as reconnu... quelqu'un ayant pris part aux massacres de ta famille? Sinon, que ferais-tu si tu les rencontrais?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:44" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Abishe umuryango wanjye bo kubera ntari mpari ntabwo mbazi. Bivuga ko mpura nabo ntanabazi. Ariko umugabo wishe... mu bantu bishe mama wanjye, bari aho gusa bose. Iyo ubaciyemo nta kindi...ubagurira inzoga, cyangwa ukabashakira ikindi kintu. Hanyuma umuntu nahuye nawe wishe abantu nahuye nawe kuri gare hano hirya mu mugi. Aho kugirango agire ikibazo, nijye wahise ngira ikibazo. Umutima waransimbutse nahise ngira ubwoba gusa... nicara hasi kuko nari ntangiye kumva isereri. Ntabwo rero...uhura... ubwo rero ntabwo nakubwira ngo nagiye gutekereza kubabarira, cyangwa ubugome, ahubwo nagize ubwoba. Numvise umubiri uzanye ubushayi nta kindi. Ntabwo nakubwira ngo numvise mbabariye cyangwa... kuko iyo uhuye nabo uta ubwenge. Nta kindi utekereza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I do not know the people who killed my family because I was not there. I probably meet them without knowing they are the ones. But the man who was in the group pf the people who killed my mother is there. When you meet them you just buy them a drink or something. There was a time I met a killer at the taxi park in town and instead of him being the one to have a problem, it is me who had one. I felt so shocked, my heart stopped beating. I sat down, as I felt dizzy. I cannot tell you that I thought of forgiving them or even of taking revenge. I was terrified. I had goose pimples. I cannot tell you that I forgave them or anything else, when you meet them you almost loose your mind, you cannot think straight!</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je ne connais pas ceux qui ont tué ma famille puisque je n'étais pas là au moment du crime. Ceci veut donc dire que je croise ces criminels sans le savoir.  Mais le type qui a tué...tous ceux qui ont tué ma mère sont en vie, quand tu es avec eux, tu leur paies une bière ou quelque chose d'autre... Récemment, j'ai croisé quelqu'un qui a tué beaucoup de gens. Je l'ai croisé à la gare, en ville. Au lieu que ce soit lui qui ait un problème, c'est moi qui en ai eu un. J'ai paniqué, mon cœur a battu à grands coups, je me suis assise par terre, j'avais la nausée. Tu comprends donc que je n'ai pas eu le réflexe de penser à pardonner ou à me venger mais j'ai eu peur! J'avais la chair de poule...je ne te dirais donc pas que j'ai eu un sentiment de pardon ou de...parce que quand tu rencontres un type pareil, tu perds la tête, tu ne penses plus à rien !</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:50" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubona ubutabera bukora akazi kabwo neza? Cyangwa ubona hariho kurenganurwa nabwo?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Has justice been done?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu  crois que la Justice a été bien appliquée?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:59" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubutabera ni... sinzi niba bwarabayeho kuko bubaho kuko hari gacaca... hari... Ariko kuri njyewe gacaca mbere numvaga ari ikintu gitoya cyane. Kuko gacaca zajyaga zibaho mbere mu baturanyi. Mu bana barwanye; inka zonnye; ntabwo zabagaho ku muntu wishe undi. Rero niba twaragize gacaca, ni ukubera ko nta butabera bwabayeho bw'isi yose . Iyo isi yose iza kugira ubutabera ku bintu byabaye mu Rwanda, ntituba twaragize ino gacaca . Abantu bari guhanwa bagahanwa uko bikwiriye. Ikindi ubutabera mvuga...mvuga wenda...bubaho baraburana bagasohoka. Ikindi ni abantu abangaba bafungiye Arusha, iyo bakatiwe bajyanwa muri Mali cyangwa muri Sénegal cyangwa... Ahantu umuntu agenda akubaka inzu nini cyane. Agashyiramo télévision, agashyiramo... ibintu byose. Uwo muntu arafunze se? Ubwo se abo yishe abishe urupfu rubi... urumva uwo muntu ari... urumva ubwo ari ubutabera? Ntabwo mbibona nk'ubutabera kuko ari hanze n'ubundi...mbona... kuri jye mbona babareka ahari noneho, bakabaho bisanzwe. Igikuru ni uko baduha amahoro. Noneho ntibyongere.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Justice... I don't know if there has been justice. It is there because we have Gacaca. Before Gacaca to me was something very small because Gacaca has always been there between neighbours, for when children would fight or cows would go to eat the neighbours' crops. It did not exist for someone who has committed murder. So if we set Gacaca, it is because the world did not help us in making sure that justice is done. If the International Community had really been involved in what happened in Rwanda, people would have been punished the way they deserve. Yes justice exists...people are judged and freed if they win their trial... The other thing is about the people who are judged in Arusha. Once they are judged and condemned, they are taken to jail to Mali or Senegal. They build big houses with a TV and everything. Is that being imprisoned really? What about the people they killed so horribly? Do you think that is justice? I don't look at it as justice because they are free anyway. To me it is all the same and maybe they should just let them go as long as they let us leave in peace and it never happens again.</s></text>
        <text langid="fra"><s>La justice...je ne sais pas si elle a existé mais il y a Gacaca...au fait pour moi Gacaca n'avait pas beaucoup de sens puisque Gacaca existait depuis longtemps juger les situations où les enfants se bagarraient ou lorsque les vaches avaient brouté les récoltes du voisin...il ne pouvait pas être appliqué sur des gens qui en ont tué d'autres ! Si nous avons choisi Gacaca, c'est parce qu'il n'y a pas eu de Justice de la part du monde entier. Si la Communauté Internationale s'était impliquée dans les efforts de rendre Justice au Rwanda, nous  n'aurions pas opté pour Gacaca. Les gens auraient été punis comme il faut. Autre chose, la Justice existe certes, les gens vont dans un procès puis en sortent...ces gens qui sont détenus à Arusha, quand ils sont condamnés, ils sont transférés au Mali ou au Sénégal ou ailleurs où l'on peut se construire une grande maison équipée de télévision et plein d'autre chose. Est-ce qu'une telle personne est détenue? Et ceux qu'il a tués abominablement ? Est-ce cela la Justice? Je ne trouve pas que cela est une Justice parce qu'il [le détenu] semble être libre. Je trouve qu'il est mieux qu'ils soient relâchés, qu'on leur laisse mener une vie normale. Le plus important est qu'ils nous laissent vivre en paix et que ça ne recommence plus.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:33" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni ikihe kintu cya ngombwa ubona cyakorwa, kugira ngo wumve ko ubutabera bugize icyo bukora ku rupfu rwa mama wawe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What would be necessary for you to see that justice has been done for your mother?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Qu'est-ce qui devrait être fait pour que Justice soit faite pour ta mère?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:45" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Icyo kibazo kiragoye kuko... numva ... aho kugirango byitwe ubutabera, bitari ubutabera, ni byiza ko babareka noneho bakigira hanze gusa. Kuko sinakwifuza ko babaroha mu ruzi nk'uko baroshye mama mu ruzi. Mama bamuroshye mu ruzi, baroha data wacu, baroha sogokuru, baroha abantu benshi bo muri famille [mu muryango] yanjye. Uroshye umuntu umwe rero, ntacyo bimaze. Kandi ikindi, leta iragaburira izi mfungwa . Irita ku ndwara zabo kandi ni benshi. Ibyiza rero ni uko babareka bakaza bakajya hanze, gusa bakajya babaha inyigisho wenda mu kwezi, cyangwa mu mezi angahe... zibagarura mu bumuntu kuko ibyo bakoze nabo bari batakaye. Kuko uuturanyi mwahanaga inka, mwasangira inzoga, mwasangira iki... nabyo si ubuzima. Ni ibintu wumva ko nk'uko nakubwiye u Rwanda rwari rwatakaye. Rwari rwatakaye ahantu, kuko nta n'undi muntu warwumvaga . Rwari ruri ahantu nta n'undi muntu yarebaga. Ndumva rero ikintu navuga ubucamanza, ubutabera kereka...nabyo ntibyampaza kubona wishe uwo muntu . Nta n'icyo byamarira. Ariko nanone nabyo ntibinshimisha, kumva byiswe ubutabera, atari ubutabera . Kumva ko umuntu yishe ejo bundi yakoze iki ngo arakuze. Mbega ntiyishe abakuze nkawe? Ko se bo bicaga abakuze? Kumva ngo umuntu yari umwana. Mbega umwana arica? Umwana ntiyica. Kuki batabaye abana mbere y'uko bica? Aho rero bivuga ngo... babavanemo ahubwo bigire inzira. Baze duturane.</s></text>
        <text langid="eng"><s>It is tough question because I feel like instead of it being called justice when it is not justice anyway, it would be better that they just let them go free. That's all I can wish them. Because I would not wish them to be thrown into the river the way they threw my mother into the river. My mother was drowned into the river together with my uncle, my grandfather and many other members of my family. Therefore throwing just one person in there is useless. The other thing is that the Government takes care of the prisoners; it has to feed them and provide healthcare for them and they are many. It would therefore be better to let them free and maybe to sensitise them every month or so to help them become human again as they had probably lost their humanity. How can you kill the neighbour you used to exchange cows with and share a drink with? It's not normal. It shows that Rwanda was lost as I was telling you, because no one heard its voice then. We were somewhere where no one could see us. What I can say about justice... unless.... Even that would not be enough, even if they killed them... But it does not sound fair to me when it is called justice. Knowing that somebody killed other people the other day and they say he's an adult! Were the people they killed not adults? Or saying that they were children! Do children kill? They do not! Why were they not children while killing? Let them free them, which is what will make more sense to me. Let them come and live with us.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Cette question est difficile parce que...appeler ça Justice alors que ce n'en est pas une, il vaut mieux qu'ils les remettent en liberté! Je ne  souhaiterais pas qu'on les noie comme ils ont noyé ma mère. Ils ont noyé ma mère, mon oncle, mon grand-père et plusieurs autres membres de la famille. Noyer une seule personne n'aurait aucun sens. Autre chose, le gouvernement nourrit les prisonniers, leur accorde des soins médicaux alors qu'ils sont en grand nombre. Le mieux serait donc qu'ils soient remis en liberté. Seulement, ils devraient suivre des formations chaque mois ou après quelques mois régulièrement, des formations pour leur rendre l'humanité puisque ce qu'ils ont fait...ils avaient perdu la tête! Un voisin avec qui vous vous échangiez des vaches mutuellement, avec qui vous partagiez un verre, avec qui vous partagiez tout...ce n'est pas non plus une vie ça! C'est des chose comme je te l'a dit qui montrent que le Rwanda était perdu. Il était perdu quelque part, personne ne l'écoutait, il était là où personne ne le voyait...je crois que ce que je puis dire sur la Justice...je ne serai pas satisfaite que ce criminel soit...cela n'aurait aucune importance mais cela ne me plaît pas du tout non plus que ce soit appelé Justice alors que ce n'en est pas une. Entendre dire que quelqu'un a fait telle chose, qu'il est âgé, n'a t-il pas tué des personnes âgées? Pourquoi est-ce que, eux, ils tuaient des personnes âgées ? Dire que quelqu'un est un enfant...est-ce qu'un enfant peut tuer? Pourquoi est-ce qu'ils n'étaient pas des enfants au moment de tuer? Cela veut donc dire que c'est mieux qu'ils soient relâchés et rentrent revivre avec nous.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:52" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubona Jenoside ishobora kongera kuba mu Rwanda?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can genocide happen in Rwanda again?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que le Génocide peut se reproduire au Rwanda?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:56" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Ntabwo mbyemera...ntabwo izabaho. Kuko nkanjye nta mutima wo kwica mfite. Niba abo bantu bazaza bafunguwe bakigishwa, hakabaho kwibuka ibyabaye, hakabaho aho abantu bazajya bajya bakavuga bati: "ibi bintu byarabaye." N'umwana  akajyayo akavuga ati: "ibi bintu byarabaye. byabaye ni bibi." Ntabwo numva ko Jenoside izabaho. Ntabwo izongera kubaho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I don't think so, it cannot happen again. Because personally I don't have a desire to kill in my heart. If the people who are being released today are going to be sensitised and if remembering what happened will be part of our lives, if there will always be a place where anyone even children themselves can go and acknowledge that it actually happened, and that it was wrong then I don't believe the genocide will happen again!</s></text>
        <text langid="fra"><s>Non je ne cois pas qu'il se reproduira car moi je n'ai pas un cœur meurtrier. Si ces gens affranchis sont soumis à des formations; qu'on se garde la mémoire de ce qui est arrivé, qu'il y ait un lieu ou l'on peut se rendre et dire: "C'est vraiment arrivé" et qu'un enfant s'y rende et dise aussi: "Ce qui est arrivé est vraiment abominable!" Je ne crois donc pas que le Génocide se reproduira. Il ne se reproduira plus !</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:38" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Wagerageza kumbwira ingaruka ubona zo kurokoka Jenoside?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What do you think about the future?... Can you describe for me about the consequences of being a survivor?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Que penses-tu de l'avenir?... Peux-tu décrire les conséquences d'être rescapé[e]?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:45" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Ingaruka zo... zo kurokoka ni nyinshi cyane. Kuko iyo ndebye nk'abarokotse... nkatwe twarokotse intambara... Jenoside hari abarokotse batarokotse. Hari abarokotse bafite sida, abagore bafashwe ku ngufu ; hari abarokotse kurokoka utakigira umuntu muvugana; narwo n'urundi rupfu . Izo ni ingaruka. Ikindi ntabwo ubaho mu buzima bwuzuye. Uba mu buzima bw'igice. Uba mu buzima bw'ibitangaza; uba mu buzima butekereza 'surprise'[ikintu gitunguranye]...butekereza ko...wenda ...wenda... cyangwa se... uhora muri wenda... se... Uhora wumva wenda...bishobora ukongeraho, uhora wumva udafite umutima uri hamwe. Kurokoka rero niko... ibyo nibyo bita ihahamuka ahubwo. Uhora wumva uhahamutse buri gihe, ntabwo ugira ubuzima bwuzuye. Uragenda... ...nk'urugero njyewe, hari igihe... iyo ndeba  abantu benshi...iyo ndi nko mu mugi, nkareba abantu ikivunge cy'abantu. Hari igihe mbabona baryamye ari intumbi. Nkashaka kureba umuntu, nkashaka kumureba apfuye; nanjye ubwanjye hari igihe njya nitekereza mfuye. Ibyo ntabwo ari ukubera ko ntekereza urupfu, ndacyari mutoya. Ahubwo ni ukubera intumbi nabonye, n'abantu nabonye bicwa . Ibyo rero nizo ngaruka zo kurokoka.  Ntabwo ureba umuntu ngo umubonemo ubuzima, ureba umuntu ukamubonamo apfuye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The consequences of being a survivor are very many. When I look at us the survivor of the genocide, some of us survived without really surviving. Some women who were raped are living with HIV/AIDS, some survived but they have no one to talk to, that is another type of death, those are some of the genocide consequences. The other thing is that you can never live a full life again, you live half of a life, and you live a life full of questions, of uncertainties, of maybes. Maybe it is going to happen again, you're never at peace within your heart. That's what they call trauma. You constantly are traumatized. Your life is incomplete. For example sometimes I can be walking in town and I look at crowds of people and I see their bodies lying down, as though they were dead. I look at somebody and I imagine him or her dead. Even me myself I sometimes imagine myself dead. Not so much because I think of death, I am still young, but because of the many people I saw being killed. Those are the consequences of surviving. You do not look at people and see life in them, you see them dead instead.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Les  conséquences d'avoir survécu sont multiples parce que quand je considère ceux qui ont survécu la guerre...le Génocide, comme nous...il y a ceux qui ont survécu mais qui n'ont pas survécu en même temps. Il y a ceux qui ont survécu mais qui souffrent du SIDA, des femmes qui ont été violées, il y a ceux qui ont survécu seuls sans personne d'autre à qui parler, cela est une sorte de mort également. Tout ça c'est des conséquences. Autre chose est que ta vie n'est plus jamais complète, tu la vis à moitié, une vie remplie de questions, une vie imprévisible...une vie pleine de si, tu crois toujours que si,...peut-être...ton cœur n'est jamais en paix. Survivre alors...c'est en fait ça qu'on appelle traumatisme, tu te sens toujours traumatisé[e], tu n'as jamais une vie complète. Par exemple des fois quand je vois une foule... je peux me retrouver en ville, à voir la foule et j'ai l'impression qu'ils sont tous allongés comme des cadavres. Je vois en quelqu'un un cadavre! Et il m'arrive même de m'imaginer morte moi-même! Ce n'est pas parce que je pense à la mort, je suis encore jeune...c'est en fait à cause des cadavres que j'ai vus, des gens que j'ai vus être tués. c'est en fait ça, les conséquences d'une vie de rescapé[e]. En regardant une personne, tu ne la vois pas vivante mais comme un cadavre.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:32" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubona Jenoside yari ikwiye kwibukwa ite?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How do you want genocide to be remembered? What is the right way to remember genocide?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comment voudrais-tu que le Génocide soit commémoré? Quelle est la bonne façon de se souvenir du Génocide?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:37" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Ukuntu bari bakwiye kwibuka Jenoside, bari bakwiye kwibuka Jenoside buri mwaka. Ariko na none twari dukwiye kwibuka dufasha abacitse ku icumu. Twari dukwiye kwibuka...kuko kujya kwibuka ibyabaye ku bacitse ku icumu, nta nicyo bibamariye twari dukwiye kwibuka Jenoside buri mwaka, buri munsi, kuko abacitse ku icumu bo bayibuka buri munsi ntabwo ibaho buri mwaka kuri bo. Ariko mu rwego rw'isi yose twari dukwiye kwibuka Jenoside dufasha ababaye muri iyo Jenoside abacitse ku icumu . Tubibuka, twigisha abana batoya, nduzi ko twebwe twarangiritse, turapfuye. Kereka nyine abo bana batoya, bagahora bayibuka, n'urubyaro rwacu rukazibuka Jenoside. Urw' umuhutu, urw' umututsi, urw'umutwa rukumva ko jenoside yabayeho. Abumva amakosa ya ba se bakayumva, abumva akarengane ka ba sekuruza bakakumva; mbega tukabaho mu gihe cyo buri mwana n'uzavuka mu myaka ingahe azajya avuga ati: "iki kintu cyabaye mu gihugu  cyari kibi."</s></text>
        <text langid="eng"><s>The way genocide should remember? I think we should not only remember the genocide every year but also in helping out the survivors. Because remembering what happened only once year doesn't really benefit the survivors much. We should remember it every year, everyday because they do remember it every day, not just once a year. On an international scale, we should remember the genocide in helping out those who lived through the genocide, the survivors. We could remember them in teaching the children about it because as far as we're concerned, we've already been destroyed. We need to teach the next generation about the genocide, the descendants of the Hutu, the descendants of the Tutsi, the descendants of the Twa, all need to remember that the genocide actually happened.  It needs to reach a point where those who need to understand where their fathers are faulty understand it, as well as those who need to understand the way their parents were victimized. In conclusion we need to make sure that even the child who will be born tomorrow will know that what happened in our country was wrong.</s></text>
        <text langid="fra"><s>La façon dont on devrait commémorer le Génocide... Ça devrait être annuel certes, mais nous devrions également nous en souvenir en aidant les rescapés. Nous devrions garder la mémoire du Génocide parce que nous rappeler ce qui est arrivé seulement une fois par an n'a pas de sens pour les rescapés...nous devrions commémorer le Génocide chaque année, chaque jour parce que les rescapés eux s'en souviennent tous les jours. Au niveau international, nous devrions le commémorer en aidant ceux qui l'ont vécu [les rescapés]. Nous gardons la mémoire en enseignant aux enfants...je reconnais que nous sommes déjà détruits mais pas ces enfants. Ils devront donc en garder la mémoire ainsi que nos descendants. Que ce soit la génération d'un Hutu, d'un Tutsi ou d'un Twa, elle devrait comprendre que le Génocide a eu lieu. Certains enfants devraient comprendre les fautes commises par leurs pères et d'autres comprendre l'innocence des leurs. Nous devrions donc vivre en sorte que tout enfant qui naîtra dans les années à suivre dise que ce qui est arrivé dans le pays était mauvais.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:01" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubona hari isomo Jenoside yadusigiye, cyangwa ubona hari icyo Jenoside itwigisha?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do we learn anything from the genocide?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que le Génocide nous apprend quelque chose?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:07" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Ngirango kubona isomo rivuye muri jenoside ni umuntu ki giti cye. ariko mbishyize muri 'en général' [muri rusange] isi yose nibaza ko yize... yabonye isomo rya Jenoside yo mu Rwanda. Kuko nta...sinzi...umuntu yiga isomo muri jenoside ku giti cye, nkanjye narize. N'undi nawe yarize. Nawe warize. Ariko abantu baziga buhoro buhoro kuko ubu n'imyaka icumi ishize ya Jenoside. Abantu bamwe bamaze kubona isomo, abandi bari aho ntibararimenya, abandi bari aho, usanga nta... Ntekereza ko isomo rya Jenoside ryizwe n'abanyarwanda ubwabo, hanyuma isi yose igakurikiraho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I guess lessons from the genocide are learnt on a personal level. In general, I believe that the entire world learnt a lesson from the Rwandan genocide, because... Each person learns a lesson from the genocide individually. I learnt something, somebody else learnt his or her lesson and you did as well. People will keep on learning slowly. Today, ten years later some people have already learnt a lesson from it, others have not yet and some are just there, not having learnt anything yet. I believe Rwandans themselves have learnt lessons from the genocide and the rest of the world at large followed.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je crois que tirer une leçon du Génocide est une tâche particulière mais si j'essaie de généraliser, je crois que le monde entier a tiré leçon du Génocide Rwandais... Chaque personne en tire une leçon individuellement. J'ai appris quelque chose, quelqu'un d'autre en a tiré sa propre leçon. Les gens continuent à apprendre progressivement. Aujourd'hui, dix ans après, certains ont compris, d'autres n'ont encore rien appris...je crois que les Rwandais ont été les premiers à en tirer une leçon et le monde entier a suivi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:40:00" speaker="Steven"><align>
        <text langid="kin"><s>Turangiza nagirango umbwire Béatha ni muntu ki? Uyu munsi watwibwira ute...uri inde? Ese uri umuntu wizera, ese uri umunyanzozi nziza...uri muntu ki?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Finally, who is Beatha today? What is your... how do you discride yourself after all this? I mean are you optimistic, are you faithful, are you hopeful? Do you...</s></text>
        <text langid="fra"><s>En fin de compte, qui est Béatha aujourd'hui? Peux-tu me décrire ta personnalité d'aujourd'hui? Es-tu optimiste, es-tu mélancolique, as-tu de l'espoir?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:40:30" speaker="Béatha"><align>
        <text langid="kin"><s>Njyewe numva Béatha w'uyu munsi na...ntabwo mfite ubwoba, ntabwo mfite impagarara...kuko aho bigeze ntabwo nshaka ko Jenoside izasubiraho. Rero sinagira ubwoba kuko ndi mu bantu bashaka...bavuga ngo: "ntabwo Jenoside izongera kubaho. Ikindi numva gusa... ...mfite kwizera kw'akazaza. Kubera ko umwana wanjye wanjye uzavuka, n'umwuzukuru wanjye,  numva ko bazaba mu isi nziza. Uretse njyewe wamaze kwangirika. Ariko numva ko abandi bo bazaba bazima. Uretse ko umwana wanjye azagira ingaruka za Jenoside. Ariko umwana we ntabwo azazigira. Ikinyejana [urubyaro] cya gatatu... ntabwo kizabona jenoside nk'icya kabiri. Icya kizayigira, ariko icya gatatu ntabwo kizayigira cyane. Rero mfite kwizera kw'akazaza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I feel like Beatha today is... I am not afraid; I am not worried. Because where I am at today, I do not wish for genocide to happen again. So I am not worried because I am one of the people who say that the genocide should never happen again. The other thing is I have faith in a better future. I believe my children and my grandchildren after them will have a good life apart form me who has already been destroyed. My children will still suffer the consequences of the genocide but their children in the following generation won't. The third generation will not live out the consequences of the genocide. The second one will for sure but the third one will not. So I look at the future with hope.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Aujourd'hui, moi Béatha, je n'ai aucune crainte parce qu'à voir où j'en suis aujourd'hui, je ne souhaiterais pas que le Génocide se reproduise. Je suis parmi ceux qui veulent...ceux qui disent que le Génocide ne se reproduira plus! En plus, je vois un avenir plein d'espoir. Je me dis que mon enfant ou mon petit-fils vivra sur une Terre meilleure. Certes moi je suis déjà détruite mais je sais que les autres après moi auront une bonne vie. Mais aussi, bien que je suis persuadée que mon enfant souffrira des conséquences du Génocide, par contre il n'aura aucun impact sur son enfant. Je me dis que la troisième génération ne sera pas affectée par le Génocide autant que la deuxième. C'est pour ça que je regarde à l'avenir avec espoir.</s></text>
      </align></unit>
    </data>
  </file>
</dataset>
