<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataset descriptor="kinyarwanda">
  <file id="kmc00143" languages="kin,eng,fra">
    <metadata interviewer="Freddy" interviewee="NSHIMIYIMANA Claude" date="" location="" otherInfo="AVT-28/1-2"/>
    <data>
      <unit time="00:01:03" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubundi njyewe nitwa Nshimiyimana Claude, tukaba twari dutuye ku Kicukiro, akarere ka Ngoma, Zone ya Ngoma.</s></text>
        <text langid="eng"><s>My name is Nshimiyimana Claude. We were living in Kicuciro, in Ngoma district in Ngoma zone.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je m'appelle Nshimiyimana Claude. Nous habitions à Kicukiro, secteur Ngoma, zone Ngoma.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:14" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh, mbere y'itsembabwoko, ok nabanaga n'ababyeyi nari umunyeshuri narigaga muri primaire, na barumuna banjye. Nabagaho neza kubera y'uko ari amashuri nararihirwaga ndetse na bagenzi banjye twari tuva inda imwe, tukabasha mbega kuba turi kumwe n'umuryango neza nta kibazo kiduhungabanya n'iki. Ubwo nyuma y'aho rero nibwo ibihe byaje guhinduka, habaho ibihe bibi cyane byo muri 1994 guhera mu kwa kane. Nibwo twatangiye gusufura [guhangayika] nyine kubera ibibazo bya Jenoside, abantu barahigwa, mpfusha mu rugo nari mfite umuryango hafi w'abantu bagera kuri mirongo itandatu, barapfa bose aba ari njyewe usigara.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Eh, before the genocide... well, I was living with my parents. I was in primary school. I was with my younger brothers. I had a good life with no concern as far as school fees are concerned; we were living in peace as a family. But later things changed. Bad times came from April 1994; that is when we started suffering due to the genocide. People were hunted, I lost my family members; I had about sixty relatives but they all died and I am the only one survivor.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Avant le Génocide je vivais avec mes parents, j'étais à l'école primaire. La vie était bien puisqu'on nous payait nos études  mes frères et moi. Nous étions bien en famille, sans problème... Mais après, les temps ont changé, la dure période de 1994 arriva. Nous avons commencé à souffrir des problèmes de Génocide à partir du mois d'avril, des gens sont devenus sujets de chasse... j'ai perdu ma famille, j'avais une famille d'environ 60 personnes. Tout le monde est mort, il ne reste plus que moi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:04" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko ubwo hagati aho , ubwo baza kwica murugo nyine, baje ari benshi abazanye intwaro, abafite impiri, abafite iki, ni uko badusanga nyine aho twari turi mu rugo kuko twari abantu benshi cyane, hari n'abari babashije guhungira mu rugo abari hafi abari batwegereye, kuko babonaga ko nta handi hantu bashobora kuba ba... ba... baca cyangwa se bakwitabaza. Bahitamo kuza mu rugo rero kugirango twifatanye, ubwo niba ari ukurokoka turokoke cyangwa se niba ari igihe cyo gupfa nyine ubwo dupfe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>When they came home to kill, they were very many. Some were armed; others were carrying clubs and many other weapons. So they came home and found us there. We were very many; some neighbours had come to hide home because they had no other alternative; they couldn't go and hide anywhere else. Therefore, they decided to join us at home saying that, if it meant to die, we would die together. Or if it meant to survive, we would also survive together.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais entre temps quand ils [les Interahamwe] sont venus tuer à la maison, ils étaient armés de massues et d'autres armes. Ils sont arrivés à la maison... nous étions nombreux, certains de nos voisins avaient trouvé refuge à la maison, ils n'avaient aucune autre alternative. Ils ont jugé bon de  venir rester chez nous pour que nous restions ensembles, c'était entre la vie et la mort.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:36" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Nibwo rero nyine byaje kuba, ok mbasha kuvamo, ubwo baje ari mu gihe cya saa kumi n'ebyiri nigice. Baza ari benshi, cyari nk'igitero cy'abantu bagera hafi nko kuri Magana abiri, kuko habanje abasirikare bafite imbunda, nyuma y'aho nibwo haje kuza mo Interahamwe, ariko nazo zikaba zo zari zitegereje ko uri bubashe kurokoka asimbuka nabo babashe uburyo bashobora kuba bamurangiriza nyine, ibyabo bitaga ngo ni ukurangiza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>So it happened but... well, I managed to escape. They came at around six thirty, a big number; it was an attack of about two hundred people. Soldiers came first and then the Interahamwe followed. They [Interahamwe] were waiting to kill those who would manage to escape [the soldiers]. They used to call it 'finishing off'.</s></text>
        <text langid="fra"><s>C'est arrivé mais moi j'ai pu survivre. Il était vers 18 heures et demie quand ils sont arrivés, ils formaient un groupe de plus de 200 personnes. Je me souviens bien que les militaires sont venus en premier, les Interahamwe  après. Ces Interahamwe  suivaient tous les mouvements au cas ou un survivant s'échappait, ils devaient l'achever. C'était ça leur boulot: achever.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:03:11" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo...bon, hari harimo abatwite, ababyeyi batwite, abandi bantu b'inshuti bari bari aho, ubwo ni njye muntu wabashije kuva mo muri abo bose. Hari igihe cya nimugoroba, baturasa bari abantu benshi cyane, gusa ariko aho nari ndi nabashije kuhabyuka ngo ndebe ko hari uwaba yarokotse nsanga nta n'umwe, nsanga imivu y'amaraso, iki.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Then ... well, some of them were pregnant, all the friends who were there... I am the one who came out of there alive. It was in the evening when they started shooting us and they were very many. As I was lying down, I stood up and checked if there was anyone else who survived but there was none. There were only floods of blood.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il y avait des femmes enceintes, des parents, des amis mais parmi tous ces gens, j'ai été le seul à survivre. C'était un soir, ils nous ont fusillé, ils étaient très nombreux. Lorsque j'ai pu me relever pour voir s'il y avait quelqu'un d'autre en vie...personne! Il n'y avait qu'un fleuve de sang.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:03:37" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko kubera ko icyo gihe nanjye ok, nari maze kuba igishushungwe numvaga nta kintu nshobora kubasha gukora hagati aho, biba ngombwa ko nanjye nashakisha uburyo nshobora kuba nava aho hantu. Kuhava byarangoye cyane, kuko ntari kubona inzira y'ahantu nshobora kuba naca n'iki.</s></text>
        <text langid="eng"><s>But because by then I was ... well, I had become numb; I couldn't think of doing anything at that time yet I needed to find my way out of that place. It wasn't easy to leave that place because I was difficult to find space where to step.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais ce temps là j'étais complètement paralysé, je ne pouvais rien faire mais il s'est avéré nécessaire que je  cherche un moyen de sortir de là. Sortir était un vrai problème, il faisait noir, je ne pouvais pas distinguer le chemin.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:03:53" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ok! Mbasha kwihisha ahantu nihishe, nza kugira Imana mbona burakeye, nibwo nabashije nanjye kugerageza uburyo nava aho hantu. Kuko nabonaga ko birangiye, nta kindi kintu nkihategereje, ndavuga nti: nanjye reka nshakishe uburyo nshobora kuba nakwirwanaho ndebe ko narokoka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Well, I hid myself and I was lucky to see a new day. That is when I got out of that place. I thought it was the end of everything and so, there was nothing I was waiting for. Then I thought, " Let me find a way of protecting myself and see if I would survive."</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je me suis caché quelque  part, et par chance j'ai vu un nouveau jour. C'est alors que j'ai cherché un moyen de partir de là, je me disais que c'était fini...mais après je me suis dit qu'il fallait que je cherche un moyen de survivre.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:12" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbasha kubatoroka, gusa n'abaje nyuma, kubera ko aho bandasiye nahataye ishati y'icyatsi, bari barandashe hano mu mugongo. Mpata ishati yanjye, ubwo bukeye baje gusahura nibwo bamenye ko hari umuntu wabashije kuhava. Bagerageza gushakisha ngo barebe wenda ko bambona, kuko bari batanze n'amatangazo cyane bavuga bati: "umuntu turi busangane uwo muntu, nawe dushobora kumugirira nabi." Ariko kubera ko hafi ahongaho atariho nabashije kuba natorokera, ubwo ndakomeza ndagenda, cyari igihe cy'imvura, imvura igwa n'iki, n'abandi bantu bahunga, bagira gute. Nshakisha uburyo nshobora kuba nahunga ngo njye kuri E.T.O [Ishuri rya Kicukiro] mbona bidashoboka, kuko hagati ahongaho nta bufasha bundi nari mfite.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I escaped them. Even those who came later... In fact, I left a green shirt where I was shot; I was at the back. So I left my shirt there and the following morning, when some people came to loot, they realized that someone had managed to escape. They tried to look for me but they couldn't find me. They even declared that whoever will be caught hiding me would also be killed. But I didn't hide near there, I continued fleeing. It was the rainy season; it used to rain heavily and several people were fleeing. I looked for a way of going to E.T.O [a technical school in Kicuciro] but it wasn't possible because I had no one to help me [get there].</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je leur ai ainsi échappé. En fait, ils m'avaient tiré dans le dos puis j'avais laissé ma chemise [par terre], elle était verte. Ils ne s'en sont rendus compte que le lendemain alors qu'ils étaient venus piller. C'est en remarquant ma chemise qu'ils ont su que quelqu'un leur avait échappé. Ils ont fait de leur mieux pour me retrouver, ils avaient même fait passe des communiqués en disant: «si nous le trouvons caché chez l'un  d'entre vous, cette personne aura des problèmes.» Mais puisque je n'étais pas dans les environs...j'avais continué, c'était en pleine période de pluie, les gens se réfugiaient à l'ETO [Ecole Technique Officielle], j'ai cherché un moyen d'aller à l'ETO moi aussi mais je n'ai pas pu. Entre temps je n'avais aucun autre moyen.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:58" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ngerageza gushakisha uburyo bwose birananirana, ubwo nibwo nagiye ndorongotana ahantu hose n'iki, ariko aho hose natekerezaga ko hashobora kuba hari abavandimwe, nabo bari bamaze gupfa.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I tried all possible ways but I failed. Then I started moving around. However I thought there were relatives who had survived nearby but they had all died.</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'ai utilisé tous les moyens possibles mais je n'ai pas pu. Je passais à tous les endroits où vivaient des membres de la famille mais partout où j'arrivais, ils étaient déjà tous morts.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:11" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo nkomeza gutyo iki, intambara irakomeza y'icyendana kane [1994] ngenda nca mu bantu bagiye bapfuye, abo basize babatemaguye batari bubashe kugira icyo bimarira. Kubera ko nanjye bari bandashe ariko mu mugongo, nkapfa kugenda gutyo gusa. Kuko ndabyibuka, barashe ari muma saa moya, bamaze kurasa, ngerageza gusohoka muri urwo rupangu twari turimo. Kurusohokamo ariko bimbera ingorane ndende cyane, kubera ko hari abandi bantu bari bamaze kuzitira aho inyuma, bategereje ko hari uri busimbuke. Ariko noneho hagati ahongaho bategereza ko hari uri bukome, ubwo bari bamaze kwica mo indani bababwira bati: "nta kindi gisigaye mushobora kwinjira noneho mugatangira gusahura."</s></text>
        <text langid="eng"><s>I continued doing that and the war went on, the 1994 war. I would pass through dead bodies, people who were terribly hacked and couldn't do anything for themselves. I had also been shot on the back but I would try and walk. I remember the shootings took place at seven in the evening. Later after the shooting, I tried to get out of the fence where we were but it was a problem to me as they had destroyed all the behind passages. They blocked the way out so that they could see anyone who would try to jump over the fence. They waited and realized that there was no alive, then they told each other, "You can now enter and start looting."</s></text>
        <text langid="fra"><s>La guerre a continué, je passais entre les cadavres et ceux qui agonisaient encore, ceux qui ne pouvaient plus rien faire de leur vie... j'avais été blessé par balle dans le dos, je me rappelle que c'était vers 19 heures que j'avais été blessé, de là où j'étais pour arriver au portail c'était une chose difficile pour moi. Sortir était encore plus compliqué parce qu'il y avait des Interahamwe dehors qui attendaient que quelqu'un saute la clôture pour qu'ils en finissent avec lui. Ils attendaient le moindre geste, ils en avaient déjà fini dans la maison puis après ils ont reçu l'autorisation de piller.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:56" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Basahura mpari mbareba, kuko nari nikinze ahantu ku nguni y'inzu. Ubwo déjà byamaze kuba, ubwo ninjira mu nzu, mfata icyo mbashije gufata igitenge, nzirika hano inyuma kuko haravaga cyane. Ngishyiraho, maze kugishyiraho ndasohoka, ndagenda nikinga ahongaho, baraza bakora ibyo bakora n'iki... ariko hari ibyo batabashije gutwara iryo joro, bagaruka bukeye. Ubwo bagarutse bukeye nibwo basanze nanjye maze kugenda.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I was there and they started looting while I was watching. But I was hiding in a corner of the house. After it happened, I entered in the house and got a cloth and tied it here behind because I was terribly bleeding. After tying it there, I got out. And stood there at the corner. They came and did all they did ... there are some things they did not manage to take that particular night. They came the following morning. When they came back that following morning, I had left.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je m'étais caché derrière un coin de la maison, je les ai vus piller...je suis ensuite entré dans la maison, j'ai pris ce que je pouvais...j'ai pris un pagne que j'ai attaché au dos parce que je saignais beaucoup. Je me suis ensuite caché dans un coin, ils ont fait ce qu'ils avaient à faire [piller] mais il y a des choses qu'ils n'ont pas pu déplacer ce jour là, ils sont revenus le lendemain. Le lendemain quand ils sont revenus, j'étais déjà parti.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:06:23" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndateseka, ngira gute, nca mu bintu byinshi cyane, amabariyeri, ibintu nk'ibyo, ariko kubera ko nyine iyo umunsi w'umuntu utageze, nta kintu ushobora kuba. Ubwo...ubwo ndangije, nibwo Inkotanyi zaje kundokora, ariko nabwo bandokora ari uko duhuriye ahantu barwaniraga ariko bagenda bakura mo abantu bamwe, noneho banfonsa [bakomeza] bagenda aho barwaniraga.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I suffered... I went through so many problems, the roadblocks, and things of that sort. But because my [last] day hadn't reached, nothing happened to me. Later the Inkotanyi saved me. But still, they only saved me because we met at the place where they were fighting. They used to take some people, not everyone and then they would advance.</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'ai souffert par la suite, j'ai traversé plusieurs obstacles, les barrières, des choses comme ça...seulement si ton jour  n'est pas encore arrivé, rien ne peut t'arriver. Ensuite, les Inkotanyi sont arrivés, ils m'ont sauvé. Je les ai croisés sur le champ de bataille, ils avançaient en combattant et en même temps sauvaient des vies humaines.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:06:52" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Nza kuharokokera gutyo banjyana mu bitaro, baramvura, kubera ko nari nararashwe, ariko bavura ibikovu gusa, ntibabasha gukuramo isasu ryari ririmo. Ubwo intambara irarangira mu kwa karindwi, ubwo nyine ibintu by'amashuri byari bitarajya ku murongo. Nibwo ubwo, F.A.R.G. [Ikigega Gishinzwe gutera Inkunga Abacitse Ku Icumu ry'Itsembabwoko] nyine batangiye kutubwira ngo twitabire ibintu byo kujya kwiga n'iki, tujya mubyo kwiyandikisha, batwohereza kwiga, kuko bagendaga ba disitiribiwa [bakwirakwiza] abanyeshuri muri za Minisiteri.</s></text>
        <text langid="eng"><s>That is how I survived and I was taken to the hospital. I was treated because I had been injured. But they only treated the wounds; they did not remove the fragments that were inside the wound. In July, the war ended but things such as schools hadn't started operating. Then F.A.R.G [funds for the assistance of the genocide survivors] encouraged us to go back to school. We started the registrations and the ministry split us up in different schools.</s></text>
        <text langid="fra"><s>C'est comme ça que j'ai survécu, ils m'ont ensuite emmené à l'hôpital parce que j'avais été blessé mais il ne s'agissait que de soigner la cicatrice car ils n'ont pas été en mesure d'enlever la balle du dos. Ensuite la guerre se termina, le programme d'étude n'était pas encore assez solide, mais le FARG [Fond d'Assistance aux Rescapés du Génocide] nous mobilisaient pour aller à l'école. Nous avons fait l'inscription puis on nous a envoyé à l'école. Ce temps là, les élèves étaient repartis par les ministères.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:27" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo mbasha kwiga, ariko kubera ko nari mfite ikibazo nyine cy'akaboko kubera urutugu ahantu barashe, kubera ko nari ntara..., mu mutwe nari ntara, ntaratungana neza. Ubuzima bukomeza gutyo, bukomeza gutyo, hakaba hari n'abandi bana nabo baba baragiye barokoka, bamwe na bamwe tugasanga nabo bari aho, tukagerageza kuganira ibyagiye bitubaho n'ibyo bagenzi bacu bagiye bahura nabyo mu ntambara, ariko ugasanga yuko ibyo bihe byari ibihe bibi cyane. Nta n'umuntu wabashaga kuba...urabona kugira ngo wice umuntu utakurwanya burya, byo buriya ni ikintu cy'ikibazo cyane. Urumva nta kuntu wakwicwa n'umuntu utakurwanya burya, urumva ni nk'aho ari intama burya, ushatse wamushinyagurira icyo wumva ushaka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>So I managed to study but because I had a problem with my arm, which was due to the wound where I was shot at the shoulder, I was not very okay mentally. Life went on like that. They were other children who survived. We used to meet there and talk about what happened to us and to our people during the genocide. But days were very bad during that period. No one was able to ... imagine one killing a person who is not fighting back. It is a big problem; killing someone who can never fight back, it is like killing a lamb. The killer was capable of torturing the victim as much as he wished.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je suis allé à l'école mais j'avais toujours un problème de bras à cause de la blessure entre les épaules, même que je n'étais pas encore psychologiquement stable...la vie a continué comme ça, il y avait aussi des collègues qui avaient vécu ces périodes là, nous nous racontions mutuellement ce qui nous était arrivés à nous et à nos proches pendant la guerre. En général c'était des atrocités, même celui qui pouvait.... Tuer quelqu'un qui n'a rien contre toi, c'est très mauvais! c'est comme tuer un agneau, tu peux lui faire tout ce que tu veux...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:08:16" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni uko nyine tugira Imana tubona intambara irahagaze, ubuzima buratangira uko bisanzwe, yego ugasanga hari ibintu bimwe na bimwe bigorana mu buzima ariko kuva umuntu burya afite amahoro, ibindi burya umuntu agenda abishaka buhoro buhoro. Eh, ubwo nyuma y'aho nyine kugeza ubwo iki gihe tugezemo, ndabona ubuzima burimo bugenda nta kibazo, ok, hari ibintu by'ibibazo umuntu agenda ahura nabyo mu nzira, ibibazo by'ubuzima, ibintu nk'ibyo, ariko umuntu akagenda agerageza, agerageza uko bishobotse gushakisha ubuzima. Umuntu akavuga ati buriya Imana niyo ibizi kuko uko ibyagiye bigenda byose muri Jenoside no kuba abantu barabashije kurokoka, numva ko hagati cyane hashobora kuba harimo n'uruhare rw'Imana cyane kuko, abantu ubwabo bwo numvaga batari kuba bafite ingufu zihagije cyane gusa hatarimo ingufu z'Uwiteka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Fortunately, the war ended. Life went on as it used to be. Well, life was still very hard but peace was certain. The rest comes slowly by slowly. From then up to now life is going on fairly. Well, people get problems like health problems and others but one keeps trying to look for a living. We believe that it is God, who knows. When we consider what happened during the genocide and the way some people survived, we believe that God played his role. Because human beings would never manage it without God's power.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais Dieu merci la guerre est finie. Nous avons recommencé une nouvelle vie. C'est sûr qu'il y a des difficultés mais il y a quand même la paix. Les autres choses sont à chercher avec le temps. Depuis ce temps jusqu'à l'heure actuelle, je trouve que ça va...il y a bien  sûr des difficultés que l'on rencontre en chemin, des problèmes de la vie courante, mais je me dis que Dieu seul sait pourquoi nous avons survécu. Je me dis que Dieu joue un rôle important parce que je me dis que les gens ne seraient pas aussi forts sans la puissance de Dieu.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:25" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Watubwiye ubuzima bwawe kuburyo burambuye. Ndagirango, numvaga nakubaza utubazo tumwe na tumwe; Ubundi watubwira amazina y'ababyeyi bawe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Now that you have told us about your life in details, I would like to ask you some questions; could you please tell us your parents' names?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu viens de nous parler de ta vie en large, je voudrais te poser quelques questions... Peux-tu tout d'abord me dire les noms de tes parents?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:41" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh, ubundi Papa bamwitaga Macumi Francois, Mama yitwaga Umulisa Odeta.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Eh, my dad was called Macumi Francois and my mum was called Umulisa Odetta.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mon père s'appelait Macumu François et ma mère Umulisa Odette.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:47" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Mukaba mwaravutse muri abana bangahe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>And how many were you in your family?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Vous étiez au nombre de combien dans ta famille?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:48" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Twari abanaa... babiri murugo, batatu. Twari batatu bari abahungu. Twese twari abahungu. Ubwo rero nyine nibo bapfuye bose aba ari njyewe urokokamo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We were two ... three kids at home. We were all boys. They all died and I am the only one who survived.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous étions deux...plutôt trois. Tous des garçons. Ils sont tous morts, je suis le seul survivant.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:59" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni wowe warokotsemo?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Among all your brothers you are the only one who survived?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu es le seul à avoir survécu?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:00" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, muri bagenzi banjye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, among my brothers.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui, parmi tous mes frères.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:02" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Ufite imyaka ingahe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How old are you?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quel âge as-tu?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:03" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubu mfite makumyabiri n'itanu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I am twenty-five years old.</s></text>
        <text langid="fra"><s>25 ans.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:09" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Tukiri mu buzima bwa mbere ya Jenoside, urabizi neza ko abantu bakundaga kugenda bahiga, bagatorezwa, bagafunga ibyitso bakagira gute na gute; ese iwanyu icyo kintu kigeze kihagera wenda kuburyo wowe cyangwa se ababyeyi bawe batotejwe ngo ube watunyuriramo muri make ukuntu batotejwe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Before the genocide, you very well know that people would be hunted, tortured, others would be arrested saying that they were traitors or something of that kind; did it ever happen in your home that you or your parents were tortured? If it so, please tell us in brief how it happened?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Si j'insistais un peu sur la vie avant le Génocide, tu sais que des gens étaient persécutés, emprisonnés comme traîtres...serait-ce arrivé dans votre zone que toi ou tes parents aient été persécutés  pour que tu nous le racontes un peu?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:32" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, cyarahageze, cyarahageze cyane mu miryango, hari bamwe na bamwe bagiye bazira ibyo bintu, wenda nko mu miryango yacu yagiye yimurwa. Hari aho babaga batuye nko ku musozi, ariko kubera ko bavugaga bati: "harimo ibintu by'ibyitso by'Inyenzi hariya." Bikaba ngombwa ko nabo bagenda bimuka, kuburyo no murugo twaratotejwe icyo gihe tubura sécurité.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes it used to happen especially within families. Some people were victimized in that way.  Our families would shift; they would be living on a certain hill and because on that hill, it would be said that they were Inyenzi traitors, then our families would be forced to shift. I remember how my family was tortured and we had no security.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui, cela a eu lieu. Dans la famille, certains ont été contraints à déménager parce que les gens disaient qu'ils cachaient des Inyenzi. Ils étaient traités comme des traîtres jusqu'à ce qu'ils se sentent obligés de déménager. C'est arrivé à la maison, nous avons été persécutés...nous n'étions pas en sécurité.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:55" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuko umusaza wanjye yari umuntu ukunda gukora hanze, mu bintu byo hanze by'amasafari, ariko tugatotezwa ugasanga nijoro Interahamwe zateye mu rugo, bakubise inzugi, bagize gute. Ariko nyine umuntu agapfa kwihangana, kuko abo waregeraga kirya gihe ni nabo banabikoraga. Urumva rero ko hagati ahongaho ntabundi buryo umuntu yagombaga kuba yakwidefanda [kwirwanaho] uretse wenda guhamagara nk'abaturanyi ukababwira uti: "twagize ibyago ibi n'ibi," nabwo abo wishyikiraho wumvako bashobora kuba bagufitiye ikizere mufitanye ikizere. Ukababwira uti: "nahuye n'ibibazo ibi n'ibi," ariko nabo kubera ko nta kintu bagufashaga wenda bakakubwira bati: "gerageza ugire gutya cyangwa se ihangane cyangwa se gira gutya, nta kundi kuntu twabigenza."</s></text>
        <text langid="eng"><s>My father used to work in exile; he used to go on long trips and then Interahamwe would attack us at night; they would bang on our door... but we would be patient because the same people we were supposed to report to were the ones to initiate everything. I guess you understand that we had no way to defend ourselves apart from telling our neighbours about it. Still you would tell it to some of the ones that you trust saying, "I got such and such problem." But since they also didn't have means to help, they would just tell you to do some things... or ask you to be strong, there was nothing else that we could do.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Au fait mon père voyageait souvent dans le cadre de son travail...nous étions menacés, les Interahamwe  venaient la nuit, frappaient à la porte, faisaient n'importe quoi. Mais on n'y pouvait rien puisque ceux à qui on aurait pu plaider notre cause étaient les auteurs de ces troubles. Tu comprends donc qu'on ne pouvait rien faire, il n'y avait aucun moyen de se défendre à part appeler les voisins et leur dire les problèmes qu'on a eu. Et puis tu en parlais à un voisin en qui tu avais confiance. Tu leur expliquais ton problème mais puisqu'ils ne pouvaient pas faire grand chose pour toi, ils te disaientde faire ceci ou cela ou alors de supporter puisqu'ils ne pouvaient rien pour toi!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:37" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko ibyo bibazo byo twarabigize cyane kugeza n'ubwo Jenoside yagiye kuba mu rugo bamaze kuhatera nk'incuro nk'eshatu. Ariko ntibabashe kugira icyo bageraho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We definitely used to get such problems. In fact we were attacked three times at home before genocide started. But they never did any harm to us.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous avons été persécutés chez nous et le Génocide a même eu lieu Après que nous ayons été attaques à trois reprises sauf qu'ils [les Interahamwe ] n'arrivaient pas à faire quoi que ce soit!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:48" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Watubwiye ko hari abantu Bagiye bimura bo mu muryango wawe. Hari abo wibuka watubwira amazina, babakuraga he babajyana he?</s></text>
        <text langid="eng"><s>You told us some of your family members would be forced to shift. Do you remember their names so that you tell them to us? Where did they go or where were they taken?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu nous as dit qu'il y a des gens de ta famille qui ont été contraints de déménager. Te souviens-tu de leurs noms, ils déménageaient pour emménager où?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:57" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, ok, harimo nka mu...ok namwita nk'aho ari Marume, kuko cyo gihe we bari batuye hano i Gikondo ariko bakaba barabanje gutura i Kinazi. Bava i Kinazi, bamaze kuva i Kinazi bajya i Cyangugu, naho barabimura nibwo bagarutse gutura hano i Gikondo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yeah... okay, there was... well I can call him my uncle; he used to live there in Gikondo and in Kinazi before. When they left Kinazi, they went to Cyangugu. They made move to Cyangugu and then they came back here in Gikondo.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ok, mon...je dirais que c'était mon oncle, il vivait ici à Gikondo mais il y avait d'abord vécu avec sa famille à Kanazi, de Kanazi ils ont emménagé à Cyangugu, là encore ils ont été force de déménager, ils sont ensuite venus vivre ici à Gikondo.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:13" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>So, hagati aho rero igihe iby'ibyitso byari bikomeye, hari uwo bafashemo wacu. Baranamukubise ku buryo yanapfuye yarabaye umusazi, yitwaga Francois. Ubu Jenoside ejobundi niyo yabatsinze i Gikondo, ahantu bitaga ngo hari Interahamwe ikomeye bitaga Kongore [Congolais]. Bakaba rero nyine uwo mukecuru baramwitaga ko ariwe Nyinakazi w'Inyenzi muri Gikondo hariya. Ubwo nyine Jenoside niho yaje kubatsinda nyine, abandi bakagenda babaka ibyangombwa, ntibabashe gusohoka, ntibabashe gukora akazi. Bavuga ko iyo basohotse bagiye hanze, baba bajyanye amabanga y'Inyenzi, bagaruka bakaba aribyo babaga bagarukanye. Ariko bagerageza kubisaka ntibanabibone n'ibintu nk'ibyo... ariko ukumva ko hagati aho babaga mu muryango hari insécurité.</s></text>
        <text langid="eng"><s>During the time when people were suspected to be traitors, there is one of my relatives who was beaten up to the extent that he died after going crazy. His name was François. He died in the genocide in Gikondo, an area where there used to be a terrible Interahammwe called 'Congolais' [Congolese]. His mother [François'] was called Nyinakazi w'Inyezi [meaning 'Mother of Inyenzi'] in Gikondo. The genocide found them in Gikondo. Their identity cards were taken away from them so that they wouldn't move; they couldn't even go to work. Whenever they would go out of the house, the authorities would say that they [my relatives] were carrying information to Inyenzi. And whenever they would come back home, they would say that there were some things that they got from Inyenzi. They would try to go through their pockets but they wouldn't find anything on them. One could easily tell that there was insecurity in the family.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais entre temps, durant la période des traîtres, un membre de la famille a été arrêté, il a été battu jusqu'au point de devenir fou. Il s'appelait François, il est mort durant le Génocide à Gikondo, là où il y avait un Interahamwe impitoyable surnommé 'Congolais'. La vieille de François était surnommée la mère des Inkotanyi dans toute la zone de Gikondo. C'est là qu'ils ont été tués durant le génocide. Les autres ne pouvaient ni sortir ni avoir du travail à cause de la carte d'identité. Parce qu'on disait que lorsque quelqu'un sortait, il rapportait des informations secrètes aux Inyenzi puis revenait avec d'autres. Mais quand ils se mettaient à fouiller, ils ne trouvaient rien du tout. C'était toujours comme ça...c'était l'insécurité à chaque fois qu'ils se plantaient à ta porte.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:00" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Muri make mu rugo rwanyu mwaziraga yuko...</s></text>
        <text langid="eng"><s>In brief, your family would be accused of ...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Bref chez vous, vous étiez persécutés parce que...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:03" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ko ari ibyitso by'Inyenzi, ubundi bakazira yuko bafite abantu b'inshuti    cyane hanze, ibintu nkibyo. Kubera ko hagati ya za avant 90[mbera ya mirongo cyenda], kuko nibwo abantu hanze bakundaga kuza mu gihugu cyane yenda gusura abavandimwe kugira gute...So ariko aho byamaze kubera ko byahise bihagarara. Ku buryo nta communication [imigenderanire] zongeye kubaho hagati aho ngaho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>They were accused of being Inyenzi traitors. They were again accused of having friends in exile, such things. Before 1990, people used to come to Rwanda from exile maybe they were coming to visit their relatives. But things changed, they stopped coming. There was no more communication among people since then.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Parce qu'on nous prenait pour des traites des Inyenzi. On nous détestait parce qu'on avait des amis à l'étranger, des trucs comme ça. Parce qu'avant 1990, les gens de l'extérieur venaient visiter les leurs dans le pays mais après tout s'est arrêté de sorte qu'il n'y a plus eu de communication avec eux.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:27" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Birazwi ko muri icyo gihe hari hariho intambara y'amoko, y'abahutu n'abatutsi. Watubwiye yuko papa wawe yakundaga kujya hanze, na maman wawe agasigara ahongaho, ubwo papa wawe yaziraga ko yakundaga kujya hanze? Cyangwa yaziraga ko ari umututsi...?</s></text>
        <text langid="eng"><s>It was well known that there was a tribal war between the Hutu and the Tutsi. And you told us that your father used to go in exile while your mum would stay at home. Do you mean your father was victimised due to going out of the country or because of being a Tutsi?</s></text>
        <text langid="fra"><s>On sait bien  que ce temps là, il y avait une guerre ethnique entre Hutu et Tutsi. Tu nous as dit que ton père voyageait souvent et que ta mère restait à la maison. Est-ce que ton père était menacé parcequ'il voyageait souvent ou seulement parce qu'il était Tutsi?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:46" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh, yazira ko... we yaziraga, si nibyongibyo by'ubututsi we yaziraga ko avugisha ukuri, ubundi akazira ko yashatse mu mafamiye bitaga ko ari iy'inyenzi nyine ibintu nkibyo. Ubundi akazira ko nanone ari umuntu uvugisha ukuri, ari umuntu ukunda kugira inshuti cyane z'ahantu henshi cyane zitandukanye. Hakabamo n'ibintu by'amashyari nyine by'amako; iby'amoko bikajya ku ruhande, uturere ibintu nk'ibyo. Kuko n'ahantu twari dutuye hari habi cyane, ni ahantu mwumvaga bitaga ngo ni muri "Camp butaro", za mpunzi zavaga za Ruhengeri za he bose bazaga hariya mri ako gace.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Well, he was not harassed because he was a Tutsi but because he used to say things the way they were. Another reason as to why he was harassed was the fact that he married an Inyenzi. He was a person who could easily make friends no matter what their background was. Then there was enmity not between different tribes but also between people from different regions and other things of the sort. The place where we lived was located in a very bad area. You have probably heard of a place called 'Camp Butaro'. All the refugees who came from Ruhengeri and other areas used to live in that area.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Euh c'était ces choses là de Tutsi dont il était victime parce qu'il disait la vérité et parce qu'il avait épousé une femme issue d'une famille dite des Inyenzi, des choses comme ça. Mon père était quelqu'un qui de véridique, il avait beaucoup d'amis, de différentes origines, un peu partout, il était menacé pour ça à cause des calomnies ethniques, sectorielles... Même que le quartier que nous habitions était très dangereux, les gens l'appelaient camp Butaro. Tous les réfugiés de Ruhengeri venaient habiter dans cette zone.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:23" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Watubwira muri makeya... kuko wambwi...wavuze ko bamuzizaga ko yavugishaga ukuri, ariko...uko yabyitwaragamo hagati ahongaho, n'iyo mwaganiraga avuga ati: "bariya bantu banziza iki?" Watubwira muri make ukuntu yabyitwaragamo?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Could you please tell us in brief... you said he was harassed due to his honesty but ... What was his behaviour? The times you talked, what did he say he was accused of? Tell us in brief how he used to handle it.</s></text>
        <text langid="fra"><s>En bref, tu nous dit que ton père était menacé parce qu'il disait la vérité. Comment se comportait-il dans cette situation? Peut-être se disait-il 'ces gens me détestent...' Pourrais-tu nous expliquer en bref?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:35" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubundi ikintu we bamuzizaga, bamuzizaga ko...icya mbere bamuzizaga ko ari umuntu donc... udakunda ibintu wenda twakwita ko nk'ahoari amashyari cyangwa se by'irondakoko cyangwa se irondakarere. Kandi bakanamuziza ko we yari wa muntu udatinya ibyo kuvuga ngo ndagutinya kuko uri umuntu, cyangwa se ndagutinya kubera yuko mbona ukora aya makosa wumve ko nyagushyigikiyemo, oya. Sasa bigatuma rero bavuga bati: "uyu muntu araturwanya, kuki dushaka gukora ibi, twe twamubwira ibingibi akabyanga." Byanakubitiraho ko yabaga yagiye nk'iyo mu masafari akatuzanira amakasete wenda Inkotanyi iki...zaba iza video zaba iza ba Kayirebwa ibintu kibyo. Bikaba rero nyine byaratumaga bagira ikintu cy'ako kabazo cyane. Kuko...</s></text>
        <text langid="eng"><s>In fact what he was accused of, he was accused... First of all he was someone who...did not like the ideas of jealousy or of ethnic or regional segregation. Secondly, he was not afraid of saying the truth, he did not fear anyone and he couldn't support anyone he would see doing something wrong. Never! So, they thought he was against them. They would say, "Why is it that when we tell him our ideas he never agrees with us?" What made things worse is that whenever he would go away on long trips, he would bring us tapes of Inkotayi or Kayirebwe's video tapes. So there was always a question mark.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Au fait ils le menaçaient parce qu'il ne prenait pas part en tout ce qui concernait la division basée sur l'ethnie ou la localité. En plus de cela, mon père n'avait peur de personne, il n'avait jamais peur de dire ce qu'il voulait. Il ne se sentait pas obligé d'être d'accord avec quelqu'un dans ses bêtises simplement parce que ce dernier lui était supérieur. Ils disaient alors: «Ce type est contre nous, pourquoi est-ce quand nous lui disons que nous voulons faire ceci, il est toujours contre?» En plus de cela, quand il voyageait, à son retour, il nous emmenait des cassettes vidéo des Inkotanyi ou celles de Kayirebwa, des trucs comme ça les vexait. Ils en faisaient un problème.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:27" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbese icyo bamuzizaga n'uko abandi bahutu bavuga bati: "uyu muhutu mwene wacu kuki adakora kimwe natwe?"</s></text>
        <text langid="eng"><s>He was victimized because other Hutus would say, "This is our fellow Hutu but he doesn't behave the way we do."</s></text>
        <text langid="fra"><s>Donc les menaces qu'ils subissaient se basaient sur le fait que les autres Hutu disaient: « C'est bien un Hutu comme nous mais pourquoi agit-il différemment de nous?»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:34" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Nawe akababwira ati: "ibingibi ntabwo ariko bimeze."</s></text>
        <text langid="eng"><s>He would tell them, "This is not the way things should be."</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui, il leur disait: «Non, Ça ne doit pas se passer comme ça!»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:38" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Watubwira muri makeya mukimara kumva ko indege ya Habyarimana   yaguye, cyangwa bamaze kuyirasa. Mu rugo iwanyu babyakiriye bate?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Could you briefly tell us how your family reacted after hearing that Habyarimana's plane crashed?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Après avoir su que l'avion de Habyarimana avait été abattu, comment avez-vous reçu la nouvelle chez vous?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:47" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Donc, njyewe ndabyibuka icyo gihe nari ndi muri étude   umukecuru wanjye yari arimo yoza karumuna kanjye muri salon. Ubwo muzehe nawe yari afite akantu kameze nk'akabuvette aho yarimo asangira n'abandi bantu tugiye kumva twumva ko Habyarimana yapfuye. Ariko uko nabibonye nabonye ko ababyeyi bahise bahindura isura, ubwo urumva ko kiriya gihe twari abana ntabwo bashoboraga kudusobanurira buri kimwe cyose. Ariko nahise mbona harimo nk'akantu ko gukonja hagati y'ababyeyi, hagati y'abantu donc bari mu rugo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I remember I was revising my lessons and my mum was cleaning up my young brother in the sitting room. My dad owned a small bar where he was sharing a drink with other people, and then we heard that Habyarimana died. I could tell that there was a change on my parents' faces. By then we were young, and although they would not tell us exactly what was going on, I could feel the tension in my parents and in everyone who was at home.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je me rappelle bien que j'étais entrain d'étudier, ma mère lavait mon petit frère au salon, mon père prenait un verre avec ses amis dans sa buvette à côté. Nous avons ensuite entendu dire que le Président venait de mourir. Soudain l'expression au visage de mes parents a changé, nous n'étions que des enfants, ils ne pouvaient pas tout nous expliquer... Cependant, j'ai vu mes parents se refroidir d'un coup, au milieu de tous les gens qui étaient là.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:18" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, ubwo nyine nibwo bahise bavuga bati: "reka dutegereze turebe niba buri buke, niba buri buke amahoro." Icyo twakora icyo dushoboye ni uko ari uguhunga gusa. Ndibuka ko papa yavuze ati: "tayari birarangiye, ati: igisigaye ni uguhunga; ati: nitubona hakeye ari amahoro turahunga." Ariko bakaba baravugaga ko ubwo guhunga twashakaga guhungira he? Muri E.T.O. Kicukiro, kuko niho hantu kirya gihe wabashaga kuba wahungira. Ntabwo umuturanyi yari kubasha kuguhisha ntibishoboka. Kuko wicwaga n'umuntu ukuzi ntabwo umuntu yavaga hano ngo ajye kwica hariya.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yeah, that is when they said that, "Let's wait and see if we will reach morning peacefully." All we could do was to flee. I remember my dad saying, "It is over now." They were saying we should flee to E.T.O in Kicuciro because it was the only place where people could hide; a neighbour wouldn't hide you, ever. Because you knew that some could actually be the ones to kill you. People would kill in their neighbourhoods.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mes parents ont ensuite dit qu'il ne fallait plus qu'attendre et voir si le jour se lèverait en paix. Mon père avait ajouté: «C'est fini, il ne nous reste plus qu'à fuir, si jamais nous avons la chance de voir le jour demain, nous devrions partir.» Mais quand ils parlaient de fuir, ils parlaient de nous réfugier à l'ETO [Ecole Technique Officielle], à Kicukiro. C'était le seul endroit où on pouvait aller parce qu'aucun voisin ne pouvait te cacher en ce temps là. En plus la personne qui te tuait c'est celle qui te connaissait, il ne s'agissait pas de gens d'ailleurs.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:48" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>N'abo babikoraga b'izo nterahamwe babikoraga ari uko hari umuntu w'umukuru muri bo, wababwiye ati: "mujye hariya", ariko yabaga ahazi. Biba ngombwa rero kugira ngo duhunge, ariko mu guhunga mu gitondo ntibyabashije, kuko abantu iryo joro bari batangiye gupfa. Amasasu yaraye avuga burinda bucya, bamwe ndetse n'aho twari dutuye bashinze amabariyeri [barrière] mu mihanda hafi y'iwacu aho hose, batangira kwica abantu gutyo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The Interahamwe who would do that were always accompanied by an older person to direct them saying, "Go there..." Someone who knew the place very well. Therefore, we decided to flee but we never managed to flee in the morning. People got killed that particular night. We were hearing gunshots the whole night. And some of our neighbours had already put roadblocks on the streets near our home. That's how they started killing people.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Au fait ces Interahamwe  étaient sous le contrôle d'un supérieur qui leur disait d'aller à tel ou tel endroit qu'il connaissait parfaitement. Il s'est donc avéré nécessaire de fuir, en fuyant le matin...Déjà la veille même, les gens avaient commencé à être tués, les balles ont retenti toute la nuit, juste à côté de chez nous des barrières ont été montées sur toutes les routes du quartier. Ils tuaient des gens.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:15" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Watubwira muri make ugakomeza uhereye mbese kuba yarabwiye ati: "duhunge," nyuma y'aho bya..., niba wibuka n'amatariki, uti: "igihe iki n'iki; hashize iminsi ibiri, cyangwa itatu wenda...kugeza ku rupfu rwe byagenze bite?"</s></text>
        <text langid="eng"><s>Tell us in brief... from where he said, "Let's flee." What happened later... if you remember the dates or if it was two or three days later... up to his death, what happened?</s></text>
        <text langid="fra"><s>A partir du moment où ton père vous a dit de fuir, explique-nous ce qui s'est passé par la suite et si tu te souviens des dates, dis-les-nous ou que vous avez passé tel nombre de jours à tel endroit...jusqu'à ce qu'il meurt.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:27" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Icyo gihe sinibuka ariko nzi ko twebwe...yeee ukuntu byagenze hagati aho, bakimara kurasa indege. Bukeye bwaho mugitondo, ndabyibuka ko yafunguye Muhabura nka saa...., nka saa kumi n'imwe gutyo arimo yumva amakuru. Ubwo noneho haza guterefona umugabo wari utuye ku Kicukiro bitaga Evode, Evode ariko akaba yari yarabyaye muri batisimu karumuna kanjye. Barimo baganira aramubwira ati: "sasa rero ukuntu ibintu bimeze, ntabwo dufite ubufasha bw'ukuntu dushobora kubaba twahunga hakiri kare, ikindi cya kabiri, n'abashobora kudutabara bari kure yacu cyane." Nta kuntu twagombaga gukora urugendo ruva ahangaha ngo tugere kuri C.N.D. ntibyari gushoboka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I don't remember the days but I know we were ... yeah, what happened in the meantime. The morning after the plane crashed, I remember he tuned in radio Muhabura to listen to news at around five in the morning. Then some man called Evode called, he was my brother's godfather. As they were talking he told my father how things were, he said we had no way to flee before it's too late. Secondly, he said that those who could have helped us were too far. There was no way we would walk up to C.N.D; it was impossible.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je ne me souviens pas très bien mais nous...je me rappelle que ce matin là, il a mis son poste radio sur la fréquence Muhabura, il était vers 5 heures, il suivait les informations. Juste après, Evode qui était le parrain de mon petit frère et qui habitait à Kicukiro avait téléphoné à la maison, mon père disait: «nous sommes coincés, nous ne pouvons pas fuir alors qu'il est encore temps, nous ne pouvons pas non plus entreprendre d'aller au CND [conseil national de développement], il n'y a personne pour nous aider et même ceux qui le peuvent, ils sont encore loin»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:07" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Agerageza guterefona, abantu bagaterefona bo hanze babaza bati: "ese bite i Kigali bimeze gute? Tumaze kumva ko indege ya Habyarimana yarashwe, ariko se bimeze bite?" Arababwira ati: "twebwe dutegereje gusa ko hari ikindi kintu gishobora kuba wenda cyabaho," kuko bari bavuze ko abantu batagomba gusohoka mu mazu, nta n'uwemerewe gusohoka.Ariko abari bazi ubwenge bari bamaze kumenya ikigiye kuba icyo ari cyo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>He tried making phone calls... people who were outside the country would call him asking about the situation in Kigali. They would say; "we have heard that Habyarimana's plane was crashed, how are things there?" We were waiting to see what would happen because they had forbidden people to go out of their homes. Nobody was allowed to go out of his or her house. But the wise men had already sensed what was going to happen next.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il y avait des appels à tout moment et même des appels internationaux, les gens demandaient: «Nous venons d'apprendre que Habyarimana a été assassiné, quelle est l'athmosphère, comment se présente la situation?» Mon père leur répondait en ces mots: «Nous ne faisons qu'attendre, peut-être qu'il va se produire quelque chose...» c'est parce qu'on avait annoncé que personne ne devait sortir de chez lui mais les plus intelligents avaient pressenti ce qui allait arriver.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo hagati ahongaho yakomeje kugenda yakira amaterefone yo hanze no hino, amubaza uko bimeze. Ababwira ati: "nanjye ahantu ndi, ati: ndi kumwe na famille yanjye ariko twabuze ahantu duca, ubu n'abari kwica bari kwicira imbere y'umuryango w'iwanjye hano, ati: hagati ahongaho ati: ndabona ari ibintu bikomeye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Meanwhile he received several phone calls from inside and outside the country, people were asking him how the situation was. He would tell them, "I am at home with my family but we don't have a way out. People are being killed in front of my house, things are horrible here."</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il a continué à recevoir des coups de fil des gens qui lui demandaientcomment se présentaitla situation, il leur disait: «Je suis avec ma famille à la maison, je n'ai aucun moyen de sortir. Les gens sont entrain de se faire tuer devant ma maison...c'est grave!»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:47" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo hakaba hari undi musanzire we bari baturanye, nawe yari afite umudamu utwite kabisa, inda y'impanga. Kubera ko uwo musanzire wacu nawe yari afite barumuna be bandi, nabo bari bari kumwe munzu, Papa aramubwira ati rero ati aho kugira ngo, ntahantu uri bucishe uwo mudamu, ibyiza reka tumuzane umusige murugo, namwe buri umwe ace ukwe n'undi ukwe, ubwo uzarokoka azabara inkuru. Niko byagenze umudamu aza mu rugo, ubwo abandi nabo bakomeza guhunga ukwabo. Noneho uko abantu bakomeje kugenda bisuka mu rugo, ni nako interahamwe nazo zajyaga imigambi yo kugira ngo babe badutera.</s></text>
        <text langid="eng"><s>A certain neighbour whose wife was my mom's sister. His wife was pregnant; she was carrying twins. He had several other brothers. They were all together in the same house. Then my dad told him, "Instead of... there is no way you will hide your wife, you'd better bring her to my home and leave her there. Then the rest, everyone should find his own way. Whoever will survive will tell the story." That is what happened, they brought he home and others started fleeing in different directions. As people would keep on coming to hide at home, the Interahamwe would also plan how to attack us.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Un ami à mon père, dont la femme était la sœur à ma mère [c'est-à-dire que leurs femmes étaient soeurs], était notre voisin et sa femme était enceinte de jumeaux. Cet homme vivait avec ses petits frères puis mon père lui a dit: «Dépose ta femme chez moi puis arrangez-vous pour fuir, celui qui survivra racontera l'histoire.» Il s'en est suivi que la dame est venue chez nous puis d'autres encore plus nombreux, plus ils se groupaient à la maison, plus les Interahamwe  planifiaient leur attaque.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:23" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko noneho mu kudutera bakaba baratinyaga ko ibyo ari byo byose muzehe ashobora kuba wenda yabarwanya. Ariko yaranabigerageje birananirana, kuko bari benshi. Kuko babanje kurasa portaille nini cyane babanje kuyirasa amasasu menshi irabananira kuko murugo baharwaniye iminsi ibiri, inzugi zanze gufunguka zo hanze z'amaportaille. Noneho nimugoroba nibwo bize umugambi kumugoroba, bashobora kurira ibipangu nibwo baguye mo imbere.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Although they were making plans, they were also afraid that my dad would fight them. Indeed he tried though he failed; they were very many. They first shot our gate; it was a very big gate, they shot with so many bullets and it never fell down. They fought to open the different gates around the fence for two days in vain. It was one day in the evening when they finally decided to climb up the fence and get inside the compound.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais entre temps, les Interahamwe  avaient peur qu'en nous attaquant, ils pouvaient être défiés par mon père, il avait essayé mais ils étaient trop nombreux. Ils avaient d'abord tiré sur le portail mais il ne s'ouvrait pas, ils avaient insisté mais ils n'arrivaient pas à défoncer les portes. Ils se sont battus pendant deux jours à la maison puis un soir, ils se sont décidés à sauter par-dessus la clôture.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:48" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko ubwo twamaze nk'ibyumweru nka bibiri, bikiri ahongaho, amaterefone agicicikana n'iki... ubwo muri iyo quartier twari dutuyemo abandi bari bamaze guhunga, abandi bamaze gutwikirwa, abandi bamaze gupfa. Nta hantu donc na hamwe, umuntu ashobora kuba yabona yahungira.Ubwo nyuma y'ibyumweru bibiri kuko batwishe ari..., kuwa kangahe ... kuwa gatanu mu ma saa kumi n'ebyiri. Sinibuka amatariki neza, ariko nzi ko ari nka nyuma y'ibyumweru bibiri.</s></text>
        <text langid="eng"><s>For two weeks things were still the same; phone calls time after time... in that area where we were living, others had already fled. People's houses were being burnt and people were being killed. Generally there was no place to hide. Two weeks later... they came to kill us ...on a Friday at around 6:00 p.m. I don't remember well the dates but I am sure two weeks had passed.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ça faisait deux semaines que nous étions dans cette situation, les lignes téléphoniques passaient encore mais entre temps certains voisins avaient déjà fui, certaines maisons avaient déjà été brûlées, des gens tués...il n'y avait aucune échappatoire. C'est exactement deux semaines après qu'ils nous ont massacrés, c'était le...c'était un vendredi à 18 heures. Je ne me souviens pas très bien des dates mais je suis sûr que c'était après deux semaines.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:16" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo, nibwo binjiye ari nimugoroba, baraza barasimbuka urupangu, barasa urugi rw'imbere urw'imbere rurakinguka. Nibwo bazaga mu rupangu bagezemo, baravuga bati, ubwo twari twifungiranye. Baravuga bati: "mukingure." Muzehe aravuga ati: "ninkingura, byose ni hahandi nta kundi kuntu turi bubigenze n'ubundi, bararasa inzugi ni hahandi bari bwifungurire ku ngufu."</s></text>
        <text langid="eng"><s>That evening they entered our home. They jumped the gate and shot the front door and it opened. Then they all entered inside the gate but we had locked ourselves inside the house. They ordered to open the door but my dad said, "Whether I open or not won't make any difference, they will still shoot the doors and open them by force."</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce soir là, ils ont sauté par dessus la clôture, ils ont défoncé la porte par balle, ils sont entrés puis ont dit: «Vous croyiez donc que vous vous êtes enfermés? Ouvrez cette porte!» Mon père a dit: «C'est la même chose, si je n'ouvre pas, ils vont la défoncer et  entrer de force.»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:42" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Nibwo yasohotse rero agerageza kurwana n'abari imbere mu muryango, birananirana, nibwo bamukubise urusasu yikubita hasi, ubwo abandi nibwo babashije kujya mu mazu rero, bati: "mwese musohoke hanze." Barasohoka. Cyari ikirongo kiva..., yari umurongo munini cyane kabisa, w'abantu benshi cyane benshi... kuko njyewe mperuka urusaku rw'abantu, sinakubwira ngo iki. Ubundi nyuma y'aho nabonaga abafite impiri numva bagenda bacoca, kuko bari mo ingeri nyinshi. Bamwe bararasaga abandi bakagenda barangiza, n'impiri, n'intuza n'imipanga n'iki...</s></text>
        <text langid="eng"><s>Therefore, he went outside and tried to fight the men who were in front of the house but he did not succeed, instead he was shot and he immediately feel down. Then other militias entered in the house and ordered everybody to get out. Everyone got out; it was a very long line of people. What I heard at last was people making noise. After that I saw people holding clubs and smashing other people. They were of different types; some were shooting and others would finish up using clubs and machetes...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il s'est décidé à sortir. Dehors il a essayé de se battre contre ceux qui étaient devant la porte et ils l'ont abattu. Il est tombé raide mort. Ils ont ensuite ordonné à tout le monde de sortir, c'étai une longue file, il y avait beaucoup de gens. Je ne saurait pas te dire la suite, j'ai juste entendu beaucoup de bruits puis...je voyais des gens avec des massues, c'était les plus nombreux;les uns tiraient dans la foule puis les autres les achevaient avec des massues, d'autres avec des machettes...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:17" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Ntiwatubwiye neza ariko uwo murongo w'abantu. Wari uturutse he? Ni abari bahahungiye...?</s></text>
        <text langid="eng"><s>You did not clearly explain about that long line of people, where was that line coming from? Was it the people who had hid there...?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu ne nous as pas bien expliqué la file, d'où venait-elle? Ces gens étaient-ils chez vous...?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:19" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Uwo murongo w'abantu, uwo murongo w'aba... abari bari mu rugo ni abari bari mu rupangu n'ubundi bari bahahungiye. Kuko Muzehe yarabaterefonnye arababwira ati: "mwebwe nimubona binaniranye, bamwe mubohereze hano murugo, abandi mucicikane, buri umwe ahunge ukwe ahunge ukwe, ntimugende muri mwese. Kuko nibabatega, bashobora kubatega bakabica mwese. Ibyiza, mwohereze abo mushoboye, ab'abasore barimo cyangwa se inkumi zikirimo, bumva bafite ingufu, mushakishe uburyo buri umwe agende ukwe ukwe, ntimugende muri benshi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>That line of people ... it was the people who were inside the house and the ones inside the compound. They had sought refuge at home. My dad would call people and tell them that in case things got worse where they were, some should come to his house while others flee to other areas. He would warn them from fleeing in a big group saying that, in case they ambushed them, they would die in a big number. "Send me the ones I can hide and tell the strong boys and girls to flee in separate directions. Don't let them flee in a big number." He would tell them.</s></text>
        <text langid="fra"><s>C'était la file de ceux qui s'étaient réfugiés à la maison. Ils étaient dans notre parcelle parce que mon père les avait appelés et leur avait dit: «Envoyez certains d'entre vous  à la maison et fuyez séparément, il ne faut pas fuir en groupe parce qu'il se pourrait que vous soyez interceptés puis tués du même coup. Le mieux est d'envoyer les garçons ou les filles d'abord qui sont encore forts, cherchez un moyen de partir un à un, pas tous à la fois.»</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:49" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko ku bwe nyine yabonaga ko bitashoboka kuko cyane cyane yababazwaga n'abo bana batoya, n'abo bagore babo batari bubashe kwiruka, bari bugende bica umugenda. Ariko nk'umuntu w'umugabo aravuga ati: "byibura barandwanya ndi bwiruke bandase wenda cyangwa se bankubite umuheto [kumurasa n'umuheto] nkomeze ariko wenda kugeza igihe ndibuze gupfira, ariko tudapfanye n'umuryango wose."</s></text>
        <text langid="eng"><s>He never thought that such a thing would happen. Mostly, he felt pity for the children and the women who weren't able to run. He thought such people would easily be killed. At least a man is capable of fighting or running. Even if they are shot while trying to run they can keep on running only if they are not fleeing with the rest of their family.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais il savait bien que c'était impossible, ce qui lui faisait le plus de peine c'est ces femmes et ces enfants qui ne pouvaient pas courir et qui allaient être tués l'un après l'autre. Il se disait que lui, si jamais ils l'attrapaient, il pouvait courir et serait abattu par balle ou ils lui enverraient une flèche dans le dos mais il ne voulait pas devoir mourir avec toute sa famille.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:11" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, ubwo rero uwo murongo badusohoye twari benshi, badushyira hanze. Ubwo barasa uwo babanzagaho nyine wabo, ubwo barakomeza, jye bandashe ndi uwa... ndi uwa gatanu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>They got us out of the house. We were very many forming a rank and they took us outside. They would shoot every person to get out, I was the fifth person to be shot.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Euh...ils nous ont fait sortir à la queue leu leu, nous étions nombreux, ils ont d'abord tué celui qui était devant eux, ils ont ensuite continué, moi ils m'ont tiré dessus en cinquième lieu.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:24" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Bamaze kundasa, ariko ubwo mu kundasa akaba yarandasaga njye nshaka gutoroka. Kuko ahantu twari twicaye hari hari ikintu k'ikigunguzi kiri hejuru cy'amabuye, ariko hakaba hari akantu k'akaryango k'inyuma bari bagize barashe karafunguka, ubwo noneho bo binjira ari benshi kuburyo uwo muryango narawurebaga nkabona ko nta muntu uhahagaze. Sasa muri kwa kujya guhaguruka gutya nibwo yahise andasa hano [yerekana mu irugu] nikubita hasi. Ubwo nikubise hasi, niba yaraketse ko napfuye simbizi. Anca hejuru, arasa ubwo abandi bari bari iruhande rwanjye</s></text>
        <text langid="eng"><s>After shooting me... they shot me while I was trying to escape; I was sitting somewhere where there was a drum supported by stones. Around there, there was a small door, which they [militias] had shot and it was open... the militias entered in a big number and I could see that no one was standing at the door. As I was trying to stand up, he shot me here [he shows] and I fell down. When I fell down, maybe he thought I was dead. He skipped me and shot those who were around me.</s></text>
        <text langid="fra"><s>En me fusillant, j'ai fait une manœuvre pour sortir, j'essayais de m'échapper parce qu'il y avait des pierres montées derrières lesquelles il y avait une petite porte de sortie qu'ils avaient défoncée en entrant. Je regardais la porte ouverte sans garde...c'est en essayant de me lever qu'il m'a tiré une balle dans le dos, je suis tombé sur le champ. Il est venu, il est passé au-dessus de moi, certainement qu'il me croyait mort...il a tué les autres qui étaient à côté de moi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:58" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo barangije, umwe ati: "ariko, ati: ibi ntibihagije, ati: nimufungure grenade." Baba barayifunguye. N'ubungubu mfite ahantu zamfashe hano, mfitemo fragment ebyiri. Ubwo uko zagakubise, zarakubise ubwo nanjye iba iranyinjiye, ariko mu kunyinjira, numvise ari nk'akantu kameze nk'urushinge. Sinabyitaho, ndavuga nti: sasa nimpumeka, abantu baranyumva.</s></text>
        <text langid="eng"><s>At the end one of them said, "This is not enough, open a grenade." They opened one. I even still have its scars somewhere here; I have two fragments inside ere. As they threw the grenade, I was also hurt but it just felt like an injection so I ignored it. I thought in case I breathed, they would hear me.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais après ils ont dit que cela n'était pas assez, il fallait dégourdir les grenades. Ils les ont lâchées...j'ai été touché par des fragments, j'en ai reçu deux et je les ai jusqu'à présent. Quand elles ont éclaté, les fragments ont pénétré mon corps mais je me suis dit que si je faisais geste de respirer, ils m'écouteraient...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:20" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Nanjye nguma muri ya maraso ndaceceka ndaturiya gusa...Ariko ubwo ishati ubwo inyuma yahindutse amaraso, abandyamye hejuru bose babaye amaraso. Ubwo jyewe icyo nakoze naracecetse gusa, ndaceceka ndabyihorera basubiramo batera grenade, abandi bakajya bagenda bakandagira bajomba ibyuma, sinzi uwaje kunjomba ubwo icyuma ariko arahusha, kijomba muri pasiparume hasi ariko naracyumvaga kabisa ko ari njye yaje aje kukijomba; arongera arazamura ajomba hano [ yerekanye ku rutugu], arebye asanga amaraso arava, aravuga ati: " ibyo ari byo byose nta wugihumeka urimo."</s></text>
        <text langid="eng"><s>Therefore, I remained in the floods of blood and kept quiet. My shirt was full of blood and everyone who was lying on top of me had blood all over. I just kept quiet. And then they threw another grenade and some of them walked over people's bodies stabbing them with knives. I didn't notice one who wanted to stab me. Fortunately he missed and hit the ground on the grass instead. I sensed that it was me he wanted to stab. He again raised up the knife and stabbed me on the shoulder. When he saw me bleeding, he thought we were all dead.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je suis resté là, allongé dans le bain de sang, ma chemise était mouillée de sang, le sang jaillissait des morts  qui étaient couchés sur moi...je suis resté sans bouger, les Interahamwe venaient achever avec les gens en leur enfonçant des couteaux. Il y en a un qui est venu vers moi, il a voulu me tuer mais m'a loupé, il l'a enfoncé dans le gazon...mais je sentais bien que c'était moi la cible, il a levé son couteau pour la deuxième fois puis me l'a enfoncé entre les épaules, quand il a vu le sang couler, il s'est dit qu'il ne restait plus de survivant.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:53" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Nibwo bazamukaga. Ariko muri uko kuzamuka ubwo bazamukaga mbareba. Noneho icyo nakoze nahise negura umutwe, ngize ntya ngize gutya, nsanga abantu bose nta n'umwe uri kuvuga, bose babaye intumbi intumbi bose. Ndabyuka ndahagarara. Gusa ikintu njyewe nibuka nakoze, ninjiye munzu, nsohora ikiringiti, imvura yaragwaga, kinini cyane; ndorosa. Maze korosa icyo nafashe nahise mfata igitenge cy'umukecuru ndakitera.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Therefore, they left. I was watching them as they were leaving. I rose up my head a bit but everybody was silent; they were all dead. I stood up... One thing I remember is the way I entered the house and picked up the blanket; it was raining and the blanket was very big. Therefore, I covered them and covered myself with a loincloth, which belonged to my mum.</s></text>
        <text langid="fra"><s>C'est alors qu'ils sont  remontés, je les suivais de l'œil...ensuite j'ai levé la tête, j'ai bougé de tous les côtés mais tout le monde était mort. Je me suis levé, la seule chose dont je me souviens avoir fait c'est entrer dans la maison, prendre une  couverture et me couvrir, il pleuvait...j'ai pris un pagne. Ce pagne appartenait à ma mère, je me suis couvert avec.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:23" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko ubwo nkumva nabaye igishushungwe ndavuga, ese: njye munzu ndyame? Numvaga nta n'umutima ngifite, bya bindi byo kuvuga ngo umuntu ararira, numvaga nta n'amarira, habe n'igitonyanga. Gusa ahubwo natekerezaga ibintu bimbayeho izo saha, nkumva nanjye binshobeye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I had lost my mind; I would wonder if I should get into the house and sleep. I was confused. Sometimes people cry but I didn't have tears to cry, not even a drop. Instead I would think about what had happened to me and I'd suddenly feel so confused.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais entre temps j'étais comme devenu bête, je me demandais s'il fallait que j'entre dans la maison dormir...je n'avais aucune larme, aucun sentiment. Je me demandais seulement ce qui venait de m'arriver, je ne comprenais rien.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:38" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Mu gihe nkiri muri ibyongibyo, baba barasimbutse na none baragarutse. Bagarutse kubera ko ishati yanjye nari nayitaye aho, kuko bwari bumaze no kwira, hahise haba urufaya rw'amasasu menshi. Kuko mu rugo baharasiye amasasu menshi cyane ariko. Menshi menshi, kuburyo n'abandi bantu bari batuye ahongaho b'abaturanyi n'iki... nyuma y'aho ngira ngo bamwe banatangiye no guhunga, abandi batekereza ko ahari ashobora kuba ari Inkotanyi zirimo kurwana n'Interahamwe. Gusa abenshi babimenye mu gitondo, bamwe bashungereye, abandi baje gusahura, ubwo nibwo jyewe nahise mva ahongaho. Ubwo maze guhunga nyine nanjye...ariko ubwo hagati ahongaho muri iyo minsi yose ukuntu Jenoside yagiye igenda hagati y'iyo minsi, ni ukonguko byagiye bigenda nyine, ni ibyo nagiye mbona hagati ahongaho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>While I was still there, they jumped back the fence and got in. I had left my shirt there... it was even becoming dark. They shot many bullets to the extent that some of the neighbours fled and others thought it was a contest between the Inkotayi and the Interahamwe. The majority were informed about what it was the following day. Several people came to watch us; others were looting our properties. That was when I left the place. After fleeing I ...meanwhile during all those days genocide was worsening. That is what I saw in the meantime.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Au moment où je réfléchissais sur tout ça, ils ont sauté par-dessus la clôture et ils sont revenus. Puisque j'avais perdu ma chemise, en plus il y avait une rafale terrible...au fait à la maison il y avait eu une rafale extrême de façon que les voisins....Certains croyaient que les Inkotanyi y menaient une bataille, d'autres fuyaient déjà, ils ne s'en sont rendus compte que le lendemain matin lorsque les uns venaient pour piller et les autres pour se rendre compte de l'évidence. Moi c'est en ce moment que je me suis éclipsé. Après j'ai fui mais entre temps c'est de cette façon que se déroulait le Génocide,  c'est ce que j'ai constat ...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:25:24" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Waba uzi urupfu rw'abo mwavukanaga ndetse n'urwa mama wawe? Watubwiye ko papa we bamurashe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you know how your family members died...? I mean your brothers and sisters and your mum. You told us that your dad was shot...</s></text>
        <text langid="fra"><s>As-tu une idée sur la mort de ta mère puisque tu viens de nous dire que ton père a été tué par balle?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:25:30" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, Umukecuru nawe baramurashe gusa, yari umuntu w'umurokore ukunda kwisengera, numvaga za Yezu Kristu gusa. Ubwo barumuna banjye nabo ubwo, bari begeranye gutya. Kuko babicaje ku murongo, bari bicaye ku murongo nk'uko twaba twicaye gutya. Ubwo abandi numva induru ku ruhande...iki, hakaba ariko hari harimo umutante wanjye umwe, ni uko nyine nta kundi byari kugenda ariko iyo abasha nko kubona ubufasha wenda aba yaranakize kuko we yampfiriye mu ntoki kabisa gutya. Nta bundi bufasha nari mfite, nta ki... yari afite inda y'impanga, ubona kabisa ko agifite umwuka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes ... my mum was also shot. She was a "born again Christian." She liked praying so much; all I would hear her say was, "Jesus Christ". And my brothers were next to each other; they were made to sit in a line like this... I heard people screaming besides. I remember my aunt... there was no other way but if I had had help, she would have survived. She died in the banana plantation but I too was helpless, I couldn't do anything yet she was carrying twins; she was pregnant. For her she still had some strength to breathe.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ma mère aussi a été fusillée, elle était chrétienne [protestante], elle aimait beaucoup parler de Jésus. Mes frères eux, étaient rapprochés puisqu'ils étaient assis dans la file comme ceci. Après...j'ai entendu  du bruit puis...il y avait aussi une tante, elle aurait peut-être pu s'en sortir, elle a respiré son dernier souffle dans mes bras, comme ça...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:07" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuko nta kindi kintu nari kubasha gukora nanjye, numvaga nanjye ntazi ukuntu nabaye. Kuko we mamusize ahongaho bimaze kurangira, nibwo njyewe nahise ngenda. Ariko ubwo muri uko kubyuka, nta n'umwe wakomaga, Umukecuru we bari barangije kumurangiriza, bamaze kumurasa, bamurashe amasasu atatu. Abiri yaciye hano irindi rica hano, barumuna banjye bo bagiye babakubitagura ubuhiri, amasasu aha [yerekanye mu mutwe] n'iki, kuko yari umuvu munini cyane w'amaraso menshi cyane.</s></text>
        <text langid="eng"><s>There was nothing I could do for her, myself I had lost conscience due to what had happened to me. I left her after she had breathed her last breath. By the time I left, no one was alive; my mum was already dead. They shot her three bullets; two passed here, and the third one through here. My brothers were smashed with clubs and shot on the head. There was a big stream of blood.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comme je ne pouvais rien faire...je l'ailaissée là, je ne sais pas comment je me sentais mais je l'ai laissée et je suis parti. Franchement, quand je me suis levé, personne ne bougeait, ma mère était déjà morte, elle avait reçu trois balles: une ici, une là et une autre là. Mes petits frères eux avaient reçu des coups de massues, des balles dans la tête...un  grand fleuve de sang coulait là...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:35" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko warahavuye ntiwongeye kumenya ngo...</s></text>
        <text langid="eng"><s>But when you left, you never got a chance to know that ...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quand tu es parti, tu n'as plus su ce que...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:39" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Nta kindi kintu nongeye kumenya. Gusa icyo nzi cyo nongeye kumenya nyuma yaho ni uko gusa naje intambara irangiye byabindi nyine, Jenoside imaze kurangira, ubwo aribwo igihugu kigitangira nyine kwisanasana n'iki. Nibwo naje nsanga intumbi gusa ziri aho mu rupangu hose zirajyaye, ahantu hose. Mbasha gushaka abamfasha, kuko hariho abandi bacitse ku icumu bagenzi banjye bo kuri uwo murenge, babashije wenda kumfasha kuba umuntu yapfa kubarenzaho agataka gusa kugira ngo umuntu arebe...</s></text>
        <text langid="eng"><s>I never got another chance to know what happened next. I came back after the genocide like others... the time the country was trying to be reorganized up. And I found only corpses lying in the compound. I tried to get people to help me; they are some friends at the same sector who survived the genocide. They helped me to cover them with some soil so that one would think of what to do next...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je n'ai plus rien su jusqu'à ce que je sois revenu après la guerre. Juste après le Génocide, au temps de reconstruction du pays....Je suis retourné à la maison mais il y avait beaucoup de cadavres, j'ai demandé aux gens de m'aider, c'était des rescapés du quartier, ils m'ont aidé à les recouvrir de terre pour voir si...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:13" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Icyo gihe washoboraga kumenya ababyeyi bawe cyangwa...</s></text>
        <text langid="eng"><s>By that time, would you tell who your parents were or...?</s></text>
        <text langid="fra"><s>A ton retour as-tu pu reconnaître tes parents...?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:15" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Icyo gihe ntabwo nabashaga kubamenya buretse nk'ipantaro papa yari yambaye n'igitenge umukecuru yari yambaye. Ok, wenda na burumuna bwanjye nabwo nabashaga kumenya wenda nk'igice cy'umwenda yari yambaye, ikabutura cyangwa se ishati, ibintu nk'ibyongibyo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>By that time, I couldn't identify my parents' corpses ... wait, maybe the pair of trousers my dad was wearing or the loincloth my mum was wearing. I could recognize my brother from the piece the shorts or the shirt he was wearing. Things like that.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je ne pouvais pas les reconnaître, à part le pantalon que portait mon père ou le pagne que portait ma mère, savoir que mes petits frères portaient tel short ou telle chemise...de telles choses.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:32" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Wabashije kubashyingura mu cyubahiro?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Were you ever able to exhume and rebury them officially?</s></text>
        <text langid="fra"><s>As-tu pu les inhumer en tout honneur?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:34" speaker="undefined"><align>
        <text langid="kin"><s>Mu cyubahiro ntabwo byabashije, kubera ko kirya gihe urabona ubuzima bwari, abantu niyo bari bakiva mu bibazo n'igihugu ariyo kigitangira kwisuganya kugira ngo barebe ko batangira kudemara. Urebye ntabwo twakoze ibintu bindi bihambaye nta kindi, twafashe gusa, dushaka imyenda myiza n'iki, ni uko turabasasira mo indani, turenzaho itaka. Gusa icyo twakoze twamennyeho ikintu cy'igisima cyo hejuru gusa nta kindi kintu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I wasn't able to do that. You see those day life was ... people had just come out of those problems and the country was just trying to be rebuilt in an attempt to see if things could go back to normal. We didn't do anything special for their reburial ceremony. We just got some clothes and laid them inside [the grave] and covered them with some soil. Then we ceiled the grave with cement, nothing else.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Non! Tu vois ce temps la, les gens sortaient des problèmes, le pays venait à peine de commencer à se reconstruire, à tout recommencer. Au fait nous n'avons pas fait grand chose à part leur trouver de beaux vêtements et bien faire l'intérieur de la tombe c'est tout! Nous les avons enterrés puis avons juste cimenté le dessus.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:02" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Watubwira muri makeya kuva uvuye aho kugeza Inkotanyi zifatiye igihugu. Ubuzima bwawe bwari... watubwira muri make uko wabayeho?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Would you please tell us in brief how your life was, from the time you left your home to the time the Inkotanyi captured the country. What was your life like... tell us in brief how you were living?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu peux nous dire quelle genre de vie tu as menée depuis ton départ de chez toi jusqu'à la prise du pays par les Inkotanyi?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:11" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Gusa hagati aho muri Jenoside bwo narasufuye [naratesetse] cyane, kuko nagiye mpura n'ibibazo kandi...</s></text>
        <text langid="eng"><s>Generally, during the genocide, I suffered a lot because I got many problems yet ...</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'ai beaucoup souffert durant le Génocide...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:17" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuva uvuye mu rugo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>From the time you left your home.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Non, depuis le  moment où tu es parti de  chez toi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:18" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Mvuye mu rugo ubwo narakomeje ndagenda, ariko ubwo muri uko gukomeza, niko ngifite n'abampiga inyuma, kuko bagerageje gushakisha ahantu hose, bava ndetse n'aho bitaga ku Kicukiro bajya i Gikondo. Ahandi hantu twari dufite amazu, baza kureba ko wenda abantu b'aho aribo baba bampishe. Ahubwo basanga na hariya sinigeze mpagera.</s></text>
        <text langid="eng"><s>When I left home I continued to walk. But even as I was going, there were some people who were behind me. They tried to hunt me all over to the extent of leaving Kicuciro for Gikondo looking for me; we had houses there. Therefore, they came to see if those attendants were hiding me. They found out that I never went there.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je suis parti de la maison mais il y avait toujours des gens qui me poursuivaient partout. Ils m'ont cherché par tous les moyens et même jusqu'à Gikondo. Ils sont ensuite allés à un endroit où des gens louaient nos maisons mais à leur grande surprise, je n'y étais jamais allé.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:42" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo hagati ahongaho aho souffrance [imibabaro] zirangiye, nibwo maze guhura n'inkotanyi nabashije nabo kubasobanurira ibibazo nahuye nabyo, mbabwira n'aho narokokeye. Bagerageza kumfasha uko bishoboka, barambwira bati: "ese bite?" Ndababwira nti: gusa ikibazo mfite ni imvune, kandi murabona hari haraboze kabisa, kuko nta muti nabonaga nta n'ikintu nabonaga kimvura. Babasha kunyondora, n'iki. Barambwira bati: "genda usubire mu buzima bwawe busanzwe." Ariko ubu hagati aha ibyo aribyo byose ndabona ubuzima bwanjye, ok, si bwiza cyane, ariko nta n'ubwo ari bubi, kuko burya iyo ubasha kuryama mu mahoro, ukaramuka, ubuzima burakomeza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>After the struggle, that is after meeting the Inkotanyi I told them [Inkotanyi] all I went through and where I had been. They helped me as much as they could. They asked me, "how are you?" I told them that my problem was the injury I had. They could see it had rotten because I never used to get treatment. They treated me and later asked me to go home and start looking for a living. My current life ... well I cannot say that it is very good but still I cannot say that it is too bad. When there is peace in the country and one is able to sleep peacefully, then life goes on.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais après, les souffrances se sont arrêtées, j'ai rencontré les Inkotanyi, je leur ai expliqué tous les maux que j'avais vécu, je leur ai même dit là où j'ai survécu. Ils m'ont demandé mon état, je leur ai répondu que mon seul problème était ma blessure parce qu'elle avait pourri puisque je n'avais reçu aucun médicament. Ils ont essayé puis ils m'ont dit qu'il fallait que je reprenne la vie normale. Sauf que ma vie, elle n'est pas belle mais non plus elle n'est pas mauvaise parce que quand on arrive à dormir en paix...la vie continue.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:20" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Ukimara kubonana n'Inkotanyi zikakubwira ngo ujye mu buzima bwawe busanzwe, wakoze iki hagati ahongaho, wagiye he? Wabanye na nde? Ikigutunga wakibonaga ute?</s></text>
        <text langid="eng"><s>After you met the Inkotanyi... and they asked you to go and start looking for ways to live, what did you do or where did you go? Whom did you live with and how would you get your daily bread?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Juste après que les Inkotanyi t'aient dit de reprendre la vie normale. Qu'as-tu fais? Avec qui as-tu vécu? Où trouvais-tu à manger?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:27" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Hagati ahongaho...ubwo... ukuntu byagenze ubwo nyuma, bamaze kundeka ubwo nibwo nahise njya ku Kicukiro, hakaba hari umuntu wo muri famille wari waraharokotse. Ariko nawe, nkaba nibuka ko, eh, intuza... intambara igeze, nyuma wenda y'icyumweru kimwe. Bakaba bari bamaze kutumenyesha ko bo déjà badutanze gupfa. Numvaga rero ibyo ari byo byose nabo batakiriho, ubwo ndagenda njya i Remera hafi na IAMCA [aho K.I.E iri ubu].</s></text>
        <text langid="eng"><s>What happened later after they left me, I went to Kicuciro. There is someone from my family who had survived but I never knew ... when the war began, I guess it was one week later, we were told that they killed them. Therefore, I thought they had all died. I went to Remera near IAMCA, where KIE [Kigali Institute of Education] presently is.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quand ils m'ont dit de partir, je suis d'abord allé à Kicukiro, il y avait un membre de famille, un rescapé aussi mais je me rappelle que quand la guerre a éclaté, juste une semaine après, on nous avait appris qu'ils [lui et sa famille] n'étaient plus en vie, je me disais qu'il était sûrement mort.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:58" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Nibwo naje kubona umugabo umwe wari uvuye i Buganda, ok nawe yari aziranye no mu rugo.Aza kunjyana kwiga i Bugande nigayo igihe gitoya ndagaruka, ino ahangaha ndiyandikisha ndakomeza ndiga buhoro buhoro buhoro. Ariko uko narebye nabonaga ubuzima ibyo aribyo byose uko nagiye mbubamo...ubwo n'ukonguko byagiye bigenda, nkahura n'abantu b'inshuti abari inshuti ab'inshuti sinzi cya... nabo wenda ba... bangirira impuhwe kubera ibibazo mfite n'akandimo. Ubuzima bugenda bugenda gutyo...</s></text>
        <text langid="eng"><s>Then I met a certain man who had come from Uganda; he knew my family. He took me to school in Uganda. I studied there for a while and came back to Rwanda. I registered here and started studying from here slowly by slowly. That is how things used to be. I would meet friends and they would help me because they knew what happened to me and life went on.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je suis ensuite allé à Remera, à l'IAMCA [un Institut Supérieur], il y avait un monsieur, ami de la famille qui vivait en Ouganda, il m'a emmené en Ouganda pour étudier, j'y ai fait quelques temps puis je suis revenu poursuivre mes études petit à petit. Seulement ce que j'ai ce pu constaté c'est que la vie...je rencontrais des amis de la famille, je ne sais pas s'ils avaient pitié de moi mais...la vie que j'ai traversée....ça allait un peu...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:30:28" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Kugeza ubwo naje kumenyera nsubira mu Buzima busanzwe. Nkanavuga nti ibyo ari byo byose n'ubwo na jenoside yabaye ibyo ari byo byose ibyabaye, ibyo aribyo byose ariko umuntu agomba gushaka ubuzima. N'ubwo umuntu atabyibagirwa ariko ubuzima bugomba gukomeza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I finally got used to it and started living a normal life. I would say that, even though genocide took place, one has to look for a living and ignore all that happened. One can never forget what happened but life has to go on.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Jusqu'à ce que j'ai été habitué à la vie normale. Le Génocide a eu lieu certes mais...on se dit quand même qu'il faut lutter pour survivre. Il ne faut pas l'oublier mais la vie doit continuer.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:30:44" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Washoboye ku...kwiga? Urangiza se...?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Did you manage to finish school?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu as étudié...as-tu pu terminer?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:30:46" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Umh amashuli sinarangije kuyarangiza ariko nabashije kwiga ngera kuri au niveau [ku rwego] ku buryo nshobora kuba wenda nashaka gushaka Ubuzima, ariko n'ubu nda Préfèra [ndahitamo] kubisubiramo n'uko hari utubazo tukinzitiye gato.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Well... I did not finish school but I reached a certain level where I am able to look for a living. But I wish to go back to school though I still have some problems.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je n'ai pas pu terminer mes études mais j'ai quand même un niveau qui peut me permettre de me débattre dans la vie...Je souhaite reprendre, seulement j'ai quelques petites choses à régler.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:30:59" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Mu myigire yawe n'iki cyakugoraga?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What was bothering you while you were at school?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Qu'est-ce qui rendait difficile tes études?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:01" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Nagiraga ikibazo cyo kurwara ku...umutwe. Naba nakurikiye nkiga nkiga ariko nageraho nkumva ndwaye umutwe cyane, no kubera ikibazo cy'aka kaboko, kakarya cyane simbashe kugira...ntuza...</s></text>
        <text langid="eng"><s>I used to have a problem of headaches. I would be attentive in class but all of a sudden I would get terrible headaches. Another problem was due to my arm; it would hurt me so much and I wouldn't...</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'avais des maux de tête aigus...quand je me concentrais, la tête me faisait affreusement mal. J'avais aussi un problème de bras, je ne pouvais pas faire...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:20" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Wigeze kutubwira y'uko watesetse cyane. Ibyo aribyo byose ntabwo wadusobanuriye neza uko guteseka...</s></text>
        <text langid="eng"><s>You said you suffered a lot. But you never explained very well to us how you suffered.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu nous as dit que tu as beaucoup souffert mais tu ne nous as pas dit comment.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:32" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh, guteseka kwanjye ukuntu byagenze...</s></text>
        <text langid="eng"><s>Eh... the way I suffered...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comment j'ai souffert?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:34" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Ukuntu byagenze mu buzima rusange usibye ibyo byose, mu buzima rusange watesetse gute kuva ababyeyi bawe ukimara kubabura kugeza ubu, wumva ari iki cyagutushije kugeza ubu?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What happened in your life in general? Not just that but also in your whole life from the time you lost your parents up to now. What has been the most challenging thing?</s></text>
        <text langid="fra"><s>A part tout ce que tu nous as dit, comment as-tu souffert Après avoir perdu tes parents, aujourd'hui, qu'est-ce qui te touche le plus?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:46" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ok, kuba nabura ababyeyi? Ok! Icya mbere, nagiye mu buzima ntari menyereye, surtout [cyane cyane] kubera ko burya iyo uri kumwe n'ababyeyi kandi ukiri na mutoya, burya hari ibintu...hari imyaka burya ugeramo, wenda bamaze kugukuza nawe ukamenya aho niveau y'ukuntu ushobora kuba waba washaka ubuzima bwawe. Ariko ubwo naringiye mu buzima ntamenyereye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Loosing both my parents? Well... first of all I started another kind of life, which I wasn't used to. Because when you live with your parents especially when you are still young, there are some things... there is a certain age you reach... that is when they have brought you up and then you reach at a certain level where you can look for your own living. I entered another life that I was not used to.</s></text>
        <text langid="fra"><s>La première chose c'est le fait d'avoir perdu mes parents. C'était une vie a laquelle je n'étais pas habitué. Tu sais, quand on est encore petit... il arrive une période où l'on grandit, on atteint un niveau auquel on peut se débattre dans la vie...mais moi je devais faire face a une vie non habituelle.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:32:09" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuba nta muntu mfite ushobora kuba wamfasha wenda mu bitekerezo runaka, wenda mvuge nti nkeneye iki mbe nahita nkibona. Ibyo nabyo byari ibintu byagiye bingora. No kuba byonyine gusa... n'ibyo nabonye byonyine, n'ukuntu nabonye ukuntu abantu bapfa, n'ukuntu nagiye mbona nsimbuka intumbi, abo nagiye ngeraho nziko aribo bashobora kundokora ahubwo nkabona nabo barashaka kunyica. Kugeza ubwo naje guhura n'Inkotanyi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Living without anyone to help me in my plans; let's say, getting something I needed. Those are the things that would disturb me. The fact that ... those are things I noticed. The way I saw people dying and the way I was skipping corpses, people I would run to hoping that they would save me who instead also wanted to kill me. Until when I met the Inkotanyi.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Le fait de n'avoir personne pour me soutenir moralement, quelqu'un à qui dire que je veux ceci ou cela, c'était des choses difficiles pour moi. Le fait aussi d'avoir vu des gens mourir, sauter par-dessus des cadavres...en plus les gens que je croyais être mes sauveteurs se sont avérés être ceux qui voulaient me tuer...jusqu'à ce que je croise les Inkotanyi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:32:33" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuko ndabyibuka hari umugabo wa hano twahuriye niba ari...hano munsi ya sainte famille, ambwira ko agiye kundokora. Ariko twageze ahantu mbona ahubwo ahantu anjyanye, ni ku cyobo. Ndamutoroka ndiruka. Nkwepera mu bantu bari bari ahongaho ntiyamenya ahanyu ndengeye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I remember there was a man who lived here and we met at Sainte Famille. He assured me that he was going to save me. But we reached somewhere and I noticed that where he was leading me, it was towards a certain pit. I escaped him and run away; I escaped though crowds of people who were there and he never knew where I went.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je me rappelle qu'il y avait un monsieur avec qui nous nous étions rencontrés tout près de l'église Sainte Famille, il m'a dit qu'il allait me sauver mais après je me suis rendu compte qu'il m'emmenait vers une fosse, je me suis aussitôt dissimulé parmi les gens qui étaient là, il n'a pas su où je étais passé.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:32:52" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>So, nagiye mbona rero ibintu bigiye bitandukanye cyane mu buzima, nkagenda mbona ukuntu abantu bafite ibibazo, nkareba ukuntu nyuma y'aho Jenoside birangiriye ukuntu Imfubyi zagiye zihura n'ibibazo, cyangwa se nanjye ibyo nagiye mbona n'iki. N'ubuzima nagiye menyera ntari menyereye. Uko Imana yagiye imfasha ubu maze kubimenyera. Burya yego baravuga ngo: "akabi ntikamenyerwa nk'akeza," ariko bigera aho ukabimenyera bitewe na cas [n'ubuzima] urimo.umh</s></text>
        <text langid="eng"><s>I saw different things in life. I saw people suffer. I saw how after the genocide orphans got problems, I included. I got used to a different life style. God helped me now I am used to the new life style. There is a saying that, "Akabi ntikamenyerwa nk'akeza." It means it is more difficult to get used to bad things than to good things. But later you get used due to the situation. Yeah...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Bref j'ai traversé plusieurs situations de la vie, j'ai vu comment après la guerre les gens ont souffert, comment les orphelins ont souffert ou encore ce j'ai vécu personnellement, la façon dont j'ai été contraint de m'habituer à cette vie, Dieu m'a aidé à m'adapter. Mais il y a un proverbe en Kinyarwanda dont le sens est' on ne s'habitue pas aux peines de la même façon qu'à la joie.' Mais à cause de la vie qu'on mène, on est obligé.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:23" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibyo aribyo byose nanjye ndabizi ko ubuzima bwo kuba Imfubyi buragora. Ariko ni iki wakoraga kugirango ugerageze kwikemurira ibibazo byawe hagati y'aho?</s></text>
        <text langid="eng"><s>I also know how difficult life for orphans. But what can you do to solve some of your problems?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je sais à quel point être orphelin est douloureux mais entre temps, comment résolvais-tu tes problèmes?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:34" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh! Icyo nakoraga ubwo...ok. Na...nabashaga byibura kuko hari ahantu wenda nabashije kuba nabona hashobora kunyokipa [nakorera] hamwe hahoze ari iwacu, aho ho wenda ndabishimira Imana kubera ko ntakodesha wenda. Ibindi wenda nko mu bibazo byerekeranye na za minerval ntabwo byangoraga kubera ko icyo gihe wenda Ikigega cyabashaga kudufasha rimwe na rimwe. Ariko urumva nabo badufashaga muri ibyo by'amashuli nabyo ukabona ko ari byiza, ubwo wenda uvuga uti: "reka nige ubumenyi wenda ejo nanjye mbone uko nzibeshaho."</s></text>
        <text langid="eng"><s>What I would do, I would go to some place where I would keep myself busy especially to my former house. I thank God that I didn't rent a house. And as far as school fees were concerned, I wouldn't bother much because the funds [F.A.R.G, Fond d'Assistance aux Rescapés du Génocide] would help us. We appreciate their help for our school fees because we would go to school saying, "Let's study maybe tomorrow we will be able to improve our lives."</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce que je faisais c'est...j'avais un petit logis à la maison dans lequel je vivais. Je remercie le ciel parce que je ne louais pas de maison. En ce temps là, le FARG nous payait le minerval, ce n'était donc pas un problème, il nous aidait, c'était bien. Le bénéficiaire se disait qu'il fallait étudier pour préparer son avenir.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:10" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo nyine ubuzima bukagenda gutyo. Uwo mbashije kubwira igitekerezo cyanjye, yabona ari ngombwa ko amfasha akamfasha. Kuza kugeza ubwo numva maze kabisa kumenyera, no kuba maze kwigira hejuru, numva ari ibintu bishimishije cyane.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Life went on like that... I would tell some people my problems and some would help me when they could. Until I got totally used to it and I grew older, which made me so happy.</s></text>
        <text langid="fra"><s>La vie a continué comme ça, celui à qui je pouvais expliquer mon problème, il m'aidait...jusqu'à ce que je me sois adapté, le fait de grandir est aussi une très bonne chose.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:24" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Wumva kuri wowe ari iki wibuka kikakubabaza kurusha ibindi, muri wowe; kandi kikagutesha kuba wakwishima. Ni nk'iki wumva wibuka kikakubabaza cyane?</s></text>
        <text langid="eng"><s>In your lifetime, what is the most painful memory? Something that takes away your joy. What hurts you most whenever you remember it?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quel est le souvenir que tu gardes en toi qui peut te faire perdre ta joie? Quelque chose qui te fais très mal, que tu portes toujours en toi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:35" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuba ntari kumwe n'abavandimwe kuba...ok, nta Famille, ibyo nabyo biri mu bintu bya mbere, ko kubaho ntawe mfite mbwira ibibazo byanjye nimba we yabikemura. Surtout ugasanga icyo kintu [arimyoza] nkicara wenda nkavuga nti iki kintu nakagombye kukibona muri ubu buryo. Ariko se ko mbona ntawe mfite ukimfashamo, byagenda gute? [Arimyoza] bigatuma mpita nibuka nti: ubu iki gihe iki n'iki, iyaba umubyeyi aba andi hafi, cyangwa undi muvandimwe yakakimfashijemo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Living without my relatives... no family, which is the most important thing ... living without anybody to tell my problems. Sometimes I say, "I could get this or that in such a way, but since there is nobody to help me, what can I do?" Then I remember that, I could have been with my parents or relatives and they could have helped me in such a time.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Le fait de ne plus avoir de famille...ne plus avoir quelqu'un à qui confier mes problèmes. Surtout...je me dis que je devrais avoir telle ou telle chose de cette façon...mais puisque je n'ai personne pour m'aider, je n'y peux rien. Cela me fait penser au fait que si mes parents étaient encore en vie ou un frère...il me viendrait en aide.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:03" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Gusa ntibice intege, kandi na none nkababazwa ubuzima imfubyi barimo ku viva [kubaho] butakagombye kuba ngombwa. Na none ugasanga wenda muri... surtout muri nk'imfubyi eshatu enye, ariko mwese ugasanga ntacyo mumariranye, nabyo ugasanga ari agahinda na none.</s></text>
        <text langid="eng"><s>However, it doesn't discourage me. Secondly I am hurt by the kind of life orphans lead yet they weren't meant to live that way. Especially when they are three or four orphans who cannot help one another. It is a pity.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Seulement cela ne me décourage, ce qui me fait le plus de peine c'est la vie que mènent les orphelins. C'est une vie qu'ils ne devaient pas vivre en principe...surtout le fait que vous pouvez être trois ou quatre orphelins vivant ensemble mais sans qu'aucun de vous ne puisse faire quoi que ce soit pour son prochain.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:22" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibyo aribyo byose, eh bigaragara ko niyo waba uri imfubyi ugomba...   ubuzima bugomba gukomeza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Well... even if you are an orphan, life has to go on whatever the case may be...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il est bien clair que même si quelqu'un est orphelin, la vie doit continuer.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:28" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, kabisa ibyo byo mbona ko bugomba gukomeza...n'ubu buranakomeza rwose.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, that is true life has to go on. And it is still going on.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Bien entendu, elle doit continuer...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:32" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh! Ndagira ngo nkawe wabinyuzemo ufite éxpérience [inararibonye] y'ubuzima bugoye nk'ubwo, ni iyihe nama wagira abantu bafite ubuzima nk'ubwawe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What advise can you give someone like you who passed through such hardships and who experienced a hard life? Those who lead a life like yours?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je voudrais que tu donnes un conseil, en tant que quelqu'un d'expérimenté à ce genre de vie, aux gens qui vivent la même vie que toi.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:42" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Gusa inama nabagira, Ikintu cya mbere nabaha Moral. Bakamenya ko mu buzima biriya ni ibintu, ok byabayeho kubera y'uko abantu kirya gihe bari babaye inyamaswa kubera na politique mbi. Ikindi kintu nabagiraho inama, ni uko uwumva afite ubu afite occasion yo kuba igihe cye yagikoresha neza, akaba yagikoresha. Niba abashije kwiga akiga, niba abashije se kubona ako kazi akakabona, niba se hari n'uwo iwabo wenda baba bararangiye ariko afite n'ako ga Parcelle wenda basenye; nkaba mubwira ko igihe cyose yaba afite possibilité ishoboka nawe ashobora kuba wenda yasubizamo...wenda nawe iye. Agasubizamo umuryango, mu gihe cyose azaba afite... possibilité zishoboka kuzikoresha. Igihe cye akaba yagikoresha neza. Njye ndumva ari cyo kintu nabagiraho Inama.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The advice I can give them... first of all I would encourage them to have morale. They should know that in life such things ... well, such things happened because people had become wild due to bad governance. Another advice I can give them is to use their time efficiently. If one has a chance to go to school, he or she should study. If one gets a job then he or she should work. Or if there is someone who has a farm with destroyed houses, he or she should try to build there his or her own house and put there his or her own family when they get an opportunity to do so. Any one who has a chance should use it well. That is the advice I can give them.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce que je peux leur dire c'est d'être courageux. Ils doivent savoir que ce temps là...ok les gens étaient devenus comme des animaux, c'était aussi dû à une mauvaise gouvernance. Ce que je lui dirais, c'est d'utiliser d'une manière profitable son temps. Si c'est un élève, qu'il étudie; s'il trouve du travail, qu'il le fasse; ou alors s'il est resté seul mais qu'il reste une parcelle dans les ruines de chez eux, il a la possibilité de...donc aussi longtemps qu'il aura des opportunités, il devra bien les utiliser. Surtout il faut bien gérer son temps. C'est tout ce que je peux lui dire.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:42" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Ikindi kibazo nagiraga ngo ngusabe watubwira, ku bantu babikoze. Bakoze ibyo bintu. Ni ubuhe butumwa wabaha?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Something else I would like to ask you is about those who did those things [those who killed]. What message do you have for them?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je voudrais aussi te poser une question en rapport avec ceux qui ont commis ces choses là, quel est ton message pour eux?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:50" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Njyewe gusa ikintu cya mbere ubutumwa nabaha. Byo nibabanze bemere ko amakosa koko bayakoze. Hanyuma nibamara kwemera ko bishe, ubwo ibindi byo biza bizoroha. Kubera ko niba uhakana ko utishe umuntu, kandi byemezwa hari n'abakwemeza ko wishe. Njye numva ibyiza ari uko wakwemera ko icyo cyaha wagikoze.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The message I can give them... well they should first admit their crimes. After they have admitted that they killed, the next step would be easy. Because if you deny that you killed yet they are witnesses who accuse you to have killed, I believe it is better to accept that you committed the crime.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce que je peux leur dire c'est avant tout d'admettre leurs fautes. Qu'ils admettent avoir tué, le reste sera facile. Parce que si tu nies avoir tué alors qu'il y a des gens qui t'accusent...personnellement je crois que c'est mieux d'admettre de soi-même.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:14" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Noneho wamara kwemera ko wagikoze, ubwo ibyo aribyo byose niba ari n'ibihano uzabigabanyirizwa cyangwa se ukuri kuzabakugaragaye. Wenda nibyo bavuga ngo: "umuntu yanakubabarira," wenda ndumva no kubabarirwa wenda sinaku... hari abatanga imbabazi hari n'abatazitanga. Ariko, babanze bemere bati: "twakoze icyaha, twarishe koko twamennye amaraso." Ubwo nibamara kwemera ko ibyo bintu kabisa ko icyaha bagikoze ibindi bizoroha. Ariko mu gihe batemera ko icyo cyaha bagikoze, kandi hari n'ababi... n'ibimenyetso wenda bibagaragaza ko babikoze koko. Numva ibyiza ko ari uko babyemera ko babikoze. Yee.</s></text>
        <text langid="eng"><s>If you admit that you committed a crime then your punishment would be reduced or... whatever the case, the truth would be revealed. Maybe to those who talk about forgiveness... well some people forgive while others don't. But they should first admit that they murdered people and shed blood.  After they admit their crimes, the rest will be easier. But since they don't admit what they did yet there are witnesses and several signs that condemn them... I think they should just acknoweldge what they did.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Puis après avoir admis les fautes, je suis sûr que la punition à infliger sera moins sévère ou alors, au moins, la vérité aura été dévoilée. Mais en ce qui concerne ce que les gens disent qu'ils peuvent pardonner...il y en a qui le peuvent et il y a en a qui ne le peuvent pas. En fait, si jamais ils acceptent avoir tué, avoir versé le sang, le reste sera facile. Autrement s'ils ne l'admettent pas, parce qu'il y en a qui le nient alors que les  preuves sont tangibles. Je crois donc que le mieux serait d'accepter ce qu'ils ont fait.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:51" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Abantu baba bara...rirokotse iri tsembabwoko bo wabaha ubuhe butumwa?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What message can you give to the survivors of this genocide?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Qu'as-tu à dire aux rescapés de ce Génocide?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:58" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Gusa bo nabo ubutumwa nabaha...ok barimo ingeri myinshi, kuko hari nk'uba yararokotse [arimyoza] ariko kubera kuko nabo imyumvire yabo si imwe. Kandi noneho kubera...n'ikindi kinabitera ni ukubera ubuzima baba barimo. Hari nk'uhagarara ku Murenge w'iwabo akareba agasanga nta kintu na kimwe kigihari, umh! Akabona abo Bantu bamwiciye wenda amafamiye [imryango] yabo arimo arakidegembya aho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The message I would give them... well, they have different categories, because some survivors... their way of understanding things are different due to the kind of life they are leading. There are some who found none of their family's possessions left at their home sector, umh! But the families of those who killed his or her people are still there living peacefully.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Le message que je peux leur transmettre...mais ils sont de plusieurs catégories, en plus ils n'ont pas le même niveau de compréhension. Mais ce qui cause cette différence c'est...par exemple il y a un rescapé qui regarde autour de lui sur sa colline et ne voit aucun membre de sa famille en vie. Au contraire il voit les familles de ceux qui ont tué les siens se promener [librement]...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:21" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Gusa namuha inama yo kugira ngo ase nk'umuntu ubyirengagiza gato, abanze akomeze ubuzima. Ashake ubuzima namara kubona ubuzima azabona ko n'ibindi [arimyoza] byoroshye.Yee, gusa ntibiteze kumushiramo, ibyo ntibishoboka. Ariko byibura azarebe uburyo abyikarumamo [yakwiyumanganya] nawe arebe ubundi buryo yabigenza. Gusa ashake ubuzima kuko niko bigenda. Kuko n'abatwicaga bumvaga ko tudashobora kurokoka, bumvaga ko no kuba twararokotse ni... bo bumva ari inzozi kuri bo. Ntushobora kumva ukuntu ushobora kuza ukica tuvuge umuryango w'abantu ijana, harokokamo umuntu umwe. Bo bumvaga ko bidashoboka ariko Imana yo yaberetse ko buri kintu cyose gishoboka. Umh.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The only advice I could give such a person is to kind of overlook what happened and go on with life. He or she should look for a living. He or she will later find out that everything is possible. However, such a person will never forget what happened, that is impossible. But he or she should just find a way to ignore it and look for a living because that is how life is. Because even those who were killing us never knew that we would survive. To them, the fact that we survived is unbelievable; imagine killing about a hundred people from the same family and one survives. They never knew it was possible but God proved to them that everything is possible. Umh...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Seulement je lui dirais d'ignorer ces circonstances et d'essayer de se battre pour sa survie, après il verra que le reste est facile à faire. Seulement c'est impossible mais il devrait essayer de se calmer et chercher un meilleur moyen de vivre. Ceux qui voulaient  nous supprimer croyaient que nous n'allions pas survivre, le fait que nous ayons survécu...ils n'en reviennent pas, c'est comme s'ils rêvaient. Quand ils venaient tuer une famille d'environ cent personnes, ils se disaient que personne n'allait survivre mais à la fin Dieu leur a prouvé que tout est possible.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:01" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Iki gikorwa cyo kwibuka abantu bajya bakora, wowe ukivugaho iki?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What do you think about the action of commemoration that people normally take?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Qu'est-ce que tu dis de l'œuvre de commémoration de ceux qui sont morts?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:06" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Icyo gikorwa njye ndagishima cyane ni na kiza, kuko nta kuntu ushobora kubona Milliyoni hafi zingahe zapfuye. Ngo tu turenzeho duse nk'aho... tuvuge ngo byaribagiranye? Oya ntabwo byashoboka. Iki gikorwa ni kiza kugirango... iyo cas icyo gihe buri muntu wese bazajya bavuga bati: "iki gihugu habaye amahano aya n'aya yatewe n'impamvu izi n'izi, ariko noneho icyi gikorwa dukora cyo kwibuka abagiye bapfa mu ma Jenoside n'ibiki... Giha n'abandi urugero, giha n'ibindi bihugu urugero, bakavuga bati: "iki gihugu ibyabaye koko ni ibintu bibi kandi ntibizongere. Gusa nkabona ko iki gikorwa ari kiza cyane kugirango gikangurire abantu kumenya aho igihugu cyacu kigana, n'ayo mahano yabaye ko atazongera kuba.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I appreciate that ceremony and I find it very good. There is no way one can see more than a million people die and act as though it has been forgotten. That is impossible. It is a good ceremony because ... whenever that period comes, people always say, "At such a time, disasters occurred in this country due to this or that reason." That act of commemoration for those who died in the genocide... constitutes an example to other nations...it gives an example to other countries and they get a chance to judge that what happened to our country was terribly wrong and should never happen again. I find that ceremony very important because it helps people to predict our country's future and it helps us to avoid its reoccurring.</s></text>
        <text langid="fra"><s>J'apprécie beaucoup cette oeuvre. Parce qu'il est inconcevable qu'environ un million de personne meurt et que les gens se taisent. C'est une bonne chose de dire: 'Dans ce pays, il y a eu des événements dus à de telles causes, il faut donc commémorer l'anniversaire de la mort des victimes du génocide...' Le pays devient un exemple pour tous les autres. Les gens de ce fait disent: «Que ce qui s'est passé ne se reproduise plus.  »</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:53" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Nagira ngo nkubaze ikindi kibazo, urabyumva ko uri mu buzima utakwiye kuba urimo iyo uba ugifite ababyeyi, ariko nanone wifuza ko wagira ubuzima bwiza. Muri make wumva ari nde wabigiramo uruhare kugira ngo ubuzima bwawe bwongere bube bwiza ushyire n'umutima hamwe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Today you are leading a life that is different from the one you would be living if your parents were still alive. You certainly desire a better life. Whom do you think should play a role in improving your life and for you to get peace at heart?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Aujourd'hui tu ne souffrirais pas autant si tu étais avec tes parents. Tu souhaites une vie meilleure; qui, à ton avis, doit jouer un grand rôle pour que tu cesses de mener cette vie[misérable]?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:40:14" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Gusa, ibyo byo kugira ngo umuntu abigiremo uruhare byo... ndumva cyane cyane. Ok, na F.A.R.G [Ikigega gishinzwe gutera inkunga abacitse ku icumu ry'itsembabwoko batishoboye] ikoresha uko ishoboye ibasha gufasha bamwe, ababaho ubuzima bugoye ikabasha kubagira inama, uburyo bashobora kubyifashamo. Ariko numva cyane cyane ibyo ari byo byose ubuzima ubundi umuntu yagakwiye kugira, si ukuvuga ngo wifuze ibyo utazabona, cyangwa ngo umuntu akwizeze ibyo atazaguha.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Saying that one has a role to play in it... F.A.R.G tries its best to help some of us. The fund tries to advice those who are leading a difficult life about how they should behave in such a situation. I believe in life it'[s important to ... Not that we should wish for things we will never get or let someone make promises they will never fulfill...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Dire que quelqu'un doit y jouer un rôle... le FARG fait de son mieux pour aider certains, il  donne conseil à ceux qui traversent une vie difficile pour qu'ils sachent comment s'y prendre. Je crois que dans la vie il faut...je ne dis pas qu'il faut envier ce qu'on ne peut pas avoir mais ou qu'on devrait te promettrela lune...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:40:41" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibyo ntibiba bishoboka, ariko iyo ubashije kuba ukiriho, ukabasha kuba ufite aho uruhukira. Ushobora kwakirira umushyitsi wawe, ukabasha kuba wagira ikintu cy'umunsi mukuru, ugasurwa n'inshuti, kuko ubwo za nshuti muba musigaranye nibo bavandimwe bawe. Inshuti cyane cyane. Ndavuga inzima ariko; nibo baba ari abavandimwe bawe, mukabasha gusurana, donc mugakora ikintu kimeze nka community [umuryango] ku buryo, nawe ubona ko utari wenyine. Ni uko ufite abantu bagusura, bakwegera, muganira, ukishima nawe ukabona ko... yaba ari igitekerezo kizima mukaba mwabasha kugifashanya mu buryo mushoboye; byaba se ari ibintu by'amaporoje [projet] "imishinga,"byaba se ari ukwiga mukabasha gufashanya mu bintu by'ama étude se cyangwa  by'iki...ibintu nk'ibyongibyo by'iterambere. Numva ari byo bintu byabasha kuba byiza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>That is not possible. What matters is that you have a place where to relax or a place where you can host a visitor or a place where to throw parties and host friends because you consider the friends that survived as your family. Of course I am talking about real friends; they are the closest relatives one is left with. You visit each other and live in a sort of community so that you don't feel deserted. When people visit you, you chat and when there is an idea to analyze, you do it together and you are happy. If you are working on a project or studying then you do it together. Such things contribute to our own development. I guess that the best thing to do.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ça n'existe pas ça. Seulement, si on peut avoir un endroit où se reposer, où accueillir les visiteurs... ou encore que tu soit en mesure de faire une fête, accueillir des amis parce que c'est eux ta famille. Je parle de vrais amis, c'est eux tes frères... dans ce sens vous formez une famille, comme ça tu ne te sens plus seul. Quand des gens te rendent visite, vous discutez et quand il y a une idée à avancer vous l'analysez ensemble et tu es content...que ce soit des projets; ou étudier, vous le faites ensembles, des choses comme ça qui contribuent au développement...C'est ce qui est le mieux à mon avis.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:41:29" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Wumva ari iki wav...[ bad sound]</s></text>
        <text langid="eng"><s>What do you think you ... [bad sound]</s></text>
        <text langid="fra"><s>??</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:00:03" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Njyewe uko mbona ubwiyunge bw'abanyarwanda numvishije byakabaye kuba intabwe ndende cyane. Kuko iki gihe tugezemo ntabwo ari igihe cy'imyiryane. Ni igihe cyo kugira ngo buri munyarwanda wese aho ari yumve ko akunze igihugu cye, yumve ko akunze umunyarwanda mugenzi we, bumve ko bagomba ku kunga ubumwe bagafatanya bakubaka igihugu cyabo. Naho ubundi ibintu by'imyiryane mbona ntacyo byabagezaho, kuko ni ibisubiza igihugu inyuma bikirirwa biteza imvururu, imyiryane mu bantu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I believe reconciling all Rwandans would be a very big step forward. When you consider where we are at, there is no longer time for conflicts. It is time for every Rwandan wherever he or she may be, to love his or her country. They should love each other as Rwandans. Rwandans should unite and put hands together in the development of their country. Conflicts and rivalry only make us move backwards, which result into fights within the nation.</s></text>
        <text langid="fra"><s>La réconciliation des Rwandais, moi personnellement, je trouve que c'est un grand pas à faire...parce que le temps actuel n'est pas un temps de conflit, c'est le moment où chacun devrait avoir l'amour de sa patrie, de son prochain; comprendre que les gens doivent s'unir et reconstruire leur pays ensemble. Parce que les conflits et les rivalités n'avancent à rien. Au contraire, ils ne font que faire regresser.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:00:34" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ugasanga hagati ahongaho njye mba ndeba ugasanga nta imyiryane nta nyungu irimo. Ahubwo nkareba ngasanga ubumwe bushingiye ku bitekerezo bizima mu kubaka igihugu, numva aribyo bishobora kuba byaba intambwe ndende cyane. Kugira kigira ngo abanyarwanda babashe kubaho neza, cyangwa se babashe kugira ubuzima bwiza. Numva aricyo kintu bakagobye kubanza kujijukirwa cyane cyane bakamenya ko aricyo kintu gifite intabwe ndende cyane.</s></text>
        <text langid="eng"><s>There is no interest in conflicts. Instead, I believe reconciliation based on principles for developing the country would be a big step forward for a better life. I believe they should first understand clearly how important reconciliation is and what an important step it is.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je trouve que les conflits ne servent à rien mais que l'unité basée sur les principes de développement est le grand pas à faire pour que les Rwandais aient une vie meilleure. Je crois que c'est la chose qu'ils devraient comprendre en premier et surtout savoir que c'est un grand pas.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:02" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Wowe kubwawe ubona bishoboka? Yuko abanyarwanda biyunga. Niba bidashoboka wowe ubona ni izihe mbogamizi...?</s></text>
        <text langid="eng"><s>In your opinion, do you find it possible for Rwandans to reconcile? And if it is impossible why is that?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu crois que les Rwandais peuvent vraiment être unis? Si non, quels en sont les obstacles?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:11" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Kugira ngo...ukuntu njyewe mbibona mbona kwiyunga kw'abanyarwanda byo... Ok, byashoboka buretse ko bishobora gutwara igihe kirekire, ariko bizashoboka. Kuko n'ubu byaranatangiye kuko urabona ko ibyo aribyo byose umwe abasha kumvikana n'undi niyo yaba ari ubwoko runaka n'undi ari ubundi runaka. Ariko ukabona ko babasha kuvugana, niba ari ugusangira bagasangira, niba ari ukugenderana bakagenderana.</s></text>
        <text langid="eng"><s>In my opinion, reconciliation among Rwandans ... well, it is possible but it will be a long process. But in the end it will happen. It is even taking place nowadays. Today people do interact yet they belong to different ethnic groups. They talk with no problem. They visit each other.  And when it's time to share, they share.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Les Rwandais... s'unir, je ne sais pas...c'est possible. ça prendra longtemps, mais ce sera quand même possiblepuisque ça a déjà commencé. Aujourd'hui les gens s'entendent bien même s'ils sont d'ethnies différentes. Ils discutent sans problème, se rendent visite mutuellement et quand il faut partager, ils partagent.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:39" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko mbona ko bizashoboka. Kuko mbona ko niyo ntabwe yatangiye... kuko ibyo aribyo byose, numva n'uzasubira inyuma akaba yakwanga wenda iyo ntabwe, ndumva ibyo aribyo byose njye ku giti cyanjye namwita nk'Injiji. Kubera yuko ntazibana wenyine se, ntabwo azavuga ngo: "nzabana n'ubwoko runaka gusa," ntibishoboka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>But it is possible it is on its way... And personally, I think those who don't want to move forward and make that step are fools. Because there is no way one will live alone in this world; there is no way one can decide to live with only one ethnic group. It is impossible.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais ce sera possible. D'ailleurs c'et un processus...et puis je me dis que celui qui voudra retourner en arrière en rejetant ce processus, personnellement je dirais que cette personne est stupide, parce que je ne peux pas dire que je resterai seul ou que je vivrai seulement avec telle ethnie.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:57" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuko niba wumva ukeneye kugira ngo uzabane n'abantu runaka gusa, icyo gihe ndumva no kuyobora igihugu byagorana cyane. N'umunyarwanda uwo ari we wese bya ntabwo yabasha kubana n'undi. Ubwo twaba dusubiye nko muri ya Période n'ubundi nk'uko imyiryane yagiye iba, abantu bica abandi babaziza ubusa, umuntu akuziza ibyawe. Ngo: "umuntu uri ubwoko runaka ntabwo ashobora kujya mu ishuli ngo atsinde!" Ibyo nkumva ko ibyo aribyo byose ari nta kintu bishobora kugeza igihugu imbere habe na gatoya, Umh.</s></text>
        <text langid="eng"><s>If you feel like living with only one group of people, then even governing this country will become a problem. That means that all Rwandans wouldn't be able to live with each other. It would be like going back to the time of conflicts when people would kill others without any reason or because of what you own or because of your ethnic group. It was said that due to your ethnic group, you were not allowed to pass in school. To me, that is nonsense. It cannot contribute to the development of the country.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Parce que si on se dit qu'on veut vivre avec un groupe particulier... je crois que cela serait difficile pour la bonne gouvernance d'un pays. Et même qu'aucun Rwandais ne saurait vivre sans son prochain, ce serait revenir aux mêmes conflits qui ont fait que des gens ont été tué sans cause. On disaitque tel est de telle ethnie, il ne doit pas réussir à l'école. Il faut donc comprendre que cela  ne mène nulle part la nation.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:26" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Hari nk'abantu bagishyira ikintu cy'ubwoko imbere. Hakaba n'ikindi kibazo kiba gihari, ubu nibwo nkimara kumva y'uko wavutse ku babyeyi batandukanyije ubwoko.Wowe ku bwawe wumva ubyakiriye ute?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Some people would always put forward the issue of ethnicity. I have just understood that your parents were from different ethnics groups. How do you feel about it?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il y a des gens qui mettaient toujours de l'avant la cause ethnique, c'est tout à l'heure que je viens de comprendre que tu es né de parents de différente ethnie, comment approches-tu cela?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:45" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Njyewe kuri njye numva kuri njye nta... ibyongibyo byo kuvuga ngo uyu ni bwoko runaka, uyu ni bwoko runaka, kuko n'uwagiye gukora jenoside hari abo yagiye yica kandi batari ubwo bwoko. Kandi kubera ko bo bashyigikiye noneho ibitekerezo bizima, no kumva ko adashobora gufata umuntu babyaranye ngo amuteme nk'uko uriya abikora. Kuko hari n'abagiye babikora ngo babyita ngo ni uguca agahigo. Ngo njyewe... ngo...ngo: "uyu yishe kwa kanaka, noneho nanjye ngiye kwica uyunguyu." Ngo kuberako kanaka yabikoze. Ugasanga ibyo ari ubujiji cyane.</s></text>
        <text langid="eng"><s>To me I don't feel anything... saying that so and so is from this or that ethnic group... even the genocidaires killed some people who did not belong to the ethnic group that was hunted. They were victimized because they had positive ideas and they didn't believe they should hack the mother of their children just because she is of a different ethnic group. Some did it in the name of taking up a challenge. They would say, "so and so has killed somebody's family, therefore I also have to kill a certain family." Just because somebody killed they also had to kill, which is so stupid.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Une chose est de dire que tel est de telle ethnie, même que les gens qui ont fait le Génocide ont tué des gens qui ne sont pas de cette ethnie là mais qui avaient de bonnes idées, qui ne pouvaient pas tuer quelqu'un avec qui ils avaient eu des enfants comme d'autres le faisaient... Il y a même ceux qui le faisaient juste pour battre le record en disant que puisque tel a tué tel, moi aussi je vais tuer tel...parce  que tel l'a fait. C'est vraiment stupide ça!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:03:18" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Usanga rero hagati aho ibyo nta kintu bishobora ku...ku... nta terambere ryaba ririmo. Kuko kugeza ubwo hagati ahongaho ubwo umuntu avuga ati, nk'ubu cyane cyane nko ku barescapés hari nk'abavuga bati: "abahutu baratwiciye kabisa." Umh? Ugasanga umuntu nta muryango afite ntaki... ugasanga nta hepfo nta ruguru. Ariko kubera ko icyo kintu kimurimo cy'uko ubwoko runaka ari bwo bwamugiriye icyo kintu. Kugirango nawe ajye kubyumva urumva biba bisaba inyigisho zihagije, kugirango icyo kintu arebe uko yakibagirwa, abone ko igihugu gitera imbere. kuko nawe nakomeza kukishyiramo azasanga yarasigaye inyuma.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Actually, it can never ... it doesn't constitute a factor of development. Some people say, mostly the survivors, "The Hutu exterminated my family." Umh? He or she has no family left, not a single relative and he or she believes a certain ethnic group killed his or her people. In order for such a person to forget and start thinking differently, important lessons need to be taught. Otherwise, the country will move forward and he or she will be left behind.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Et à y voir clair, il n'y a aucun développement dans tout ça. Parce qu'on se dit que...surtout les rescapés, ils disent: «Les Hutu ont exterminé les miens.» Il n'a plus personne dans la famille, il n'a que cette conception dans sa tête. Pour qu'il cesse de penser ainsi, ça demande une instruction assez poussée pour qu'il oublie cela. Parce que s'il continue à penser ainsi, il va rester derrière alors que le pays avance.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:03:51" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Azaguma muri bwa bwigunge bwe, agume muri ka kababaro ke, kandi nyuma usange nta nyungu. Ibyiza rero n'uko namubwira nti: nawe ashakishe ahubwo ubundi buzima. Nawe abashe... atere imbere avuge ati: "noneho nanjye niba ibingibi byarabaye, reka mbe uwa mbere mu kubirwanya. Kuko ari njye wabyiboneye n'amaso yanjye, umh! Mbona uko uw'ubwoko runaka atema uyunguyu kandi amuziza uyu; cyangwa uyu aziza uyu kubera ibitekerezo bye." Nkumva rero ibyiza icyo kintu nabo bakabashije kukibagirwa, bagasa nkaho ba... bakikuramo. Bakibagirwa mbega, ok hari ukwibagirwa ikintu ukakibagirwa hano [yerekana mu mutwe] ariko wenda mu mutima kikurimo, hari noneho no kukibagirwa pe! Ukumva ko Atari ikintu cyagutwarira umwanya muremure, wo kugira ngo ukomeze kugitekereza cyane. Umh.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Such a person will live a lonely life, in anxiety. At the end of the day, all this does not really matter. The best thing I would advice such a person is to concentrate on life ... to look for a way to improve his or her life.  They should say, "Since this happened, let me be the first one to fight against it. I saw this with my own eyes. I saw how someone from one ethnic group hacked someone else from another ethnic group or someone who did not share their political beliefs." Therefore, I believe the best thing is to first of all get it out of one's mind, to forget it. Well, there is a way you can forget something in the head but it is still in your heart. And there is also a way one can completely forget; truly believing that to keep on remembering is a waste of time.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Cette personne restera dans la solitude, dans l'angoisse. A la fin, tout ça n'a aucune importance. Le mieux que je puisse lui dire est de se chercher un autre mode de vie. Qu'il évolue jusqu'au point de dire: c'est arrivé [le Génocide] certes mais je dois chercher un moyen de le combattre d'autant plus que je l'ai vu de mes propres yeux être perpétré. Je trouve que le fait qu'une personne de telle ethnie prenne la machette et tue celle de l'autre ou tuer tel à cause de ses principes...Le mieux est de se sortir ça de la tête et oublier. Mais il y ale fait d'oublier quelque chose dans sa tête mais pas du fond du cœur, une chose qui ne te prend pas beaucoup de temps.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:36" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibyo ari byo byose wari utubwiye ngo nk'umu rescapé ajya yicara akavuga ati: "abahutu baranyiciye," kuri wowe wumva ari abahutu bakugiriye nabi cyangwa ari abatutsi bakugiriye nabi? Mbese wumva ari bande wagiriza ibintu byakubayeho hagati y'umuhutu n'umututsi?</s></text>
        <text langid="eng"><s>You just mentioned survivors who say that, "Hutu killed my people." Do you personally believe it were the Hutu who did you wrong or do you believe it were the Tutsi? Which of both sides do you blame?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu viens de nous dire que certains rescapés disent: «les Hutu ont tué  ma famille» A ton avis est-ce les Hutu ou les Tutsi qui ont effacé les tiens? Si tu généralises..</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:47" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Njyewe umuhutu mbona ariwe wabikoze kubera ko nta ibyo aribyo byose nta mututsi wari kuza kunyica. Icya mbere cyo ndumva nta n'ahantu yari no guhera kubera ko ntacyo napfaga nawe. Ikindi cya kabili. Nawe ntiyari gutinyuka kuza kunyica kandi nawe ahigwa; icyo nicyo kintu cya kabili, urumva rero ntahantu yari guhera. Ariko kubera ko uriya ariwe wari ufite Power [ubushobozi] ari nawe wumvaga ko afite ubushobozi bwo gukora buri kimwe cyose, niwe waje kubikora.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I believe it was the Hutu who did me wrong because no Tutsi would have come to kill me. First of all, there was no way Tutsi would come to kill me since we had no problems with each other. Secondly there was no way they would find the courage to kill us yet they were also hunted. I guess you understand that they had no possibility of killing me. But since the Hutus had the power and the ability to do anything they wanted, they are the ones who killed.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je trouve que c'est les Hutu qui ont fait ça parce que aucun Tutsi ne pouvait venir me tuer [tuer les miens]. D'ailleurs premièrement il [Tutsi] ne le pouvait pas puisque je n'avais rien contre lui. Deuxièmement, il ne pouvait pas venir me tuer alors qu'il était poursuivi lui aussi. Il n'avait donc aucun moyen. Mais le Hutu puisque c'est lui qui avait le pouvoir, j'entendais dire qu'il avait la possibilité de faire tout ce qu'il voulait, c'est lui qui a finalement fait ça [le Génocide].</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:24" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Hari gahunda iriho yo guhana ibyaha bita "inkiko gacaca." Yo uyivugaho iki, mu rwego rwo kuza gushaka ukuri kuri jenoside no kunga Abanyarwanda. Uyibona ute? Uyumva gute? Uyivugaho iki?</s></text>
        <text langid="eng"><s>There is a certain program for Gacaca courts, which is meant for punishing the criminals. What can you say about it? In the name of revealing the truth about the genocide and bringing reconciliation among Rwandans, what is your view about Gacaca courts or how do you understand it? What do you think about it?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il y a un programme de juridiction Gacaca dont le but est de punir les criminels dans le cadre d'unité nationale et de chercher à savoir la vérité sur le Génocide. Qu'en penses-tuet qu'en dis-tu?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:41" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubundi njyewe ukuntu mbona ibintu bya jenoside...bya Gacaca. Kuko wa mugani ikintu gusa njye nashimiyeho leta yakoze gusa yacu, nyishimiraho ku kintu kimwe cyo kuba barafashe bamwe...abari...donc abakoze propagande babajyana Arusha. Noneho abandi biba ngombwa ko bazajya baburanirwa mu nzego zaho zo hasi nyine ahari abaturage. Kuko ntabwo ibyo aribyo byose niba umuntu yariciye muri Gikondo, cyangwa muri Remera, agafungirwa tuvuge muri... ku Muhima. Ntabwo azajya gushinjwa n'uwo ku Muhima kuko uwo ku Muhima ntamuzi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The way I consider the issue of Gacaca... well, something I always thank this government for is the way they took all the people who did the propaganda to Arusha. It was important to let the other perpetrators be judgeded from their local courts where the local people have access. Because... for example if someone killed in Gikondo or Remera and he is imprisoned in Muhima; there is no way someone from Muhima would accuse him without knowing him.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ces choses concernant Gacaca...il y a une chose dont je suis fier que le Gouvernement a fait, c'est le fait de prendre ceux qui ont fait la propagande et les emmener à Arusha. Il a été  nécessaire que les autres soient jugés par la justice local, parce que si je prend l'exemple d'un criminel qui a tué  à Gikondo et qui est aujourd'hui emprisonné à Muhima, il ne pourra pas être jugé à Muhima parce qu'on le connait pas là bas.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:06:19" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Azaza hahandi kavukire ke, aho yari atuye n'ubundi. Kugirango babashe kubona ko ibyo byaha koko bimukurikirana cyangwa bimuhama. Ibyo rero so numva ari byiza cyane, kubera y'uko iyo bataza no kubyoroshya ngo babikore kuriya numvaga byari kuzagorana cyane. Kubacira imanza byari kujya bigorana cyane. Ariko kuko bagenda bakabazana mu maselire bavukamo, amakomine bavukamo amaprefecture. Bituma na n'abangaba b'aba avocat bababuranisha nabo biborohera, n'ikigega kikadu...kikaborohera, n'abo bantu nabo babasha kujya kubashinja bikaborohera.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Therefore, it is better to keep people in the prisons located in their areas of origin so that they get convicted. I believe it was a very good idea.  Because if they had not simplified it in that way, maybe it would be more difficult to judge them. But when they take the prisoners in their respective provinces, communes and cells, it facilitates the judges who examine their cases. And it becomes easy for the witnesses to have access to the courts.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il devra rentrer dans sa zone natale, là où il vivait avant pour qu'on sache réellement s'il est innocent ou coupable. Je trouve donc que ce processus est une bonne chose parce que si on ne l'avait pas fait ainsi, les juger aurait été  plus difficile. Mais puisqu'on les ramène dans leurs préfectures, leurs communes, leurs  cellules d'origine, ça devient plus facile même pour les juges et le fond...et même pour ceux qui doivent porter plaintes contre les accusés.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:06:50" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuko ntabwo uzajya kuburana n'umuntu waje gushinjirizwa ku rukiko i Nyamirambo uvuka ku Gikongoro. Icya mbere bizakugora amatike kugira gute...aho kurara. Eh! Gusa njye numva biriya...igitekerezo bafashe biriya aribyo byiza, kugira ngo abacirwa imanza bamenyekane ko baciriwe imanza kandi n'ibyo byaha babihanirwe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>There is no way you can witness someone whose trials are taking place in Nyamirambo when you are from Gikongoro. It is hard to get means of transport or accommodation... I guess the idea was good. So that the defendant are judged and punished for their crimes.</s></text>
        <text langid="fra"><s>ça n'a aucun sens de juger un natif de Gikongoro à Nyamirambo. Il y aura tout d'abord des problèmes de transport, de logement .... Seulement je trouve que cette initiative est bonne pour que les accusés soient jugés et qu'ils soient punis pour leurs crimes.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:10" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuko ni Agahomamunwa cyane kubona umuntu mwaturanye atinyuka akica umuntu w'umuturanyi, nka gutya nkaza iwawe...akica umuryango wawe wose akawurangiza. Abana be mwariganye se, cyangwa se mwarashyingiranywe cyangwa se warakoreshaga imisi iminsi mikuru akagusura. Nkumva ko ibyo aribyo byose ibya gacaca ari ibintu byiza cyane.</s></text>
        <text langid="eng"><s>It is unbelievable that a neighbour could actually have the courage to kill his or her neighbour... That someone would come to your place and kill your whole family when you used to go to the same school with his children or when your families intermarried, or when they used to pay you a visit when you threw parties at home. I believe Gacaca is very good idea.</s></text>
        <text langid="fra"><s>C'est abominable que quelqu'un tue son voisin...aller chez quelqu'un puis exterminer toute sa famille alors que vos enfants ont étudié ensemble ou encore que vous les avez intermariés ou alors qu'il venait chez toi lors des fêtes...franchement je trouve que ces juridictions Gacaca sont une bonne chose.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:33" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Iriya gahunda yo kwihana no kwirega ibyaha by'abantu bari muri Gereza, yo uyivugaho iki?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What do you think of the program of getting prisoners to say the truth about people's death and ask for forgiveness?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Que dis-tu de ce programme des prisonniers qui plaident coupables et demandent pardon dans les prisons?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:37" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, biriya byo ni byiza. Kubera y'uko burya, wowe ubwa mbere njyewe sinzaza kuguha imbabazi, umh! Wowe utaraziha wowe ku giti cyawe. Ngo wicare hamwe uvuge uti: "umutima wanjye kweri narahemutse, kanaka namukoreye icyaha iki n'iki, kandi koko témoin [umuhamya] ni umutima wanjye." Yee, ninjye wemereye...umutima ukakwemerera ko wabikoze koko; icyo cyaha uzakihana. Kandi n'uriya wiciye, nawe...ok n'iyo yanakubabarira yego ntibizahanagura icyaha wakoze, ariko byibura nawe n'unamwemerera ko wanabikoze nawe ndumva hari icyo kizagabanukaho ibyo aribyo byose kuri we, ku mutwaro azaba umuremereye ndumva hari ikizaba kigabanutseho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes... that is very good because before I forgive you, you first need to come to me and tell me ... "Deep in my heart I feel guilty. I did this or that to so and so and the best witness is my conscience." If your conscience accuses you of what you did, then ask for forgiveness. It is true that those you offended can only forgive you and it still doesn't clear away the crime you committed. But if you just admit it, it brings about some change as it lightens the burden they were carrying.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Euh! c'est bien parceque avant que je te pardonne, il faut bien que tu te repentes, que tu dises dans ton cœur: « mon cœur a vraiment péché contre tel, je l'ai offensé de telle manière et le seul témoin qui était présent c'est mon cœur!» si vraiment ton cœur est sincère, tu seras affranchi. Et même celui que tu as offensé, même si pardonner n'efface pas le crime, mais quand même si tu lui dis que tu as fait ça, je me dis que de toute évidence, il y aura un changement, le fardeau qu'il portais ne sera plus aussi lourd qu'avant!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:08:19" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Eh, iyi cassette rero tugufashe, ni ubuhamya bwawe bufite uko buzabikwa. Buzabikwa bushobora no kuzabonwa nyuma y'i...umaze no gusaza cyangwa n'abana bawe bakabubona, ndetse n'abuzukuru bashobora kububona, kuko buzabikwa neza ku buryo bushobotse bwose. Ni iki wumva...ubutumwa waha abantu muri rusange ariko kubw'umwihariko abana bawe. Ukurikije ibyabaye?</s></text>
        <text langid="eng"><s>This testimony we are getting from you is going to be kept in a special way. People may see it after... when you are very old. Even your kids may see it or your grandchildren because it will be kept in the safest possible way. What message can you give to people in general, but more specifically to your future children, in relation to what happened.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce témoignage que tu viens de livrer sera bien conservé de sorte qu'il pourra être lu par tes enfants et même tes petits-fils. Quel message voudrais-tu transmettre, en particulier à tes enfants?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:08:50" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Gusa njyewe icyo naheraho n'uko...ubutumwa natanga ni nk'uko natwe cyera nyine wajyaga uganira na ba Sogokuru bakakubwira intambara z'itanu n'icyenda [1959], bakakubwira iby'itandatu na kabiri[1962] uko byagiye bigenda, ariko noneho twebwe cyane cyane ku mwihariko icyenda na kane ho byabaye ni birebire cyane. Kuko ukuntu bagiye bica byo byari ibintu bikabije cyane. Kuko numva ko kera ngo bicaga bakica niba ari abagore n'abana, sinzi ibintu nk'ibyo. Ariko noneho byabaye ku miryango yose ku buryo ntacyo basigaga n'ikikuvukaho n'iki... ibintu nk'ibyo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>What I can begin with is ... the message I'd like to give is: when we were young, we used to talk to our grandfathers and they would tell us about the 1959 war, the 1962 war and what took place there. Now in our case... the 1994 war particularly terrible. People were killed in an extremely horrible way. I used to hear that in the past they would kill women and children... I am not sure but it was something like that. But this time the whole family with its offsprings would be killed and completely finished... such things...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je dirais... c'est comme nous aussi, nos grands-parents nous racontaient les guerres de 1959, de 1962; mais nous en particulier, il y a eu celle de 1994 qui est inexplicable parce que les massacres qui ont été  perpétrés sont innommables. Des familles étaient complètement décimées, il ne restait plus personne...des trucs comme ça...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:26" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Gusa numva ibi bintu byo ntibiteze kwibagirana, kuko n'umwana nzabyara, azagerageza ibyo aribyo byose kumbaza ati: "se Papa ko ntagira Sogokuru ko ntagira Nyogokuru bite?" Umh. Icyo gihe nawe ubuhamya uzamuha uzamubwira uti: "Sogokuru yapfuye igihe iki n'iki na Nyogokuru wawe kubera ibibazo byabaye by'imyiryane mu gihugu, abantu banga abandi. Babaziza ubwoko, babaziza ko bavugisha ukuri; abandi na ndetse bakanazira y'uko bafite ni wenda amafamiye [imiryango] mu bintu nk'ibyongibyo. Kubera y'uko cyane cyane hari n'ibyi... kuko no mu kwica hari ibintu byagiye bigera n'imiryango bagezeho kubera n'amafamille bikarenga cyane noneho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>It seems like what happened will never be forgotten. Because even my children will one day ask me, "Dad where is our grandfather or our grandmother?" In that case what I would tell them is "your grandparents died at this period, when conflicts rose in the country and some people hated others based on their ethnic belonging or on their honesty about their [political] opinion. Others were victimized because of their families... It went to an extent of families killing each other because of grudges already existing within them.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Seulement, ce n'est pas à oublier. Parce que mon enfant me demandera: «Papa, comment se fait-il que je n'ai ni grand-père ni grand-mère?» Dans ce cas, je lui dirais que grand-père et grand-mère sont morts pendant la guerre dans le pays à un moment ou il y avait des conflits qui ont fait que certains haïssent les autresà cause de leur ethnie ou parce qu'ils disent la vérité ou alors parce qu'ils ont des familles...mais dans ces massacres, ils ont tué  jusqu'à atteindre un niveau de famille très....</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:10" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Nkamusobanurira uko ibibazo bimeze nkamubwira ukuntu icyenda na kane [1994] abantu banganye, ukuntu bishe umubyeyi wawe bamuziza ubwoko ubu, cyangwa se bamuziza kuvugisha ukuri kwe. Kandi noneho nkana mu considera [yashatse kuvuga gukonseya cg kujya inama] mubwira y'uko we mu gukura kwe ibyo bintu atagomba kubigenderaho. Ngo yumve ko hari ibyo azakomeza gutera imbere, cyane cyane nko kugendera ku bwoko, akaba aricyo kintu cya mbere ngomba kumukuramo. Ahubwo nkamubwira ko mu gihe atabafite ubwo ari icyo kibazo cyabiteye ko abantu bari banze abandi, ko habaye ibibazo hagati y'ubwoko ubu n'ubu. Abantu barangana baricana bigira gute. 'Niyo mpamvu ubona udafite Sogokuru wawe,' n'iki.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I would explain to him how things were, how people hated each other in 1994. I would tell him how they killed his relatives simply because of their ethnic belonging or to their honesty about their [political] opinion. Then I would advise him not to ever follow such ideologies especially when based on people's ethnic groups and never to give importance to such ideas. That is the first thing I would warn him about. I would explain to him that the reason he doesn't have grandparents, is because of the hatred somepeople developed towards others. I would tell him how there once were conflicts between two ethnic groups and as a result, people hated one another and killed each other.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je l'expliquerais ce qui s'est passé en 1994, comment les gens ont été caractérisé par la haine. Comment ils ont tué des parents à cause de leur ethnie ou parcequ'ils disaient la vérité! je le conseillerais de ne pas grandir dans ce sens là et croire qu'il pourra évoluer dans le concept ethnique. C'est cela que je le ferai sortir de la tête: l'ethnie et lui expliquer que ce qui est arrivé a été un problème d'ordre ethnique, les gens ont été remplis de haine puis ils ont tué les autres, je lui dirai que c'est la raison pour laquelle son grand-père n'est plus en vie!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:46" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko nawe byibuze nkagerageza kumwumvisha ko... aho ukuri kuri. Ku buryo nawe bitazamubangamira mu buzima bwe nakura, ngo yumve ko icyo kintu azakigenderaho. Wenda ko bishe wenda ba Sekuru kubera ubwoko ubu n'ubu cyangwa se kubera bari bashyigikiye abantu aba n'aba. Gusa nawe agakura azi ko byabaye ariko atari ikintu mbega cyatuma... kimutesha umwanya we nawe ngo abe yagira.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I would want to try and teach him the truth. So that he may never be affected in his life as grown up. I would encourage him never to believe in such ideas. I would tell him that his grandparents were killed either because of the ethnic group they belonged to or because they were supporting a certain ethnic group. I would tell him so that he grows up knowing what happened. And the point would be to avoid him wasting his time doing the same thing.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais je le dirai de sorte qu'il ne puisse pas avoir de problème dans sa croissance en se disant qu'il peut évoluer dans ces principes là! ses grands-parents avaient été tués à cause de leur ethnie ou parcequ'ils étaient pour tel ou tel...il doit seulement comprendre que ce qui s'est passé ne doit pas lui faire perdre son temps au point de...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:18" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Iyo umaze kureba... ubona hari ibyo wabayemo, ibyo ukiri kumwe n'ababyeyi bawe ibyo wabayemo, ubuyobozi bwari buriho bw'amashyaka uko iterambere ryari rimeze mu gihugu. Ubona kugeza ubungubu wowe urabona avenir [ejo hazaza] y'i gihugu cyacu ari iyihe, nyuma y'ibyabaye byose?</s></text>
        <text langid="eng"><s>In the past while you were still with your parents, you saw the government, the political parties and the development that were in the country then. What do you think is the future of this country when you consider its past?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quand tu considère la vie que tu as vécu avec tes parents, il y avait un leadership de multipartisme, le développement qu'il y avait...quand tu considère tout ça, comment trouves-tu l'avenir du pays vu tout ce qui est arrivé!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:11:40" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Avenir [ejo hazaza] y'i gihugu cyacu...gusa ikintu cya mbere wenda nshimira wenda leta y'Ubumwe, n'uko bagerageje kugira uruhare rw'ukuntu byibuze abanyarwanda bakongera bagasubira mu mucyo. Bakabasha wenda no kugira ngo wenda izo nterahamwe nazo zakoze ibyo bintu zibashe guhanwa. Kugira ngo byerekane...bitange urugero, kugira ngo n'ikindi gihe hatazongera	 kuba hagira ikindi kintu cy'umwuka mubi kiza mu banyarwanda, usange batangiye kongera gutemana, batangiye kongera ku kwicana.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Our country's future... well the first thing I am thankful for is the government of unity; it is trying to bring back Rwandans into transparency. They also try to find a way of punishing those Interahamwe who did those things [killed] so that it all comes in the open ... in the future there would be no more bad spirit among Rwandans. Things like hacking one another or killing one another.</s></text>
        <text langid="fra"><s>L'avenir du pays...tout d'abord je dois saluer le Gouvernement d'unité nationale d'avoir fait de son mieux pour que les Rwandais revivent dans la transparence, aussi de pouvoir punir ces Interahamwe  qui ont commis des atrocités...Ceci est un exemple pour que de mauvaises idées ne soient plus propagées au sein dela population, ce qui pourrait les ramener aux massacres, aux tueries...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:11" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>So, nkaba numva ibyo aribyo byose nabo baragizemo ba yaragizemo intabwe ndende cyane. Kuko i gihugu ndabona gitera imbere, ndabona hari imyubakire se, n'imiyoborere se, ndabona intambwe... birimo bigenda biza. Nkabona ibyo aribyo byose nizera ko ibyo aribyo byose no mu myaka iza ariko bizagenda igihugu kirushaho gutera imbere.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Therefore, I believe the government played a great role and now the country is developing; new houses are being built, there is a change in the governance. Generally, things are changing for the better. According to me, as years go by, the country will farther develop.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ainsi donc, je dirais qu'il a fait un grand pas dans ce sens, le pays évolue, il y a la reconstruction, la bonne gouvernance...ça vient petit à petit. Je vois que de toute évidence, dans les années à venir, le pays progressera de plus en plus.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:33" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuri ubu buhamya uduhaye nta kindi kintu ushobora kongeraho? Yaba ari ubutumwa cyangwa se mbese icyo wifuza kongera kuri ubu buhamya bwawe mu rwego rwo kubusoza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Is there anything you would like to add on the testimony that you are giving us? It could be a message or anything you would wish to say as a conclusion.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Aurais-tu quelque chose d'autre à ajouter à ce témoignage?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:44" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Gusa njyewe gusa ikintu cyo nakongeraho, ibyo aribyo byose ndashima cyane cyane abantu babashije kwita cyane ku mfubyi z'u Rwanda. Cyane cyane abanyarwanda ubwabo babashije kwitanga bakumva ko izo mfubyi nazo zibabaye.Yaba se uwatanga iryo jana yaba se uwatanga izo mirongo itanu se yaba wagira gute... yaba se hari uwagira igitekerezo kizima yabungura. Byose...ndumva ibyo aribyo byose imfubyi nyinshi, bamwe bariga abandi batangiye gushaka ubuzima. Nkaba numva ibyo aribyo byose nanjye ari ibintu binshimishije. Ikindi kindi nakongeraho n'uko ndeba ngasanga ibyo aribyo byose uko imyaka ishize uko yashize, n'uko iyingiyi igenda nkabona hari ibigenda bihi... bihindagurika byinshi ngasanga hari ibyiza birimo bigenda biza yaba hagati y'imibanire y'abantu se, yaba hagati y'uko i gihugu wenda amahoro gifite. Nabyo ugasanga ari ibintu byiza cyane.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The additional information to what I said is... I would like to thank so much all the people who are looking after the Rwandan orphans. Especially Rwandans who understood how needy those orphans are. All those who give out a hundred francs of fifty or anything... be it an advice... I believe so many orphans go to school; others try to look for a living. Personally this messes me. Another thing I would like to talk about is the way things are changing as time goes by. Many good things are happening, the way people interact with each other, the country's security, which is very good.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mon ajout est un remerciement pour tous ceux qui soutiennent les orphelins du Rwanda. Les Rwandais devraient surtout prendre conscience de la  vie pénible que mènent ces orphelins, qu'en donnant 100Frw, 50Frw ou en leur donnant une idée édifiante...Je me dis que de toute façon, parmi ces orphelins, certains étudient, d'autres se débrouillent dans la vie...cela me fait plaisir. Autre chose c'est que, quand je compare tout ce temps passé à celui que nous vivons, il y a des choses qui changent beaucoup, que ce soit sur le plan social, la paix dans le pays... Je trouve que c'est très bien tout ça!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:44" speaker="FREDDY"><align>
        <text langid="kin"><s>Nta kindi wongeraho?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Anything else you would like to add?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Autre chose?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:13:45" speaker="Nshimiyimana Claude"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndumva ari ibyongibyo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I think that is all.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Non, c'est tout.</s></text>
      </align></unit>
    </data>
  </file>
</dataset>
