<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataset descriptor="kinyarwanda">
  <file id="kmc00023" languages="kin,eng">
    <metadata interviewer="Aegis" interviewee="SULO KARUHIMBI" date="" location="" otherInfo=""/>
    <data>
      <unit time="00:03:54:08" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Uko baje ,  baje ku itariki ari kuwagatu ku ijuma, niko baje noneho tubona inkongi y'umuriro twari ku isoko  inkongi y'umuriro iravuze baravuze bati batwikiye abatutsi,noneho  ii noneho twigira haruguru,hakurya hariya haba harashya , hakurya  hakurya hariya haba harashya ,noneho rero tuje nijoro,dusanga ingo zahiye,runo rugo rwo hirya rwa rurimo gushya,noneho rwa rugo rwo hirya rurimo gushya n'abandi,noneho ndicara,mpicaye  nkaba  nari mfite abantu bandi,ariko bataribo,</s></text>
        <text langid="eng"><s>How they came... They came on Friday, that is how they came and then we saw a flame of fire we were at the market, they said that they were burning Tutsi belongings then we moved a bit because the other side was burning, when we came that night we found houses had been burned and the neighboring houses were also burning and then I sat down, I had people to but people were no longer alive,</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:56:01" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Batari abatutsi?</s></text>
        <text langid="eng"><s>They were not Tutsis?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:57:20" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Yeee, ndababwira nti ibi bibaye n'ibiki? Bati abatutsi batewe, batewe mu buryo ki se? Birongeye birasubiriye! Kuva ndi umwana abatutsi babatwikira bakora hepfo babirukana none kandi birongeye? Nti nuko ereo nubwo,noneho babandi ndababwira nti umva  rero bana  iyi ntambara ibaye  mwese  mujye iwanyu ntago nshaka kuzapfana namwe,abana bamwe,ndabohereza barataha,noneho njyewe nguma hano,ngiye kubona nijoro ndasiba kuwundi munsi mbona  bamanukanye umwana w'umuhungu araza arambwira ati jye nti  ati hariho aho birukanye ibitabo by'umunyeshuri , avuye kwiga ibitabo byinshi noneho bizana umuhungu umwe ungana nuwo na wawundi.noneho ibitabo ndabibika ariko mbibika hariya,aba ariho mbishyira,muri iyo nzu hirya,noneho maze kubihashyira  ngiye kubona mbona uwitwa Wellarisi araje, mushyira munzu  nti uvuye he? Ati mvuye iKigali, waje ryari se? Ko Habyarimana yapfuye ejo bundi waje ryari? Ati naje ejo,mushyira mu nzu ndakinga,noneho hazamo undi,hazamo undi ,hazamo undi,hazamo undi mbona abakobwa,nti aba bakobwa nimbateranya n'abagabo  bakazaza bakabasanga aha  bazahita babivuga !nti abakobwa ntibagira ururimi  rwiza, nti bahora baba bafite ururimi rubi,noneho wa mukobwa ndamubwira nti umva rero reka nze,nsekuye imiti umuti ndamuha nti wumywe,maze kuwumuha kuwunywa, undi ndawumusiga, noneho ndabwira bose nti nmutahe,ndasigarana nuyu!nibwo nsi</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, I asked them what is going on. They said that Tutsis have been attacked, how have they been attacked? It is happening again! Since I was a child they were burning Tutsi belongings, chasing them away and now it has happened again? So I said: 'that is how it is.' And then I told the others, 'listen to me kids. The war has begun and you all should go home. I don't want to die with you' Then I sent some of the kids at home. That night passed and on the following day, I saw them taking a young boy... they came to me and said: 'there is where...' they sent student's books... when he came home from school with many books brought by a boy of about his same age. I kept the books and after keeping them I saw someone called Wellars coming. I took him in the house and asked him where he had been then he said that he was from Kigali. I asked him: 'When did you arrive? Habyarimana died yesterday but one...when did you come?' he said, 'I came yesterday'. I put him into the house and locked the door. Many more people came in the house and among them were girls. I said to myself: 'If I put these girls and the men together and that they get discovered, they will tell everything they know. Girls are not good at talking.' Then I made some traditional medicine and gave to one of them and told her to drink and smeared the other with it. Stayed with one of them and I told the rest to go home.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:05:18" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Abo wabwiye gutaha ni bande? Abatari abatutsi?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Who were those you told to go home? Were they Tutsis?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:08:04" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Iiii, nti nimutahe,bahise bataha bose nti nimujye iwanyu mujye kugwa iwanyu dore  intambara yabaye,noneho nsigirana babandi babandi nkazana wa muti nkawubasiga  simbuhagire,hazamo undi mwana w'umukobwa bose  ndabagumana,noneho babakobwa bose mbashyira mu nzu kuko bari abana babivuga wawundi aba ariwe nsigarana mu nzu muzirika ku mwenda wanjye  nyta,tugasohokana,twajya mu nzu tukajyana twajya hanze tukajyana,ndavuga nti ntaho nzajya n'aba bana nuyu mukobwa,bati tuzamukwambura,njya kuvoma bati turamukwambura nti  nti mumunyambura! mu munyambura se k ari umuhutukazi n'umututsikazi?  ndagenda njya kuvoma nsanga uko babigenje mbona imirambo  hepfo, mbona iyindi hepfo, njya kuvoma  nti iri n'ishyano nti ngibyi by'iwanjye, noneho baraza, baraza, baraza, baraza,noneho bamaze kuza, ndababwira, mbwira umuntu umwe nti biriya mukora n'ibiki?bati  ukavuga ngo biriya bakora ngo tuzakwica wagiye ku isoko,nibwo ngiye ku isoko wawundi nibwo ntanze antanze asanga nanyweye wa muti  wanjye,undi ndawufite mu ntoki  nti murabeshya ,bati n'igitangaza,noneho haza bajepe baturutse iKigali,umujepe  umwe mwaka  lisansi,maze kumwaka lisansi, nti nibangira mu nzu bakurikiyemo abantu nzabatwika nkuko nabo baje kuntwika, ubwo nguma aho ,noneho bara barankanga,bati  tuzamwice,bati noneho ubwo yakunze abatutsi uriya  mukecuru muzamwice ,ntituzi n'inkomoko ye ntituganira ntitunamuzi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes. I told them to go home and then they went home, go home and die there because the war has begun, and I was left with the other girl I smeared them with medicine I would not bath them and they came another young girl and I stayed with all of them. I brought them into the house because they were young saying they would have said it. I remained with the other one tied her to my clothes like this, we walked around together when I went out of the house there she was with me and thought to myself there is nowhere I am going to reach with these children with this young girl, and they said that we will get her from you when I went to fetch water they would say that we will get her from you and I said that you won't get her! Why get her from me she is a Hutu do you think she is a Tutsi? When I went to fetch water I found corpse all round, I said this is a tragedy in my home so they came closer and closer and I asked them what is this that you are doing? They said that if I say what I had seen they would kill me on my way to the market. On my way to the market they surrounded me but I had drunk my medicine and I had some in my hands. I told them, you are lying and they said, is it a surprise? Presidential guards who had come from Kigali came I got some fuel from them and I said that if anyone ever came to get anyone in my house I will burn them. Just like they would burn me. They threatened to kill me, they said that since that old woman likes Tutsis we will kill her, we don't know her back ground and neither do we talk to her.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:16:10" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Nuko nibwo ngumye aho  ngumana aho aba bababndi mbereka aho baca hano hepfo ahandi nti mujye muza muce aha!noneho nabona bari ku irembo noneho biga amayeri yo kuza hano kuri aka gasozi  bariho batemba baba ngo bajye bareba abaza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I stayed there with the others and I showed them where to pass. Whenever I saw them planning on how to get on this hill. Trying to know how people come.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:33:03" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Abahabaga ni bande? n'interahamwe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Who were those living there? The Interahamwe?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:36:19" speaker="Kruhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Abahabaga n'interahamwe, noneho abandi abatutsi bagaca hepfo aha, nasohoka nagenda mu gikari ako kanya  nkaza nkamesa umwenda, nkawushyingura hariya  nkavugiriza, nkavuza n'igikobwakobwa!bakinjira mu nzu   noneho niga gufata amagufuri  nkashyiraho hano munzu urugi ruri hano nururi hariya  n'urundi ruri hirya, nuko turabana ukwezi kurashira, noneho haza abandi mbonye baje bagiye gusaguka nibwo nabajyanaga ruguru uriya  nagenda</s></text>
        <text langid="eng"><s>Those who were living there were the Interahamwe, The Tutsi were the ones passing the other way out. I would go out to my back yard then I could come back and wash clothes and put it there, I whistled and they ran in. I started putting padlocks on both doors, and we stayed that way for a month, more came and when I figured out that there place was being over crowded I would take them out somewhere else.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:13:17" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Ruguru kwa nde?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Where? At whose house?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:16:15" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Ntitwajyanyeyo ra?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Didn't we go together?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:17:03" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>................</s></text>
        <text langid="eng"><s>................</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:18:23" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Kwa Muhamudu, kwa Sezikeye! nkabajyanayo, noneho na na gera aha, nava kwa Sezikeye nagera aha nasiba rimwe ubwa kabiri   akantu ka kandya nkongera nkasubirayo, nkongera  nkma  nti basagutse? nti nawe baraza  ati iii nkongera babandi nkabagarura, nkareba aho duca, nkaba najyanye umuti nkabasiga  tukongera tukagaruka,</s></text>
        <text langid="eng"><s>At Muhamudus, at Sezikeyes! I took them there, and then when I got back I would skip a day. The next day something would itch and I would go back and say is it over crowded. I would smear them with medicine and take them home.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:47:02" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Nagirango nkubaze mu gihe  abajepe bazaga n'interahamwe, wabigenzaga ute kugirango binjiremo be kwinjira mu nzu?</s></text>
        <text langid="eng"><s>I want to ask you, the time the presidential guards came with the Interahamwe, how did you do it for them not enter into the house?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:55:03" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Navugaga ngo Nyabingi  irabarya!narajegezaga  ibintu nkabihamagara nkajegeza, nti Nyabingi ibarye! nkabwira babandi  baje nti niko? bati iii nti mufite ibitega? mwaracishije  mwavuye  mu mahanga mucishije n'ahandi? nanjye nabaye mu  Rwanda nanjye ndacisha? mfite Nyabingi henga nze!nkahaguruka nkakomanga ntya! bikajegera n'imiringa ibingibi, bakiruka, bamara kwiruka  bakagenda  nibwo bongeye bahamagaye interaha nibwo bahamagaye abandi bajepe, umujepe araza  bo baza bavuga bati turasha umuuti? nti umuti ki? bati turashaka ibitungurusumu nti reka nze njye kubizana, noneho nkaba nashigishe igikoma, ndabaha, turanywa, ndababwira  nti niko ye? bati, nkingura urugi, nti murarora? bati  iii   ubu se mureba hari abantu barimo? bati oya, kuki se munteza abantu bavuga ngo mfite abantu? ubu ndi umukecuru nahisha umuntu?namenya guhisha umuntu w'umwana cg umugore? naravugaga ngo nimvuga ngo n'umugabo, barabikeka nabo, noneho nkanga kuvuga abagabo, nkavuga abana, abana  nti mubareba bati iii, nti nuko rero nzabateza igisimba, ibisimba bibarye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I said that Nyabingi would eat them! I could try and called these things and shake other things to. I would say Nyabingi will eat you! I told those that had come there. They asked do you work with witch doctors; did you come after meeting them? I also live in Rwanda I have my Nyabingi let me come! I got up and started knocking like this! And things would shake with these bracelets and they would run. They ran and they called the Interahamwe and presidential guards. One presidential guard came in saying that they wanted medicine; I asked them what Kind of medicine do you want? They told me the medicine they wanted, I went and got it for them. I had prepared porridge I gave them and we drank and then I told them, what if I opened the door will you look inside? They said yes, I opened the door and I asked them do you see any person in here? They said no, then why do go telling people that I have people in here, as an old woman you think I can hide someone? Can I know how to hide a child or a woman? I thought that If I said a man they would suspect it so I didn't say it instead I said children and women. So I said I will send you an animal and beasts to eat you.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:26:02" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Nibwo bahagurutse, noneho baragenda  bageze hirya barongera bazana   biriya bitiii bagira  batya,  bariyeri nijoro ndagenda ndayizana  ndayicana, abari munzu barampamagara bati jye ? kucana bariyeri  ya bandi? nti wese ko bagucana? nti ntibishoboka! Wellarisi niwe wampamagaye.ndamubwira nti ntuzongere kumvuga, nza aho  ibikombe biri nkazana nkajyana, nkabashyira, ntimugasohoke!mujye  munnya aha! munyara aha!nkabijyana  bati  ko tukwishe se?nti hari ugupfa kurenze uku? akaba ariko mbikoresha, ubwo rero  ndabitunganya, maze kubitunganya, noneho haza abandi bajepe   bampa umukobwa  waturutse ku Mugina.bati uyu mukobwa rero bati mujyane, turamuguhaye, nawe watugiriye neza, intambara nishira tuzaza tumukubaze, nidashira mugapfana  basi!  nuko rero haza ibintu by'ibimamara byigize ashwi, nibwo bambwiye bati duhe uyu mukobwa nti ntibishoboka uyu mukobwa simubaha, nti n'uwanyu? bati uramuduha? nti ntibishoboka! umukobwa ati umva! aho kugirango bakwice, reka banjyane! nti ntibishoboka, nti reka mbanze nsenge, nzana umusali nshyira hano, ndasenga, ndavuga nti Mana mbera hafi, ntabara, nibwo umukobwa asohotse  bajyanye, umukobwa igihe bakimwambura imyambaro, inkotanyi ngo pa pa pa pa! nibwo zivuze, nibwo  inkotanyi zije, noneho babandi ati buretse, nibwo bagiye  umukobwa abacitse.</s></text>
        <text langid="eng"><s>That's when they got up and went just before they got out of sight they brought back those logs doing this, they made roadblocks and at night I went and got it and used it as firewood and those in the house were scared. They told me not burn a roadblock? And I said to them, then why do they burn you? I said it's not possible! Wellars is the one who called and I told him not talk about me again. I went where the cups were I brought them I took them. I said you shouldn't come out! You should urinate and defecate here! I took the wastes and they said we are killing you, I said is there worse death than this? That's how I did it after doing that, other came presidential guards came they gave me a girl that came from Mugina. They said that, Take this girl we are giving her to you because you were good to us. After the war we will come ask for her if it doesn't end and you die together fine! Then there came some stupid guys, they told me to give them the girl and I said it's Impossible, I can't give you this girl, is she yours? They said that you will give her to us! And the girl said to me, instead of them killing you let them take me! I it's said impossible, I said let me first pray and I brought my mat and prayed and said God be near me and rescue me, the girl got out of the house and she went with them, while they were undressing her the Inkotanyi(RPF) there like pa pa! There they were, and the others were like wait the girl escaped.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:27:23" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Amaze kubacika  nibwo baje nibwo bandashe,nibwo interahamwe zimanutse zituruka hariya haruguru n'imbunda na twa masotera baratera   baratunga ndareba  nicaye  bene hano nti  na 'ayubusa!nga apu  nuko bagenda batyo,imbunda bagenda bazita aha ,izindi bazita hariya, babandi baraje ,nzamukana na wa mukobwa witwa Bebe tu  tujya kuvoma inkotanyi ziraza ngo niko? nti iii! ngo kuki utahunze? nti mpunga iki se? ngo uhunga inkotanyi? nti najye ndi inkotanyi!nti niba unshaka  umbwire nti nanjye ndi inkotanyi, nti nta nkotanyi induta, ngo uri umukecuru, nti ndi umukecuru! nti none se niba ufite  umubyeyi wawe ukaba uri inkotanyi? nyoko si inkotanyi?nibwo  banzanye imuhira hano  nibwo babashuhuje babshyira hanze, n'uko bigenda bityo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>After she escaped they came and shot me, when the Interahamwe came from up there with guns and some grenades. They pointed them at me; I was sited somewhere here I said all that is nothing! They left their guns here and there and the others came, I went up there with a girl called Bebe we went to fetch water and the Inkotanyi came and said: 'hey?' I said 'yes' 'Why are you fleeing?' I said, 'fleeing from what?' 'Fleeing from the Inkotanyi?' I said that I was also Inkotanyi'! 'If you want you can tell I am also Inkotanyi I said that there is no Inkotanyi that is greater than me, they said but you're an old woman, I am an old woman? So if you have you mother and you're an Inkotanyi she also one. So they came in and brought everyone out said hello that was it.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:30:17" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Nka abantu bari iwawe, ni nka bangahe?ujya wibuka umubare?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you remember the number of people who were in you home?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:34:03" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Nibuka ko ari  abo nzi amazina ariko kandi njijwe ni mirongo itanu na bane  ariko abandi ni benshi</s></text>
        <text langid="eng"><s>I remember some names  but really they were like 54 but others were more</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:42:15" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Wari ubazi  se aho bakomoka?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Did you know where they came from?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:15:45:22" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Bakomokaga iKinazi, bakomokaga aho bakomotse hose, undi n'umugabo  wo hirya aha na mushiki we n'abana be babiri  bose, uuu kandi ujya ujya gukora urukundo abanza uwo bari kumwe,</s></text>
        <text langid="eng"><s>Some came from Kinazi; they were coming from different places and another man who was from near here with his sister and her two children. If you want to love you start with your neighbor.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:01:03" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndagirango nkubaze, ubundi kugirango baze hano, bumvaga ko uri umuvuzi wa gakondo bari basanzwe baziko hari ubundi bushobozi ufite</s></text>
        <text langid="eng"><s>I want to ask you, for them to come here they knew that you were a traditional healer, did they know that you had other powers?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:09:18" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Bari bazi, bari bazi yuko mba mbasuhuza mu gitondo  nkavuga, mwaramutse? mwiriwe! bakabona abantu baturuka hirya no hino bakarara hano,</s></text>
        <text langid="eng"><s>They knew, because each morning I would say good morning and good after noon say and they could see people coming from all over to spend nights here.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:22:11" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Baje kwivuza,</s></text>
        <text langid="eng"><s>Coming for treatment?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:24:23" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Oya, baje kungenderera gusa uu</s></text>
        <text langid="eng"><s>No, just visiting.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:29:02" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>None kugirango ariko baze  hano iwawe hari ikintu bari bakurikiye  eeee</s></text>
        <text langid="eng"><s>So for them to come here were after something?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:34:17" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Navuraga amahu, mvura amahumane, nkavura zona, nkavura umwijima, wabyumvishe? eeeh zona, umwijima n'indwara za kera ziriya zitwa imitezi narazivuraga, imiti yose ndayizi uretse ko  ibyo uuuuh</s></text>
        <text langid="eng"><s>I used to treat most skin diseases, kidneys, Gonorrhea etc I knew various medications for them but now days...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:55:05" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>None se  kugirango wowe ubashe kujya  kubabwira ko ukoresha za nyabingi n'iki ..........</s></text>
        <text langid="eng"><s>So for you to be able to go and tell them that you use the Nyabingi, what that..........</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:59:09" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Barebaga ko ndi umukiga, uuuh</s></text>
        <text langid="eng"><s>They could see that I was Umukiga.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:02:10" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Wari ugmije iki se kugirango ubabwire ko urakoresha nyabingi?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What were you up to tell them that you use Nyabingi?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:05:20" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Nari nkami nari ngamije yuko  ntabona intumbi imbere yanjye, naravugaga nti nibapfa nanjye ndapfa, ariko ndazibarisha.</s></text>
        <text langid="eng"><s>My aim was not to see any corpse in front of me. I used to say if they die I will also die but I would him eat them.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:15:14" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Mu bantu se waba  warafashije, hari abajya baza kugusura?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Among the people that you helped do they ever visit you?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:20:17" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Umva, uriya mukecuru Mariya, kuva twahunguka mpinga imirima ye nta handi agasambu kanjye ni kanuyu, nicyo kintunze.</s></text>
        <text langid="eng"><s>That old woman Mariya, ever since we came from exile I use her plot to plant my crops because mine is too small, that's how I survive.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:29:04" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Nta bandi bajya  ba....</s></text>
        <text langid="eng"><s>No other...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:30:18" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Aaa, uriya mugabo, Bourgmestre</s></text>
        <text langid="eng"><s>Aa! That man Bourgmestre.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:34:14" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Ninde? Wari Bourgmestre Welars</s></text>
        <text langid="eng"><s>Who? Bourgmestre Wellars?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:35:15" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Eeee, Welars, arantunga ibyo, nariye bye birarenze! Uretse ko yuko ngo bavuga ngo ndi umusazi ngo aba yarampaye inka? Ese ubwo iyo nka yari kuyimpa   ikaragirwa nande? Kereka iyo  mba warahingutse nkubu akayimpa  nkayiguha ukayijyana ukajya ungemurira amata ,uuuh</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, Wellars, He provides for me, they say that I'm mad that he was supposed to give me a cow but who would take it graze? Unless if I gave it to you and you bring me milk daily.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:58:16" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Ajya akubwira se nk'amakuru y'abandi washoboye gufasha?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Does he ever tell you how the other people you helped are doing?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:01:12" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Abandi na ba ba barazimiye, baragiye, ariko waba, utubatse utariho ukavuga ngo kanaka nagire icyo angororera? Leta izangororera n'Imana.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The other disappeared, they went but can you be there with no life you don't have a house and you say that they should give you a reward, the government and God will</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:13:07" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma se nkawe wumva, urareba uri umukecuru n'kuki ubona abandi batagize uriya mutima wo gufasha abantu?</s></text>
        <text langid="eng"><s>So like you as a good old woman, why do think the rest never had a helping heart.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:21:02" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Nabibonaga ndi umwana mbona iwacu, bahisha abatutsi, intambara ntago ibaye ubu! Yarahoze mutaranavuka! Mu Bufundu, bica Ruhingura, Ruhinguka bakica Ruzimpuhwe rwa Rujuga, nararoraga! Bakicaaa umugore wa Semugeshi! Nararoraga! Babashyira munsi y'urutara ndora, nanjye hariho abo narenzagaho ibishingwe, nd'umwana, baza kuvuga nti reka da! Ubwo se sinaroraga? Nararoraga, na none mu yindi ntambara, mu ntambara ya ka ya kamarampaka, bicana, nararoraga, nari ndaha ndi umugore! Mabukwe na databukwe bahisha barahisha, bahisha abantu! Bica umu gafirigi Gaspard, Gaspard ariwe Gafirigi, bica murumuna we Bikotwa! Bahisha abo, kwa databukwe bahisha amasanduak atatu, y'amafaranga, ubwo nararoga! Ubwo se kuki ntari nkwiye kubigira? Mama, mama bavuye kugesa uburo aba abo wa wundi bamushyira mu rwina bashyiramo abagabo babiri mu rwina barenzaho uburo, ubwo se sinaroraga? Umwana umwana ava mwa nyina.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I always saw this when I was a child my parents used to hide Tutsis, the war has not only been now! It was always there even before you were born! In Bufundu, they killed Ruhingura and Ruzimpuhwe son of Rujuga. I saw that. They killed the wife of Semugeshi they put them underneath their traditional beds I was watching, and me too there those that I put over my garbage when was still young so don't you think I was seeing? I was one and the in another war, in the referendum war, they killed each other I was seeing I was here as a woman! My in laws hide people! The killing of Gafiiligi Gaspard and his your brother Bikotwa! Hiding those, at my parents in law hiding three cases of money, I was a seeing! Why do think   wasn't supposed to do it? Mama came home from grinding sorghum and they hide two me in the fermentation pit  and covered them with sorghum flour, don't you think I was seeing, a child comes from their mom.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:53:18" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Harya ubundi ufite imyaka ingahe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How old are you?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:56:17" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Mfite imyaka miro, navutse muri cumi na kabiri.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I was born in 1912</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:59:08" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo nukuvuga  ni muri .....</s></text>
        <text langid="eng"><s>That means in...........</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:59:22" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Mfite mirongoo icyenda n'ingahe</s></text>
        <text langid="eng"><s>I am 90 something...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:02:06" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>N'ibiri</s></text>
        <text langid="eng"><s>Two?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:03:12" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>N'ibiri</s></text>
        <text langid="eng"><s>Two.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:05:13" speaker="aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Bikerinka nawe baramwishe</s></text>
        <text langid="eng"><s>Bikerinka was also killed?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:07:22" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Kera?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Long ago?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:08:13" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Bamwishe muri iyi ntambara, dore umwuzukuru we ari he? Ngwino mwa ngwino! Dore nguyu eee n'uwa mukeba wanjye nyirakuru ni mukeba wanjye akana nagiye kukazana  kapfushije ababyeyi  nta kantu kagira uuuh</s></text>
        <text langid="eng"><s>They killed him in this war, look where his granddaughter is? Come here! Here she is, her grandmother was my co wife. I went to get her when she had lost her parents.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:30:21" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma nkawe, ngiye kukubaza, urareba utubwiye ko ukuze, hari abana bagenda bareba, hari ahantu wigeze usura habereye amahano? Ngo ......</s></text>
        <text langid="eng"><s>You see now your old and children have been seeing this. Have you ever visited any place that went through the tragedy?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:42:16" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Ahabereye amahano  mvuyeeee imura imurambi intuza</s></text>
        <text langid="eng"><s>The tragedy took place, I came from Murambi</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:46:03" speaker="Aegisa"><align>
        <text langid="kin"><s>iMurambi</s></text>
        <text langid="eng"><s>Murambi</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:48:00" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>iMurambi</s></text>
        <text langid="eng"><s>Murambi</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:48:03" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Ya Gikongoro</s></text>
        <text langid="eng"><s>In Gikongoro</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:48:06" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Uuuuh,.ya Gikongoro</s></text>
        <text langid="eng"><s>In Gikongoro</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:49:08" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Wararebye witegereza ishyano ryaguye?</s></text>
        <text langid="eng"><s>You looked and soon the tragedy that elapsed?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:51:16" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Uuh, nubu  singikoma, sinabaze, se? Ntitwari kumwe? ariko wowe ntiwahageze? nari kumwe nabaze ibihumbi, nabaze ibihumbi mirongo ine  barambwira bati rekeraho, kuko nabonyemo n'umusilamu,</s></text>
        <text langid="eng"><s>Up to now I am afraid, didn't I count? Weren't you there with me? But you didn't reach? I counted thousands, I counted forty thousand and they told me to stop, because I look a Muslim among.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:11:12" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma se  ubw ndakubaza, iyo ubonye ishyano ryaguye mu Rwanda, ubungubu nama wagira abakiri bato n'abandi bantu n'iyihe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>So now I ask you, after the tragedy that fell on Rwanda what can you tell the young children and others to?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:21:02" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Inama nagira  abari bato,nabanza kuyigira abazungu,nkababwira kuko bajya kwica,bajya kwica mu gihe cya kera bica agasore  ka Runanira, n'umukobwa wabo n'umuja wabo bavuga ngo nimuga ngo ni musaza we wabishe, RUDAHIGWA yaragiye azana abazungu  azana n'amafoto ashyira hejuru y aya mafoto naho ba babiciye ,hazamo amafoto y'umugabo we bavuga nicyo yamwiciye,  ni nicyo yamwicishije,bahita  bahita bamufata ahita yemera n'ubu  abazungu nuko banzanira abantu nkuku bantwikiye , bakaza bagashyira cya cyuma cyo hejuru abantwikiye bakaba bafata  n'abantera bakaba babafata,</s></text>
        <text langid="eng"><s>Before telling the young children I can first tell the white people, that long time ago when they were going to kill, when they were to kill and man named Runanira and their daughter and maid and saying that it is their brother that killed them, Rudahigwa went and brought the whites and brought their pictures and placed them on other pictures where killed them from and there came her husband and they said why they killed him and what he used to kill him and they got hold of him and he accepted up to now the whites even though they burnt his things, and then they came and put their machine in the air and then get all those who come against me</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:10:01" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Nyine turakubaza icyo wabwira  abazungu n'iki kubyerekeye uru Rwanda ubona hari uruhare bagiye babigiramo?</s></text>
        <text langid="eng"><s>That's it we are asking about the white according to what happened to Rwanda do you think they played any role in that?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:15:24" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Oya,nta abazungu nabonye bishe, uuuh</s></text>
        <text langid="eng"><s>No, I didn't' see any white man killing.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:20:10" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko nyine iyo amateka agenda igihe yagiye aba wenda hari icyo bari gukora kugira ibyo babikingirire?</s></text>
        <text langid="eng"><s>But in history as time goes on they could have done something to stop it.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:28:02" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Iii samateka nari gukora nkuko nabo bayakora, nuko badutabaye, n'icyo nabashimiye, baradutabaye, n'ubu bakomeze badutabare, batabare abategetsi, batabare abo basumba, batabare nkuku, nkuku bamfashe amafoto, bavuge bati uyu mukecuru arashinganye! Banshingane,</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yeah, it's history I also could have done like they can do, just like they saved us that's what I can thank them, they saved us let them keep on saving us, save the leaders, save those that they are above, save like this, like they took my picture, they say that this old woman is insured</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:55:03" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma ndakubaza inama muri rusange  yo kugirango nk'ibi  ibyabaye  bitazongera  kubaho n'iyihe nama waha abantu</s></text>
        <text langid="eng"><s>So I ask you another, what is your message for this not to ever happen again, what can you tell the people?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:59:22" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Ni ugusenga Imana.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Just to pray to God</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:03:14" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Nta kindi ubona  mu mibanire ...</s></text>
        <text langid="eng"><s>Nothing else in the standard of living........</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:05:10" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>N'ugusenga Imana ntaho njyewe sinzabana nabo kuko banyiciye umwana ejobundi   umuhungu, banyicira n'umugabo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>It's just to pray but for me I won't live with them because they killed my child and later my husband.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:12:15" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Uravuga abantu bicanye? Interahamwe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>You are talking about people who killed each other? Interahamwe?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:14:03" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Interahamwe,uuuh</s></text>
        <text langid="eng"><s>Interahamwe!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:15:23" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Ntabwo se wumva ubwiyunge bwo ko bukenewe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>So don't you think reconciliation is required?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:18:00" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Nibiyunge, nibasohoke babashyire hanze, nibamara kubasohora, bose babashyire hanze, uwibye bakamufata bamurasire aho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Let them reconcile, let them bring them out and after bringing them out, those who steal they catch him and shot him on spot.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:30:08" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Wowe wumva ko Uwakongera gukora ikintu nk'iki ngiki ari ukwicwa?</s></text>
        <text langid="eng"><s>You think someone who does something again like that should be killed?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:33:16" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>N'ukwicwa! Kuko aravuga ati ko nzica, nkafungurwa, nzaba iki? Ni niba wakoze ikintu bakaba bagufashe ,nibakwice,</s></text>
        <text langid="eng"><s>His to be killed because he says that I will kill and I will later be freed from prison, what will happen to me? If you do something and your caught let them kill you.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:45::17" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Nibyo ubona mbese ubona ko hakwiye kubaho ibihano bikomeye?</s></text>
        <text langid="eng"><s>That's what you think; you think there should be tough punishments?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:48:11" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>N'ibihano bikomeye bikaze, uwo hakurya avuge ati kanaka yishe none ibyo bakoze, nitubikora bakadufata natwe baratwica!</s></text>
        <text langid="eng"><s>Very tough punishments, some aside then says that somebody was killed, what he did we shouldn't do the same.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:57:16" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma se nkawe wa kera wigeze wumva ibi bintu bya amoko igihe yagiriyeho,</s></text>
        <text langid="eng"><s>So someone like of long ago did you ever hear the racism things when they started?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:02:14" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Jyewe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Me?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:03:09" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Cg uko yaje?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Or how it came about?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:06:22" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Ama, nararoraga.kandi kandi aribyo mbabwira nti nararoraga!</s></text>
        <text langid="eng"><s>I was a seeing and that is what I am telling you!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:07:09" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Byagenze gute bayashyiraho?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How did it happen when they were starting racism?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:10:04" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Uwarutaga undi bara, uwarutaga undi baramu  baramuryaniranaga bakavuga bati  uriya mututsi ntakwiye kubaho</s></text>
        <text langid="eng"><s>Someone who was greater than the other they would, they would talk about him and say that, that Tutsi shouldn't live.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:16:24" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbese uwo babonaga yifite bamwitaga umututsi?</s></text>
        <text langid="eng"><s>So those who were rich were called Tutsis?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:19:05" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Yiiiii, wabonaga yifite? Babona uri umuhinzi ukora babona uri umuhinzi ukora? Bati uriya n'umututsi, atunze inka ,bati nimumwice, tumwibe,tugire dute tujye mu bye</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yeah, he would be wealthy. When they could see you as a cultivator doing that kind of work... Then that one is a Tutsi with cows, kill him and we still his belongings, then take over his.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:30:24" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbese ubundi urumva ko ibintu by'amoko byagiye bijyaho bikurikije nu nuko umuntu yari akize?</s></text>
        <text langid="eng"><s>So you can tell that this thing of racisms went according to how rich one was?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:36:14" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Uko yari afite ,uko yari ameze ubundi bose bavaga indi imwe,ukagira mwene  nyoko   ukavuka wamukibita amaso.wabona akuruta agiye kwa  she agiye  hariya yakorera uriya akamuhereza inka ati shyuuu  ati wa mututsi baramuhaye ati umwice,nta kundi</s></text>
        <text langid="eng"><s>It was according to what you had, in other words they were all like brothers and sisters and you had your sister and when you saw them being greater than you and doing something for that person and they gave them a cow and you like that Tutsi is being granted that you should kill them.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:54:12" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Byatuma noneho ushaka kutubwira uko cyane abantu bagendaga bapfa ibintu?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Then that can make you tell us how people killed each other because of property.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:25:01:08" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Bapfaga ibintu ,uuu bapfaga ibintu , umuntu nkuwo mwana muri kumwe babona uko asa,babyara undi mwana ba  batasa ,bati uriya bamubyaranye n'umututsi   kandi ise wabo ari umwe,</s></text>
        <text langid="eng"><s>According to the property... how they were... you would set your eyes on your brother. When he become bigger than you and he worked for a someone that rewarded him with a cow, you say the Tutsi has been rewarded. Kill him. No other alternative</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:25:18:14" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Ndagirango nkubaze ku bintu byerekeye ubumwe n'ubwiyunge uri kumva hakorwa iki kugirango bugerweho?</s></text>
        <text langid="eng"><s>I want to ask you about the Unity and Reconciliation. What do you think can be done to achieve it?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:25:25:07" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubumwe n'ubwiyunge? Ako ubu urashaka ko nkubwira ubumwe n'ubwiyunge? Eeeeh, reka rero nkubwire! Ubumwe n'ubwiyunge muzagenda mwicare hariya  asome ku nzoga usome ku yindi aguhereze,namara kuguhereza, uvuge uti ndashaka kujya gukonyora,uhite ujya gukonyora ,ugaruke usange ya nzoga arayihumanyije  uup  akwice,jye ntabwo nziyunga ngo dusangire</s></text>
        <text langid="eng"><s>Unity and Reconciliation? Do really want me to talk about unity and reconciliation? Ok! Let me tell you! Unity and reconciliation you will go and sit there you drink alcohol and another and pass it over, then you will go to the toilet when you come back you find that your beer has been poisoned and he kills you, me I won't reconcile and share some thing</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:25:56:01" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbese ubwo n'ukuvuga wowe ibintu ubona byabaye mu Rwanda</s></text>
        <text langid="eng"><s>So to you see things that happened in Rwanda</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:25:58:10" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibyabaye mu Rwanda ni bya kera</s></text>
        <text langid="eng"><s>What happened in Rwanda is from long ago</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:00:22" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Byarakurenze?</s></text>
        <text langid="eng"><s>It's beyond your imagination.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:02:15" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Byarandenze, uuuh</s></text>
        <text langid="eng"><s>It's beyond my imagination.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:05:00" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko se na none uru Rwanda ko rukeneye kubaho</s></text>
        <text langid="eng"><s>But still Rwanda needs to live.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:07:03" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Dukeneye kubaho, ua uzagukunda? Ubu ngubu bira biraruhije, nibabafungure gusa, baze bage iwabo bakore uwo basenyeye bamwubakire, uwo basenyeye bamwubakire, nibamara kumwubakira nibyo babane, uwa uwiteye hejuru bamufate bamusubizemo ntazavamo azavamo ntabwo azavamo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We need to live, who likes you? Now it's difficulty, let them free them from prison, let them come home and build for those that they destroyed for and after that they live and anyone who put his head up they put him back to jail and never let him out.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:37:02" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Naho nko se kubyerekeye gacaca unayizi yakera, iyubu ubona yakorwa ite?</s></text>
        <text langid="eng"><s>So what about the Gacaca Courts you know it since long ago? How do you think it should work now days?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:42:18" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Iyubu, iyubu, umva, gacaca y'ubu abenshi bishe barapfuye! Bagiye biyahura, yewe n'abanjye banteraga no hirya aha kuru uyu muhanda bahambyemo abantu hano ku muharuro, ku muharuro wanjye hano babonye ko bapfuye baravuga bati uriya mukecuru ubwo asigaye aratuvuga bahita biyahura.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The one of today, listen many of those who killed are already dead! Some of them committed suicide even mine just near here on that street they buried them here on the yard they saw that they were left and said that his old woman is going to report us and they committed suicide</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:07:11" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko tuvuge nka gacaca y'ubu tuvuge abishe bariho</s></text>
        <text langid="eng"><s>Let us talk about the Gacaca if those who killed were still alive.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:12:23" speaker="Karuimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Nari ndaha munzu, nicaye ntya! Mbambye ntya, sinabona kanaka ngo araha  abari mu nzu barumvaga  abanteraga, barazaga bantera nkavuga cyane abari mu nzu akaba aribo bandika, ntabwo nibuka amazina yabo rero kuko baturukaga kure</s></text>
        <text langid="eng"><s>I was here in the house sited like this, crucified like this, I can't say that someone is here, those who were here can tell that, whenever they came I spoke out loud and those in the house were the ones writing so I don't remember them because they all came from far.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:30:10" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko se nk'impanuro waduha kugirango gacaca igende neza abanyarwanda bongere babe abanyarwanda ni mpanuro ki?cyane dushaka kumenya nko kubyerekeye ukuri</s></text>
        <text langid="eng"><s>But what can you really tell us so that our Gacaca can go accordingly and people live together? Mostly we want o know about he truth</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:40:16" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Ukuri, ukuri n'ukugirango bazane cya cyuma</s></text>
        <text langid="eng"><s>Truth, the truth is for them to bring the other machine</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:45:06" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Kimeze gute?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How is it like?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:46:10" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Kirahari, kirahari mwimpisha, we ntubizi  jye ndabwira abarimo hariya muri kiriya kigo babazane babafungure  bazane icyuma babashyire icyuma hirya no hino uwakoze icyaha wese azazamo, nanjye bazampamagare, nanjye bazampamagare</s></text>
        <text langid="eng"><s>It's there don't hide it from me, you don't know that I am telling those who are in that camp bring them, free them and the put the machine on both sides and those who participated will be seen, and they should call me also.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:10:21" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo cg urashaka kutubwira ko ibintu byo kunga harimo harimo ababibonaga,</s></text>
        <text langid="eng"><s>Really or you want to tell us in reconciling there those who were watching?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:12:23" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Eee, harimwo aba n' ababibonaga ,</s></text>
        <text langid="eng"><s>There are those who were watching,</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:15:17" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>N'ukuvuga ngo abo babibonaga bashobora kugira umuganda batanga bagasobanura uko ibintu byagenze?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Or you want to tell us that the things of reconciliation there those who were observing it</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:19:21" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Eee bakabivuga ,uuuh</s></text>
        <text langid="eng"><s>There those who saw it.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:22:05" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Icyo ubona kugirango ukuri kugaragare?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What should be done for the truth to be told?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:23:05" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Niko kuri kugiye kurimo ,kuko ababicaga n'abasibirizaga nibyo,hakaba harimo nabo  babeshyera</s></text>
        <text langid="eng"><s>That is the truth that is there, because there those who were killing, the sensitizers and those who were innocent.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:33:01" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma se nka wowe ubona cyane icyatumye iyi genocide iba abantu baka.........</s></text>
        <text langid="eng"><s>On your behalf what do you think was the cause of the genocide to the people...?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:39:22" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>N'inda nini, n'inda nini no kujya kuzungura, bakavuga bati uyu ntitumushaka, uriya yarize, agira amashuri agira kujya iBurayi agira ku hari na da na musaza wanjye uheze iburayi, witwa Mussa Twagirimana yaheze iyo yagiye ku bwa kera bashaka kumwica ubu niyo ari.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Selfishness, selfishness and wanting to have other people's belongings, they could say, we don't want this one, he is educated, he's been to Europe, my brother Mussa Twagirimana is stuck in Europe. Where he went long ago when they wanted to kill him and now he is still there.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:299:08:11" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Urabona ibyinshi bishingiye noneho ku mururumba inda nini</s></text>
        <text langid="eng"><s>So you think most of it is based on greediness?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:06:15" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>N'umururumba!</s></text>
        <text langid="eng"><s>It's greediness</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:06:15" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma se kugirango ibyo bitazongera ingamba zafatwa n'inki izihe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>So for that not to happen again what can be done?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:17:17" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Nibaze bahinge, baze bakore, ugize nabi ugize impanuka imutware, ugira kuvuga ati ndashaka ibi n'ibi no kwanga undi agende bamujyane.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Let them come and cultivate, let them come and work those who do bad things... have accidents, he who says that I want this or I hate this is should be taken</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:38:24" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma se nkawe nk'inama ubwo waduha ya nyuma</s></text>
        <text langid="eng"><s>What advice can you give us?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:41:15" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Iya nyuma  nimufungure ba bariya ba ba banze kuvuga bati ntago twise,none ubwo tutishe wenda muturekere ibyo kandi koko harimo aba abatishe  bavuga bati ntitwishe,harimo uwarebaga ,harimo n'umuhungu wanjye uriya  uri ahantu iRirima mwene Bekerinka,witwa nta Kabanyura ,we yazize ngo yuko uwo yari yarahishe mbere nyuma asubiyeyo bongeye bagarutse bica wawundi  baramubaza bati ngaho, tubwire abaje iwawe bari baje  kwica wa muntu arihe? Umuhungu ati ntabwo mbizi ko aribo bamwishe, ati tubwire abo aribo? Nicyo kimuhejejemo.n'abandi n'abandi n'abandi, naho abishe koko bavuga bati twarishe barishe, ariko akantu ka gaci gaciye bugufi ka kantu ka ka nyamuhererwa, kakaba gafunze, bariya bakomeye bavuga bati twarishe kariya nigaheremo, ntabwo kishe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The last one, free those who say that they didn't kill, since we didn't kill let us free. There some people who say that they didn't kill, and indeed they didn't kill, some were watching there is also my son who is in Ririma son of Bekerinka, also called Kabanyura, he had hidden a person  and later he was killed, so he was asked, people came to your home came and killed him where were you? He said, I don't know it's them who killed him, tell us who were they? That is what has gotten him stuck in there. And many others but those who say we did kill when they did. But the simple like him in prison. The great say we killed but he didn't let him stay in prison.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:30:47:21" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo nukuvuga ko harimo abantu bakomeye  badafunze</s></text>
        <text langid="eng"><s>That is to say that there are great people who are not in?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:30:49:03" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Iiyiiiiiii,naho buriya buciye bugufi</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yeah! But those simple ones</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:00:00" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubundi ahangaha, watubwiye ko wahishe abantu benshi babagaho gute? Wabonaga ibyo kubagaburira gute?</s></text>
        <text langid="eng"><s>You told us that you managed to hide many people, how did they survive? Where did you get what to feed them?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:08:02" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Si wowe wanze ko nkugaburira,ngo nawe urebe ibyo baryaga?baryaga ibishyimbo,baryaga ibijumba ,uuuh</s></text>
        <text langid="eng"><s>It's you who didn't want me to feed you and you also see what they were eating, beans, they were eating sweet potatoes.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:15:24" speaker="Aegis"><align>
        <text langid="kin"><s>Washoboraga kubikura he se?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Where did you get them?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:17:23" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Aha Munsi y'urugo rwanjye,uuuh</s></text>
        <text langid="eng"><s>Just nearby!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:20:02" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Nta baturanyi bagufashaga ku .....</s></text>
        <text langid="eng"><s>Your neighbors weren't helping you to.......</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:25:09" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Aho  re! N'uwicaga undi yarazaga nkuku wa wamubwira nkuko umbwiye ukagira uti iii ubwo akaba aramutanze, ntacyo nakomaga, ntacyo navugaga.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Gosh! Those who killed, if you said anything they would report you and thus you would have given up some one. I couldn't say a thing.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:38:23" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbese ntabwo wigeze wiyambaza abaturanyi?</s></text>
        <text langid="eng"><s>So you never asked for help from you neighbors?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:40:16" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Reka da! Uwo niyambaje nuwo umwe najyanagayo umuntu</s></text>
        <text langid="eng"><s>No, only one to whom I took people to.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:44:18" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Witwa nde? Muhamudu?</s></text>
        <text langid="eng"><s>His name? Muhamudu?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:46:18" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Muhamudu, niwe najyanaga umuntu  nti ba umbikiye umuntu nabwo sinamubwiraga ngo mfite abantu ,uuh naramubwiraga nti mpuye n'uyu muntu mumbikire</s></text>
        <text langid="eng"><s>Muhamudu is the one that I took people to. I would say I met this person please hide him for me but I never told him that I had more.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:56:10" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo watinyaga iki?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What did you fear?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:57:24" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Natinyaga ngo batamvuga ,uuh</s></text>
        <text langid="eng"><s>I feared that they would report me.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:32:02:02" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Ako se nko muri icyo gihe nyine ibiryo uko kwezi kose washoboye kubibona kurinda kurangira cg baryaga dukeya?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How did you manage to feed these people for a month? Or they had little to eat.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:32:08:12" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko kwari uko ukwezi ko ari amezi abiri? Intambara yamaze amezi abiri. Nari mfite ibijumba nari mfite ibishyimbo narahingaga   nari nkiri muto</s></text>
        <text langid="eng"><s>But was it a month? It was two months the last two months. I had beans, I had sweet potatoes. I cultivated, I was still young.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:32:20:11" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko harimo wenda nabasohokaga bakagenda?</s></text>
        <text langid="eng"><s>But there is also like those who used to get out and go?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:32:22:17" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Aka uuuuu, cyeretse ucancitse, uwancitse umwe n'ubu arafungiye iGitarama kuko baramusahuye n'umututsi bari banamutwikiye muri icyo gihe mvuga ageze hano hakurya yigura ikimasa, baravuga bati ngaho rero kubita umurambo, ngo akubita umurambo nicyo bamufungiye, ntawe yishe, ariko akaba afunze.</s></text>
        <text langid="eng"><s>No, except the one that escaped, up to now he is in Jail in Gitarama because they rooted his belongings. He was a Tutsi they burnt his belongings. At that time when he left they caught him and he gave them a bull for them to let him go so he was told to bet up a corpse. He ran off but now his in jail yet never killed.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:32:58:11" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo afungiye nyine ibyo ngibyo yemeye gukora.</s></text>
        <text langid="eng"><s>So his in prison only for what he accepted to do?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:01:11" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Iii,nibyo cyakora dufu tuje duhungutse nijye wagiye muri leta  nti njya guhuruza nti nimuze  munkurire imirambo imbere yanjye</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yeah, that is it, after we came home from exile. It's me who went to the government told them to come and get the corpse from my front yard.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:19:01" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Mubantu wahishe bose hari n'umwe wapfuye?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Among those you hid, did any of them die?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:21:14" speaker="Karuhimbi"><align>
        <text langid="kin"><s>Huhu, bariho  bose kandi bariho kubya ,abenshi baragiye iBugande ,umwe  yohereje utu undi yohereje iki ati uu tumenye ko uriho,bariho bose,</s></text>
        <text langid="eng"><s>They are all alive most of them went to Uganda, one sent this and another. They wanted to know if I am alive, they are alive</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:43:12" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>URAKOZE</s></text>
        <text langid="eng"><s>Thank you</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:45:10" speaker="KARUHIMBI"><align>
        <text langid="kin"><s>Uuu,bariho,ntacyo nzi ibyo nzi nibyo,uuh,nzazira amafaranga mumpa,munsigira  aaaah</s></text>
        <text langid="eng"><s>Now they are alive that is what I know,  only that ill have problems with the money you give me</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:04:05" speaker="UMUGABO"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibyabereye aha ngaha ariko ibyagomba kubanza nibiriya irya niyo tranche ya mbere, tranche ya mbere hirya hariya nyitangire?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What happened here? The important events to start with. The first trench. The first trench is over there.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:16:05" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbese tangira uko abantu baje byoseee</s></text>
        <text langid="eng"><s>Start with how everyone came.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:34:17:19" speaker="Umugabo"><align>
        <text langid="kin"><s>Ok,tranche ya mbere  hirya hariya ,hari umugabo w'inshuti yannjye kera najyga nubakira ,noneho nza kujya hariya hirya kuri Electrogaz,bavuga ko abakozi babo bavuga  bumvise ukuntu bari bumwice,w'umupasiteri,mbese yari omoniye iShyogwe hariya kwa Musenyeri  Musabyimana ,ubwo bavuze uko bari bumwice,ariko nkaba naraganiriye n'umuntu w'umurundi ambwira ukuntu  ba baciye imyobo abaforodebu bihishagamo nanjye  numva kabisa ngomba kumuhishamo ndawucukuraaaa,ncaka ibiti umwobo wa metero enye hariya hari hafite metero enye kuri eshanu,nkajya ntinda gutya kabisa,ndangije nkuraho plafond y'inzu yanjye ndagenda nsasaho maze gusasaho ,nshyiraho ibitaka kuburyo nta mvura yageragamo,njya kumuzana ngiye kumuzana ,ampa undi muntu witwa Emmanuel Twagirayeze w'Ntongwe,ubwo arambwira ati uzagaruke kumbwira,ubwo nsubiyeyo,,nsanga abndi batu bari bahahungiye harimo umukobwa w'uwitwa Kabirigi,Ancila,we yaria nzi  twari twariganye,arambwira ati nanjye ugomba kunjyana , yari afite n'abana babiri n'umwana wa mukuru we wapfuye ubwo ndabazanana mbashyiramo hariya ,maze kubashyiramo ubwo ari babaye batanu ,umugabo witwa Bugene wa hano hakurya,mbese ubwo bakajya baza kundeba mbese interahamwe  ziza kundeba ntizirabukwe,bakaza bakareba hano munzu ,bagasanga inzu mbese nta kintu kirimo, nta muntu urimo nta nicyo barya kirimo ariko bibereye hariya muri uriya mwobo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Ok, the first section there, there was a man who was a friend of mine who I used to build for, then I went to that side of ELECTROGAZ, they were saying that their employees were saying that they heard them say that they were going to kill him, a pastor in fact he was a chaplain Shyogwe there at Bishop Musabyeimana, then they said how they were going to kill   him but I had talked to my Burundian friend who told me how FRODEBU used to dig holes. I thought of hiding him and I  looked for trees and dug this hole four meters deep five meter wide, and I dragged the ground like this and then I took off the ceiling of the house and I took it to the hole and covered it. I added more dust to an extent that rain couldn't penetrate through. I went and brought him. He gave me another man from Ntogwe called Emmanuel Twagirayezu, and he told to come back and tell him. After some time when I went back I found more people that had come among them was the daughter to Kabiligi, Ancila, she knew me we had been together in school. She asked me to take her with me, she had two children and one of her late sister. I brought them and put them in there to now there were five of them, a man named Bugene from over there, he could always come to see me with the Interahamwe and they didn't recognize any thing, they came and searched my house nothing was in it. No one was in there and there was nothing to eat for them yet the people were out there in the hole.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:18:04" speaker="UMUGABO"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo Bujene nawe tukaba twari tuziranye aza kubinsaba  kubera ubwoba icyo gihe umuntu bafataga yarahishe abatutsi barabicanaga ,noneho nanjye mbona amaze nk'umuntu ungenza ndamuhakanira ,kugeza ubwo yaje kubimbwira mbese numva nawe ko  afite abantu yabuze uko agira mbwira ngo bari buze kumusenyera ,ni hakurya aha,ndamubwira nti niba ubyiyemeje,mbese kuko urumva nta kurobanura umuntu n'undi  byose yari umuntu kandi gupfa  byose ni kimwe,jye nravugaga nti uko bansangana bano batanu nuko bansangana cumin na bane niko byagenda,ubwo naramubwiye araza amfasha gucukura uno mwobo wa hano  twa</s></text>
        <text langid="eng"><s>Then Bugene with whom we went way back came  of fear at to ask for refuge for his people. At that time people who they found hiding Tutsis they would kill them all, I didn't believe him I thought he was a spy. I said no up to when he told me that he had people and he didn't know what to do with them. He told me that they were about to come and demolish his house. I said ok if you are willing, there is no making choices on one person to another and dying was all the same if they found me with five or sixteen it's all the same, I told him that and he helped me digging some more</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:04:06" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Mwucukura ryari icyo gihe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What time did you dig?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:06:13" speaker="UMUGABO"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubwo twatangiye kuwucukura  satanu z'ijoro irondo ritashye ,tuwurangiza samunani turatindaho,kabisa ubwo mvanaho plafond,dushyiraho,tumaze gushyiraho turasiba ,nari mfite ibiti hano by'imivumu na siple  ndazana ndasasira  hano hari insina kuko umwenge wari uri  mu nguni hano y'insina tumaze kuhasasira mbese aBantu bajya baza ntibagire ikintu  babona,nabaje gusaka hano munzu hano ntibagire umuntu basangamo bibereye mu myobo,usibye ko imvura iyo yagwaga nabavanagamo nkabashyira munzu mbese abaturage bakababona ariko imvura igwa ariko hariya hakurya,ariko imvura yahita nanjye ngatanguranwa nkabazanamo,kuburyo nta muntu wigeze arabukwa, ubwo igihe kiza kugera intambara irarangira ,inkotanyi zigeze ino nibwo bavuyemo,duhita tujyana duca muri iriya zone inkotanyi zari zafashe nuko,ngaruka inaha mu kwezi kwa  karindwi,intambara irangiye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We started digging at eleven when they had stopped the patrol and we finished at two in the morning. I removed my ceiling and we used it to cover the trench. We ceiled it with soil and I had many ....trees and the charismas trees there I brought them used them to prepare it  and then we covered it since the hole was towards that banana tree. Those who came in for searching couldn't see a thing. The people were in the holes outside. At times when it used to rain I would get them out and put them into my house even the other residences could see them but it would be raining and when the rain is almost over, I would hurry up and get them back into the holes so that no one ever saw them. A time came when the war ended and the Inkotanyi arrived  they got them out and we went to the part which they had conquered. I came back in July after the war.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:14:03" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Nta ngorane se  wagendaga  uhura nazo</s></text>
        <text langid="eng"><s>Did you encounter any problem?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:18:09" speaker="UMUGABO"><align>
        <text langid="kin"><s>Ingorane se sizo nahuye nazo nyine? barazaga bakankubita bakambaza, ariko noneho nkabahakanira bajya mu nzu ntibagire umuntu basangamo  bantu bibereye hano mu myobo, ino nzu yo nari narayimutsemo kera  bigaragara ko nta bantu barimo mbesetwajyagamo mu buryo bwo kugama imvura, ubundi ba yahita nkabazanamo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Problems are what I encountered? They used to beat me up while asking me. I said I didn't know and they got into the house but saw nothing, I had abandoned my house and you would tell that nobody lived in it, it was there for them to shelter from the rain.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:37:15" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko ubwo kugukubita hari nkababaga batanze udukuru</s></text>
        <text langid="eng"><s>In beating they must have been people spreading rumors?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:40:15" speaker="UMUGABO"><align>
        <text langid="kin"><s>Eeee, n'abantu babaga batanze amakuru  babaga babonye bavamo bagiye kugama  noneho  bakavuga bati abantu bajya kugama hariya  imvura yahita twajya kubareba ntitubabone, niho ikibazo cyavaga,</s></text>
        <text langid="eng"><s>People would have said it those who saw them going for shelter, and they would say that people go for shelter in there yet after we look for them we don't find them, that was the puzzle.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:54:19" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Hari ibyo bavuga hari igihe hari igihe hari abigeze kuvumurwa, noneho abaturanyi murafatanya, sinzi icyo wabitubwiraho</s></text>
        <text langid="eng"><s>People say that some were found in there hiding, and neighbors helped you. What can you tell us about that?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:02:02" speaker="MUGABO"><align>
        <text langid="kin"><s>Icyo gihe baravumbuwe, nari mfite mukuru wanjye  andwanaho nabandi  bitwa ba Thomas  n'abandi baturage bandwanaho, kuburyo  nta kintu byafashe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>That time when they found them, I had a big brother with some others like Thomas and the citizens. They helped me and it led to nothing.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:15:13" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Abavumbuwe bari ahagana he?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Where were those whom they discovered?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:17:03" speaker="UMUGABO"><align>
        <text langid="kin"><s>Bari muri uyu mwobo wa hano</s></text>
        <text langid="eng"><s>They were in this hole right here.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:18:18" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Bavumbuwe bigenze gute?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What caused them to be discovered?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:19:08" speaker="UMUGABO"><align>
        <text langid="kin"><s>Eee, hari akana  k'uwitwa Murebwayire kari karambwiwemo mbese  kavamo kajya hanze noneho kabonye abantu bafite imihoro kaza  kiruka kajyamo abant hari bakareba, noneho abaturage bahita bahabona  hari nko mu masaa mu ma sa saba, abaturage bakabonye rero bahita baza babikurho, ariko FPR yari yageze inahangaha   bifata ubusa nta numwe wigeze agira icyo aba, bose uko ari cumi na bane bose bariho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The daughter to Murebwayire, she was tired of being in there and got out and when she saw people with machetes, she came back running and got back may be they were watching her. The people then saw her it was like at 1 Pm, they came and removed the cover. The RPF had arrived in this area so nothing happened and no one was hurt. All the fourteen are still alive.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:56:18" speaker="AEGIS"><align>
        <text langid="kin"><s>Hanyuma, watubwira nk'amazina ya bamwe nicyo bakora?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Can you tell us some of their names and what they do?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:40:03:09" speaker="UMUGABO"><align>
        <text langid="kin"><s>Uwitwa Emmanuel  Twagirayezu, ni directeur  ku rutabo muri muri Ntongwe, na Josee mukande ra  nawe ni Directrice,Mukamwiza,n'umuntu wiberaho arera abana be n'abana be babiri,na n'uwitwa Guido,akora muri banque za gisirikare iCyangugu,eee Mugabo na Innocent bariga muri Universite muri ULK,abana ba Murebwayire babiri uwitwa,Evode, uwitwa Lando  nabo barakiga secondaire baru abana bato bari bafite nk'imyaka itanu icyo gihe ubu bariga  secondaire,n'uwitwaa Devotha ubu akorera mu Gakinjiro n'umugabo we bacuruza imbaho mbese  mu Gakinjiro ,n'abo ngabo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>One named Emmanuel Twagirayezu is a director in Ntongwe, and Jos Mukandera she is also a director, Mukamwiza is just there looking after her two children, and one named Guido, works in the army Bank in Cyangugu, Mugabo and Innocent are student at ULK, two of Murebwayires children namely Evode and Lando are high school students and the young children they had are also in high school, and one named Devotha works in Gakinjiro with her husband they sell timber in Gakinjiro, only those.</s></text>
      </align></unit>
    </data>
  </file>
</dataset>
