<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataset descriptor="kinyarwanda">
  <file id="kmc00151" languages="kin,eng,fra">
    <metadata interviewer="Manu" interviewee="Olivier Ruyenzi" date="6-FEB-2004" location="" otherInfo=""/>
    <data>
      <unit time="00:01:16" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Jyewe nitwa Ruyenzi Olivier, mwene Karasira Vénuste, na Mukakarangwa Spéciose. Navutse muri 1984.</s></text>
        <text langid="eng"><s>My name is Olivier Ruyenzi, son of Vénuste Karasira and of Spéciose Mukakarangwa. I was born in 1984.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je m'appelle Ruyenzi Olivier, fils de Karasira Vénuste et de Mukakarangwa Spéciose. Je suis né en 1984.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:01:32" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Habyarimana amaze gupfa, nibwo... hashize iminsi ibiri twagiye muri ETO. Tugezeyo twahasanze Minuar [Ingabo z'umuryango w'abibumbye]...icyo gihe niho yari iri. Noneho tugezeyo... ubwo mu kugenda twagiye mu ma saa saba z'amanywa. Mu kugenda tugezeyo, twari dufite umukozi agaruka mu rugo; aje nibwo yatubwiye ko bamaze kuhatwika mu rugo. Ubwo twakomeje kuba muri ETO, abenshi muri ino quartier ya Kicukiro...aho twabaga nyine. Nibwo baje muri ETO ahongaho bari bizeye ko bashobora kurokoka, noneho ubwo hashize iminsi... le 11 mata [11 /04 /1994] nibwo Minuar [Ingabo z'umuryango w' abibumbye] yafashe... bavuga itangazo rivuye muri ONU rivuga yuko bagomba gutaha.</s></text>
        <text langid="eng"><s>After Habyarimana's death is when... two days later is when we went to ETO school. We found the UNAMIR soldiers there. We went there at around 1p.m. When we got there, our houseboy went back home and when he got back, he told us our house had already been burnt. We continued living at ETO, many of the people from Kicukiro, the neighbourhood where we lived. People came to ETO hoping that they'd survive. A few days later, on April 11th, 1994 is when the UNAMIR soldiers made an announcement from the UN saying that they needed to leave.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Deux jours après la mort du président Habyarimana, nous nous sommes réfugiés à l'ETO [Ecole Technique Officielle] où se trouvait la base des militaires 'casques bleus' de la MINUAR (Mission des Nations Unies pour Assistance au Rwanda). Nous y sommes arrivés vers 13 heures. Nous étions avec le groom mais lui, il est reparti à la maison. Quand il est  revenu, c'est lui qui nous a fait savoir que la maison avait été brûlée. Nous sommes restés à l'ETO, la plupart d'ailleurs étaient des gens du quartier (Kicukiro) qui avaient espéré trouver abri mais quelques jours plus tard...en date du 11 Mai 1994, les militaires de la MINUAR se sont retirés suite à un décret ordonné par les Nations Unies.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:02:52" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Icyo gihe batahanye abazungu n'ababikira bakoraga ahongaho kigo cy'ababikira, barambuka baragenda. Ariko mbere y'uko bagenda barabitubwira bati: "bagiye kugenda." Turabimenya. Noneho ubwo bamwe batangira gushakisha ukuntu bajyana nabo biranga. Interahamwe ubwo zari ziri kuri clôture hirya no hino ku kigo cya de Bosco...kuri ETO. Maze bamaze kugenda, nibwo bahise binjira muri ETO, bamwe batangira kubica, igikundi kimwe kiragenda gishaka kujya stade Amahoro, mu nzira tugeze... ubwo bapfiriye muri ETO birumvikana, abandi bagenda basa nk'abagiye kuri stade amahoro. Tugeze muri za quartier za Kicukiro hepfo...tugeze kuri 'Sonatubes' [Ahantu ku Kicukiro hitiriwe uruganda] bagendaga bica bamwe mu nzira gutyo... tugeze kuri 'Sonatubes' tujya hamwe, hari abajepe n'interahamwe nkeya tujya... batwicaza hasi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>They left with all the white people and the catholic nuns who were working in a convent that was there. But before they left, they told us that they were leaving; so we were aware if that fact. Some tried looking for ways to leave with them but it didn't work out. The Interahamwes were around the fence of Don Bosco High School at ETO, surrounding it. They got in as soon as the UNAMIR left and started killing. A group tried escaping towards Amahoro Stadium but you understand that some were killed at ETO. As we were heading towards Amahoro Stadium, some were killed on the way, in the Kicukiro neighbourhood... When we got to 'Sonatubes', there were some GPs [The Presidential Guard] and a few Interahamwes, they gathered us all in one place and got us to sit down.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Les ressortissants, pères et sœurs, qui travaillaient ont été  évacués. En fait, nous étions déjà au courant de leur départ avant même qu'ils ne nous disent qu'ils allaient partir. Et même que certains envisageaient des moyens pour partir avec eux mais cela n'a pas été possible. Les interahamwe se trouvaient déjà au-dessus de la clôture de  l'établissement en attendant le départ des 'Casques Bleus'. Quand ces derniers sont partis, les interahamwe se sont jeté dans l'enceinte de l'école puis ils ont commencé à massacrer les gens. Mais un groupe a réussi à sortir, j'étais avec eux, puis a chrché un moyen de se rendre au stade national Amahoro. Certains étaient tués, en route pour le stade, juste à peine arrivés dans les quartiers au voisinage de Sonatubes. Arrivés à Sonatubes, il y avait des militaires de la garde présidentielle avec quelques interahamwe, ils nous ont arrêtés puis ils ont ordonnés de  nous asseoir par terre.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:07" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Kubyo numvise bari bamaze kuvuga ko inkotanyi zirimo kutureba ahongaho twari turi kuri Sonatubes. Ariko nta bundi buryo bari bafite bwo kutugeraho. Tumaze kugera ahongaho bareba icyo badukorera barakibura. Ubwo bahita batubwira bati: "ni ugukomeza umuhanda tukajya i Nyanza." Turagenda imbere hajya abasirikare tujya hagati n'abandi i nyuma, à côté impande zombi à gauche à droite [iburyo n'ibumoso] hari hari interahamwe. Tukomeza tout droit [imbere yacu] umuhanda ujya i Nyanza abananiwe bapfa, gutyo gutyo. Uhuye n'umuntu agasanga akuzi niba adashaka ko umucika ubwo aragusigarana ibintu nk'ibyo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We heard that the Inkotanyis were seeing us there at 'Sonatubes' but didn't have any means of getting to us. As we were there, they couldn't figure out what to do with us and that's when they told us to continue walking towards Nyanza. We left, some soldiers were walking ahead of us and some behind us and we were in the middle. We walked straight towards Nyanza, those who were tired died on the way. If somebody recognized you and didn't want you to escape him, he'd take you with him... and so on.</s></text>
        <text langid="fra"><s>En fait, on entendait dire queles inkotanyi nous voyaient de là où nous étions mais qu'ils n'avaient pas les moyens de nous veni en aide. Après nous avoir arrêtés, ils n'ont pas su quaoi faire de nous. C'est alors qu'ils nous ont ordonné de marcher jusqu'à Nyanza. Les militaires se trouvaient à l'avant et à l'arrière et les interhamwe à gauche et à droite. Nous avons marché, ceux qui se fatiguaient étaient tués...celui qui avait la mal chance d'être reconnu par un tueur, il ne l'échappait pas...c'était des trucs comme ça.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:04:52" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Noneho tugeze i Nyanza tuhasanga bariyeri, hari hari Interahamwe, baravuga bati: "nta handi twabashyira." Kubera ko bari bavuze ko bagomba gukora isuku mu mujyi wa Kigali, nta kwicira ku mihanda. Ariko ubwo ngubwo bahita batubwira... bwari bumaze no kwira harimo no kugwa imvura, batwishaza hasi, abasirikare bajya hejuru, batangira gutera grénade abantu barahihitana bagwa hasi ahongaho grénade imwe [éclat] imfata mu mutwe urumva ko nasaga nk'aho nshitse intege. Noneho abandi grénade zirashira, bararasa birashira nabyo; noneho babwira interahamwe zari ziri aho ngo binjire batangire kureba abagihumeka noneho ubwo mu kugenda...</s></text>
        <text langid="eng"><s>We found a roadblock with Interahamwes at Nyanza and they decided that's where they should put us, given that it had been decided that Kigali city should be kept clean and that they should stop killing people on the streets. It was dark and it was raining; they got us to sit down and started throwing grenades at us, people were falling all over. A fragment hit my head and I felt very weak. When they got a shortage of grenades, they started shooting until bullets got finished as well. They then told the Interahamwes who were there to get in there and look for the people who were still breathing...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Arrivés à  Nyanza, il y avait une barrière montée par des interahamwe puis ils ont ditqu'ils n'avaient nulle part d'autre où nous mettre d'autant plus qu'ils avaient dit qu'ils ne voulaient pas salir la ville en tuant les gens dans la rue. Le soleil venait de se coucher et il pleuvait puis ils nous ont ordonné de nous assoeir. Puisque nous étions dans une sorte de vallée, les militaires se sont positionnés à une surface plus élevée puis ils se sont mis ànous lancer des grenades. J'ai été touché au niveau de la tête par un éclat. Ils ont lancé des grenades, ont tiré des rafales jusqu'à ce qu'ils soient à bout de munition. C'est alors qu'ils ont envoyé des interahamwe parmi les cadavres vérifier s'il y avait encore des gens en vie.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:54" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Grénade bayiguteye hehe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Where did the grenade hit you?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Où est-ce que tu as éyé touché?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:05:56" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Mu mutwe [yerekana hejuru y'ugutwi]</s></text>
        <text langid="eng"><s>On the head [he shows above the ear.]</s></text>
        <text langid="fra"><s>A la la tête [au-dessus de l'oreille]</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:06:02" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Noneho ubwo batangiye gutera...nako grénade zishize n'amasasu, Interahamwe ziraza zitangira kwica bamwe bari bagihumeka. Ariko ubwongubwo urumva ababyeyi banjye, barumuna na bashiki banjye, twari dusa nk'aho twatandukanye. Ariko njyewe nari ndi kumwe na mama icyo gihe. Baje ubwo jyewe nari ndi n'umwana cyane, ariko rero akaza ambwira ngo nsheceke ibintu nk'ibyo... kuko nari ndimo kumusakuriza. Arimo kumbwira ngo nsheceke, Interahamwe ihita iza, yumva ko akirimo akuka. Ihita imukubita inyundo nyinshi mu mugongo, kandi yari atwite ntabwo yahise apfa ariko yarababaye mbese. Ubwo nanjye imwe isa nk'aho inkubita ikibatira cy'umuhoro, ariko ntacyo...umuhoro ntabwo wari...kuri éclat ntacyo njyewe numvaga icyo gihe. Bukeye hari mu ijoro icyo gihe... ibyakurikiyeho simbyibuka, ariko rero ngo icyo gihe papa ntacyo yari yabaye. Aradufata... aradushakisha areba aho twari turi, aradufata atujyana atugeza hafi y'Irebero; inkotanyi zari ziri... bucyeye inkotanyi zahise zitugeraho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>They started throwing grenades... I mean, after the grenades and bullets got finished, the Interahamwes started killing those who were still breathing. By then, I was no longer with my parents, brothers and sisters. But I was still with mother then. I was still very young and she kept urging me to remain silent. An Interahamwe came and realized she was still breathing. He hit her on the back with a hammer and she was pregnant! She was in a lot of pain but she didn't die right away. Another one came and hot me with the side of a machete but it wasn't very painful compared to the pain caused by the fragment of grenades. The following day... all this happened at night and I cannot recall exactly what happened next but I was told that dad hadn't been injured! So he looked for us and took us not far from Rebero where the Inkotanyis were. The Inkotanyis found us the next day.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quand les grenades et munitions sont finies, les interahamw se sont jetés au milieu des cadavres pour achever ceux qui étaient encore en vie. Entre temps mon père, mes frères et sœurs et moi s'étions perdu de vue mais j'étais avec maman. Puisque j'étais trop petit, je pleurais puis ma mère qui se contentait de me dire de me taire s'est fait repérée par un interahamwe qui s'est jeté sur elle avec plusieurs coups de marteau dans le dos. elle n'est pas morte mais elle a eu très mal. En plus elle était enceinte. Moi, il m'a frappé avec la partie large de sa machette mais...comparée à la douleur causée par un éclat de grenade c'est... Cette scène est arrivée le soir, en fait après le choc, j'ai perdu connaissance de sorte que je ne sais même pas ce qui s'est passé par la suite. Le lendemain matin, comme je l'ai entendu dire, papa est venu à notre recherche parce  que lui, il n'avait pas été touché puis nous sommes allés près de Rebero où se trouvaient des militaires inyenzi. Le lendemain matin, les inkotanyi étaient déjà là.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:07:29" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Zidushyira mu nzu gutya ahantu hari hari... inzu y'interahamwe ahongaho. Zitugejejeyo turicara ahongaho, abari bakomeretse bararyama ahongaho. Abandi: abagabo; abakobwa; abagore batagize icyo baba, bakajya guteka batekera abarwayi ibintu nk'ibyo...  Interahamwe ihita iza, isa nk'aho icitse izindi. Iza ikurikiye abongabo bareba barimo guteka, yinjiyemo ibona harimo abantu bavugije induru, itera grénade. Iteye grénade igwa ku mudamu twari twegeranye, ahita apfa. Hashize akanya inkotanyi zari zumvishije iyo grénade zihita ziza. Zije gutabara...zije gutabara ahita ajya mu gikari. Agiye mu gikari ahura n'abarimo guteka, arasa umuhungu wari kumwe na papa, icyo gihe ahita apfa.</s></text>
        <text langid="eng"><s>They put us in a house where... a house that belonged to some Interahamwe nearby. When we got there, we sat and the casualties laid down. The men and women who weren't injured were cooking for the casualties and taking care of them. An Interahamwe came alone, he followed the people who were cooking, he entered and saw many people and quickly took the pin out of a grenade as people were screaming and threw it. It fell on a lady who was near me and she died straight away. The Inkotanyis came by as soon as they heard the greande and the Interahamwes run towards the back. There, he met some people who were cooking and shot a boy who was with my dad and he died right away.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Les inkotanyi nous ont ensuite mis dans une maison qui appartenait à des interahamwe. Les malades restaient dans la maison puis ceux qui étaient en bon état allaient leur chercher à manger. Une fois, un interahamwe qui avaient l'air de s'être écarté des autres s'est pointé au seuil de la maison. Quand on l'a vu, on a poussé des cris puis il nous a jeté une grenade qui a fini en explosant sur une dame qui était à côté de moi. Alertés par l'explosion, les inkotanyi sont venus pour intervenir mais l'interahamwe s'est échapé par l'arrière de la maison où mon père et un autre jeune homme faisait à manger. L'interahamwe n'a pas perdu une seconde et a abattu le jeune homme à l'aide de son fusil.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:08:30" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Papa aje kwidefanda [kwirwanaho] mu kurwana nawe amurasa ukuboko à droite [iburyo] gusa nk'aho kugiye gucika. Equilibre zirashira nyine ahita agwa ahongaho ntiyapfa ariko asa...yari yakomeretse. Interahamwe zije... nako Inkotanyi zije zisanga aragiye.  Baramukurikira bamwicira imbere. Zihita zitujyana ku Irebero aho bari bafashe n'abandi icyo gihe mu ijoro, tujya hamwe. Hari benshi bo muri quartier twari turi kumwe icyo gihe, tujya aho mu irebero aho twari twese abari batagize icyo baba cyane... abatarapfuye. Noneho Inkotanyi zibonye ko barimo kohereza amabombe ava kuri Aéroport...ava ku kibuga cy'indege bahita batubwira ngo n'ukujya ku gishushu [CND]. Abakomeretse. Bara... tujya muri Daihatsu ubwo twahamaze iminsi ibiri tuba ahongaho tugeze ku gishushu... bari bacyohereza CND amabombe ariko batazi ko inkotanyi zimwe zagiye hirya no hino muri quartier.</s></text>
        <text langid="eng"><s>As dad was defending himself, he also shot him on the right hand, it almost got cut off. He became very weak and fell down but he was still alive. When the Interahamwes came... I mean the Inkotanyis came and followed him and killed him. They took us to Rebero where there were other people that same evening. All the people from our neighbourhood who had not been injured or who were okay were in that group. Two days later, when the Inkotanyis saw that there were bombs being thrown from the airport, they told us to go to Gishushu where the offices of the Conseil National de Développement [CND] were. We got into a Daihatsu and went to CND. The Interahamwes were still throwing bombs there but they didn't know that some Inkotanyis were scattered in the surrounding neighbourhood.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mon père qui, en essayant de se défendre contre le tueur, s'est vu recevoir une balle dans le bras. Il est devenu faible puis s'est écroulé. Il n'est pas mort mais il avait très mal! quand les inkotanyis sont arrivés, l'assaillant avait déjà pris fuite mais ils ont réussi à l'abattre à quelques mètres de là. Les inkotanyi nous ont ensuite emmenés à Rebero où se trouvaient d'autres qu'ils avaient réussi à sauver. Mais vu que que des obus étaient pilônés en provenance de l'aéroport internationale de Kanombe, on nous a dit qu'il fallait aller à Gishushu où se trouve le CND (Conseil National de Dévceloppement) . les blessés ont été trnasportés dans une camionnette Daïhatsu. Quand nous sommes arrivés, les obus pillulaient en direction du CND sans se rendre compte queles inkotanyi se trouvaient dans presque tousles quartiers de la ville!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:09:49" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Noneho nibwo abandi baje... mu kugenda tujya CND twagiye muri Daihatsu, harimo abantu benshi bakomeretse. Ariko rero bagenda basa nk'abarasa iyo daihatsu kuko twari tugiye tukikijwe n'inkotanyi hirya no hino. Tugeze aho ku gishushu [CND] abakomeretse cyane bajya muri CND mo imbere hari abaganga babitaho, hamaze iminsi igera nko kuri itatu ubwo n'abandi bahise baza barimo batunda bazana n'abatakomeretse baza ahongaho, kuko ahongaho barimo kuhatera amabombe menshi cyane. Noneho tuguma ahongaho 3jours [iminsi itatu] ishize nimugoroba nka saa kumi n'ebyiri baravuga bati... kuva saa cyenda nibwo abatari bakomeretse bahise batangira kujya i Byumba, bagenda n'amaguru. Ubwo umuhanda wari muzima, abatakomeretse bagenda n'amaguru, abakomeretse bagenda n'imodoka.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Others came... We left for CND in a Daihatsu full of casualties. They kept on shooting at it as it was surrounded by Inkotanyis. When we got there, the casualties were taken inside where some doctors took care of them. More people came to seek refuge there, the ones who had not been injured brought themselves. Many bombs were being thrown there. Three days later, at around 6 o'clock in the evening, they decided we should... the non-injured had started walking towards Byumba at around 3 o'clock in the afternoon. The roads were safe, the non-injured went by foot and the casualties were driven there.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il y avait beaucoup de bessés, nous sommes allés au CND dans une Daihatsu mais en route on tirait sur nous parce que le véhicule était protégé par des inkotanyis. Quand nous sommes arrivés à Gishushu, les blessés en état critique ont été transportés au CND où il y avait des docteurs pour prendre soin d'eux. Quelques jours plus tard, on a emmené d'autres personnes, elles n'étaient pas blessées mais c'est parce qu'on envoyait beaucoup de bombes là où elles étaient. Nous sommes restés là puis au troisième jour, vers 15 ou 16 heures, on a dit que ceux qui n'avaient pas été touché, pouvaient marcher jusqu'à Byumba mais les blessés eux, étaient transportés dans des voitures.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:10:56" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Muri uko kugenda papa bakaba bari bamurashe ukuboko, we ntabwo twari turi...nta n'ubwo nari nzi n'aho ari, sauf [uretse] njyewe na mama nitwe twari turi kumwe. Noneho abandi barumuna banjye na bashiki banjye ntitwari tuzi uburyo bariho icyo gihe. Noneho tugeze ku irebero... nibwo twahise duhura na papa mu bitaro by'ibyumba, hafi ya Eglise catholique [Kiliziya gaturika] nibwo twahise tumubona. Turamubona turamubaza tuti: "se bashiki banjye bari he?" Ntabyo yari azi icyo gihe birumvikana. Noneho... ariko tukihagera twahise tubona undi mushiki wanjye muto wari ufite imyaka ibiri, icyo gihe we yari muto. Nibwo we twasanze icyo gihe bari baramukubise inyundo mu mutwe noneho arangije dusanga yari kumwe n'abaturanyi. Hashize iminsi kuko hari hari I camp y'abasirikare ahongaho i Byumba, nibo batugemuriraga aho mu bitaro. Mama kuko yari atwite, yari ameze nabi birumvikana, papa biba ngombwa ko bamubaga kuko akaboko kari kagiye gucika kandi... hari abaganga b'abazungu. Kuko yari yarize azi icyongereza akabenforma [abamenyesha] ababwira yuko we adashaka ko bamuca ukuboko.</s></text>
        <text langid="eng"><s>By the time we were leaving, I didn't know where dad was. He'd been shot at the hand. I only was with mother. We didn't know in what conditions my younger brothers and sisters were at that time. When we got to Rebero... that's when we met with dad at the Byumba hospital, near the Catholic church. Neither did he know where my sisters were which is very understandable. Then... but soon after we got there, we saw one of my sisters who was 2 years old then. She had been hit with a club on the head and she was with some of our nieghbours. There was a military camp nearby and the soldiers used to bring us food at the hospital. Mother was in a very bad shape as she was pregnant and dad's hand was almost being cut off. There were some white doctors and he told them he didn't want it to be cut off. He could speak English as he had gone to school.</s></text>
        <text langid="fra"><s>En partant, je n'étais avec mon père, qui avait reçu une balle dans le bras, je ne savais pas où il se trouvait. Je n'étais qu'avec maman. Nous ne savions pas non plus où se trouvaient mes frères et sœurs. ce n'est quelorsque nous sommes arrivés à l'hôpital de Byumba que nous avons vu papa. Et quand nous lui avons demandé au sujet des autres (frères et soeurs), il ne savait rien non plus mais plus tard nous avons retrouvé ma petite sœur qui avait deux ans ce temps là. Elle avait été atteinte d'un coup de marteau sur la tête. Elle était avec des voisins. Puisque ce camp se trouvait à Byumba et qu'il y avait une base des militaires inkotanyi, c'est eux qui nous emmenaient des vivres dans l'hôpital où nous étions. maman avait des maux au ventre à cause dela grossesse et mon père devait se faire opérer le bras qui était sur le point de tomber  mais puisqu'il avait été à l'école et qu'il savait s'exprimer en anglais, il leur a dit qu'il ne pouvait pas accepter qu'on lui coupe le bras.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:33" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Ariko kuko nta kundi byari kugenda baraguca. Kandi bavuraga mu buryo bwihuse bashaka kuvura abantu benshi. Baraguca ukuboko kw'iburyo, noneho dusanga barangije kuguca. Icyo gihe nibwo twahise tubona y'uko busa nk'aho ubuzima bugiye gukomera noneho, abandi bana tutazi aho bari n'iki.... Hashize iminsi haza abazungu twari turi kumwe n'abandi bana tuva muri quartier zimwe bashaka kuzajyana muri Italie. Kubera ko icyo gihe abo bana bari bakomeretse kurusha abandi barabajyana.</s></text>
        <text langid="eng"><s>But there was nothing else they could do and they ended up cutting it off. They were treating people very fast as there were so many casualties. So when we found out that his right hand had been cut off and we didn't know where all my siblings were, we started seeing how hard life was becoming... A few days later came some white people, we were with other kids from our neighbourhood and they wanted to take us to Italy. Since those kids were the most injured, they took them first.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais étant donné qu'il n'y avait pas d'autre alternative, on le lui a coupé. Les médécins l'ont fait vite puisqu'il y avait un grsand nombre de patient. Quand nous sommes arrivé là où il était, son bras droit était déjà coupé. C'est alors qu'on a commencé à comprendre à quel point la vie allait devenir complique. Mes frères et sœurs n'étaient pas là et... Quelques jours plus tard, des blancs sont venus chercher des enfants avec qui j'étais, cétait des enfants de mon quartier et ils étaient gravement blessés. Ces blancs les ont par la suite emmenés en Italie.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:12:09" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Hashize iminsi...twamaze iminsi noneho twebwe papa atangiye koroherwa, kubyarira aho ngaho byari bikomeye dushaka uburyo twajya muri Ouganda. Twarabubonye ubwo buryo, turagenda tugezeyo twari dufite famille yo turagenda tugezeyo baratwakira. Hashize iminsi barabyara umwana w'umuhungu; ubwo intambara yari imaze gusa nk'irangira we abanza kujya mu Rwanda kureba uko situation... Agezeyo aragaruka aratubwira ati: "nta kundi inzu barayishenye." Ubwo twari dufite inzu y'abaturanyi bari babishe, ariko rero twari...dusa nk'aho dusangiye byose. Tuva ahongaho duhita tuza tuva Ouganda tuza mu Rwanda, njyewe nawe twenyine. Mama n'umwana...n'uwo mwana wundi bari barakubise inyundo w'umukobwa muto barasigarana, barahasigara. Tugezeyo nabo turabahamagara ngo bazaze, baje duhita tubonana. Icyo gihe nibwo twahise tuba mu buzima ubwo ngubwo busanzwe. Muri ubwo buzima bwari busa nk'aho bukomeye barasana, hashize igihe duhita tujya mu nzu noneho yacu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>A few days later... as dad was getting better, we thought of going to Uganda as giving birth in those conditions was going to be too hard for mom. We left for Uganda and when we got there, some relatives of ours who lived there welcomed us. A baby boy was born a few days later. The war had ended by then, dad went back to Rwanda to check how things were and he came back and told us the house had been destroyed. We had some neighbours with whom we shared everything who had been killed but their house was still there. Him and I came back to Rwanda but mother, the newly born baby and the child who had been hit by a club remained behind. They later on joined us there and we went back to living a normal life although they were still shooting here and there. After sometime, we moved back to our own house.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous sommes restés quelques temps, la situation de santé de papa s'améliorait et maman venait de mettre au monde mais la vie devenait de plus en plus difficile. C'est alors que nous nous sommes décidés à trouver un moyen de partir pour l'Ouganda. La porte s'est ouverte et nous y sommes allés. Quand nous sommes arrivés en Ouganda, nous avions de la famille, ils nous ont acueillis sans problème. Quelques jours, le foyer qui nous avait accueillis a mis au monde un garçon... Quelques temps après, la guerre avait cessé puis mon père a décidé de rentrer voir ce qui se passait au pays. A son retour en Ouganda, il nous a dit que la maison était détruite mais qu'il y a avait une qui appartenait à des voisins qui avaient été tués, elle était encore en bon état puis nous...mon père et moi sommes ensuite revenus au Rwanda mais ma maman, le nouveau-né et la petite qui avait reçu un coup de marteau sur la tête sont restés en Ouganda mais quelques temps plus tard, nous leur avons fait venir. Ils sont venus puis nous avons commencé à mener une vie normale, nous avons emménagé dans notre maison mais c'était dur, il y avvait encore des fusillades par-ci par-là...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:14:52" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Hashize iminsi kuko twari dusanzwe tuziranye n'aba infirmière [abaforomo kazi] bo kuri centre de santé yo ku Kicukiro, haza umuzungu w'umunya Italie, ufite nationalité y'abataliyani turamenyana. Mu kumenyana ahita amenyana n'undi mu docteur witwa Paul anshakira visa njya muri Italie gukomeza kwivuza, kuko ntabwo nari meze neza. Njyana na papa icyo gihe ndivuza, mu kugaruka...nagiyeyo ndivuza barambaga mu mutwe nyine ndagaruka. We... tuza kubona undi mwana w'umukobwa wundi twari twatandukanye unkurikira, witwa Diane, dusanga ni muzima usibye igikomere cyo mu mutwe afite mu gahanga. Arangije umwe turiyenforma [informer: dushakisha amakuru] tugirango dushakishe information [amakuru] kuri mushiki wanjye mukuru, tuza kumenya ko yapfuye. Mu kumenya ko yapfuye aho yari yagiye gusura marraine wanjye muri vacance, kuko icyo gihe hari muri vacance bose barapfuye, hasigara undi wari mukuru kuri we, wo kwa marraine aho yari yagiye gusura.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We were living near the Kicukiro health centre and we knew the nurses there. They introduced to us some Italian doctor. Him and another doctor called Paul got for us visas and dad and I went to Italy for treatment. They operated my head and we came back. He... We came to find my younger sister called Diane, she was fine and had only been injured on the head, she has a scar on the forehead. We kept looking round and asking about my older sister and we found out that she'd been killed. She had gone to visit my godmother during the holidays and they all were killed apart from the elder child in my godmother's family.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous avions de bonnes relations avec les infirmières du centre de santé de Kicukiro; à un certain moment est arrivé un italien, nous avons fait connaissance puis il m'a présenté à un docteur qui s'appelait Paul. C'est même ce dernier qui m'a aidé à avoir un visa pour aller me faire soigner en Italie parce que mon état de santé se déterriorait. Je suis parti avec mon père puis on m'a soigné...j'ai subi une opération chirurgicale de la tête puis je suis rentré. C'est par la suite que nous avons retrouvé Diane, ma petite sœur avec qui nous nous étions séparés. Elle avait une blessure sur la tête. Nous nous sommes infirmés par la suite et nous avons fini par nous rendre compte que ma grande sœur était morte. Elle avait été tuée avec la famille de ma marraine où elle était pour les acances. Seule la fille de la marraine, elle était plus âgée que ma sœur, a survécu.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:17" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Bose barabica nyine ahasigaye tumenye ko yapfuye turiyoruganiza [organizer: turisuganya] dukora akantu gasa na souvenir [uburyo bwo kumwibuka] ko kumwibukiraho kuko... y'urwo rupfu rwe n'ibiki... Ababyeyi...turiyenforma [dushakisha amakuru] kugirango turebe mu muryango abari bashobora kuba bakiriho, dusanga ni papa nyine mu muryango wo kwa papa. Na murumuna we wabaga Ouganda, na mushiki we wundi wabaga i Butare.</s></text>
        <text langid="eng"><s>So they'd been killed and when we found out, we organized ourselves and made some sort of a souvenir...a way of commemorating their death. We... my parents also inquired about the rest of our relatives and found out that only my dad was still alive and his younger brother who lived in Uganda and his sister who lived in Butare.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Toute cette famille est morte...quand nous avons su pour la mort de ma sœur avec eux, nous nous sommes arrangés pour organiser une commémoration en sa mémoire. Nous avons continué à chercher des informations sur ceux qui pouvaient encore être en vie sur le côté de mon père mais ils avaient tous été tués és à l'exception de sa sœur qui vivait à Butare et son petit-frère qui vivait en Ouganda.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:58" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Bari bangahe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How many were they before?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Combien étaient-ils?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:16:59" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Bari batanu, hasigara batatu. Noneho kuri mama we nta n'umwe wasigaye, habe n'umwe. Mubo bafite icyo bapfana nibwo twahise tumenya ko nta wundi usigaye duhita dutangira kuba mu buzima busanzwe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>They were five and 3 of them remained. In mother's family, no one survived. Not even one! No one of her relatives survived... So life went on...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ils étaient cinq mais seuls trois ont survécu. Dans la famille de maman, personne n'a survécu! après avoir recueilli toutes ces informations, nous avons dû commencer à mener une vie normale.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:30" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Sa nk'aho umbwira ubuzima bwa mbere ya Jenoside.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Tell me about your life before genocide.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Essaie un peu de me parler de la vie d'avant la guerre.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:17:33" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubuzima bwa mbere ya Jenoside mama yari umwarimu ku kicukiro, papa yakoraga business [ubucuruzi] niko navuga. Noneho ariko kubera ko yari umwarimu yari afite abana yigisha batandukanye. Aho twageraga n'aho i Nyanza hari abo yagendaga abona bafite imihoro yigishaga bari bakuru, noneho icyo gihe niho yagendaga basa nk'aho bamukiza bamuproteja [protéger: bamurwanaho] ngo: "uyu ni maîtresse gutyo..." Noneho ariko quartier [agace] twabagamo yasaga nk'aho ari quartier iri difficile [ahantu hagoye kuba] kuyibamo muri icyo gihe kuko hari MRND [ishyaka rya politiki ryateguye Jenoside] isa nk'aho ifite siège [ikicaro] ahongaho kuko hari abantu bakomeye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Before genocide, mother was a teacher at Kicukiro, dad was a businessman. Because she was a teacher, when we went to Nyanza, some of her students who had machetes recognized her and protected her saying: "This is our teacher..." Our neighbourhood was - I would say- difficult because that's where some important leaders of the Mouvement Révolutionnaire [MRND] were living, it was sort of their Head Quarters.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Avant la guerre, maman enseignait à l'école primaire de Kicukiro. Mon père, lui, je dirais qu'il faisait 'les affaires'. Maman enseignait différents types d'élèves et même que sur notre chemin en allant à Nyanza, elle avait été reconnue par des élèves, devenus des milices, qu'elle enseignait qui la protégeaient en disant: «ne touchez pas à la maîtresse...» des trucs comme ça. Mais en fait, c'était difficile de vivre dans un quartier comme le nôtre parce qu'il y avait des grandes personalités du pari politique MRND. C'était comme le quartier général de MRND.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:18:23" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuzamura idarapo mu gitondo, mugahagarara mugategereza ko barizamura, mukabona kugenda gukora activités [imirimo] zanyu. Noneho ariko icyo gihe niho yagiraga ubuzima bwasaga nk'aho bumugora, kuko yavaga ku ishuri kugirango yinjire mu rugo bikamugora kuko babanzaga kuzamura idarapo, kandi bakamucira mu maso ibintu nk'ibyo. Rimwe bwo bigeze no kudutera binjira badusaka bazi ko dufite imbunda, ariko barayibura. N'uko gutwika inzu ntabwo batwizeraga mbese. Bumvaga ko hari, hari... mbere y'uko bafunga ibyitso hari murumuna wa papa wajyaga ukunda kuhaza, bazi ko avuye mu Nkotanyi, usibye ko yapfuye. Bakagirango ni Inkotanyi, bazi ko dufite contact [uburyo tuvugana]. Usibye ko no muri CND bazamo bo.... hari igihe hazaga abantu bakabona ko mbese bahora bagenzura bakora enquête [baperereza] ngo barebe ko twari dufite contact [uburyo tuvugana] mu by'ukuri yari ihari. Ariko bo basa nk'aho batwikeka cyane niyo mpamvu bakunze gutwika ibintu byacu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The flag used to go up every morning and everyone would stend still until it reaches up and then go about their activities. At that time, it wasn't easy for her working in such an atmosphere, they'd first put up the flag before she could get inside the school courtyard. They'd even spit on her face and such things... There's a time they attacked us at home, they said they were searching for a gun, affirming we had one but they couldn't find one. They thought there was... before they imprisonned the 'spies', dad's younger brother who used to come home was suspected to be an Inkotanyi... he passed away. They thought he was an Inkotanyi and they used to think we were in contact with him. They'd even come to CND... They used to send people to come and check if we had any contact with him but they never found out... But in reality, we were in contact with him... They were very suspicious  about us and that's why they'd always burn our things.</s></text>
        <text langid="fra"><s>On montait le drapeau de la République tous les matins et c'était un ordre de rester sur place sans faire de mouvement jusqu'à ce que le drapeau soit monté. Cela constituait toujours un problème pur ma mère parce qu'elle devrait toujours s'arrêter lorsqu'on descendait le drapeau après avoir donné cours lorsqu'elle rentrait à la maison puis elle se faisait humiliée en se faisant cracher sur la figure... Une fois nous avons été attaqué à la maison par des gens qui disaient que nous detenions une arme, ils ont fouillé mais n'ont rien trouvé! et même pour qu'ils en arrivent à brûler notre maison c'est que...je me grappelle même que durant la période des arrestations des 'traitres', il y avait un petit-frère à mon père qui venait souvent à la amison et les gens croyaient que c'était un inkotanyi! ils nous suivaient de près pour savoir si nous étions en contact avec eux. Mais en effet nous étions en contactavec eux! Ils nous soupçonnaient beaucoup, surtout lorsque les inkotanyi sont venus au CND. Ce fut d'ailleurs l'une des raisons pour lesquelles ils brûlaient nos biens.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:44" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbere igihe cy'amashyaka bwo wabonaga bimeze bite?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How was it at the time of multiparty system?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comment c'était lors de la période du multipartisme?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:19:51" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbere y'amashyaka... nako nyuma batangiye kuzamura CDR, MRND, MDR Pawa ibintu nk'ibyo... noneho cyane cyane byatangiye baje [Inkotanyi] muri CND...</s></text>
        <text langid="eng"><s>Before the multiparty system... I mean after, when the CDR, MRND, MDR Power propaganda started... it started mostly when the Inkotanyis came to CND...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Avant cette période...il y a d'abord eu l'émancipation des partis comme CDR, MRND, MRD, MDR power...mais en fait cela a pris d'ampleur avec l'arrivée des inkotanyis au CND.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:05" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Icyo gihe byagenze gute?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How was it?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Explique-nous ce qui s'est passé!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:08" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Batangiye gutera mu nzu, baza gusaka buri munsi, mu cyumweru bakaza nka kabiri. Nibwo twatangiye kugira ubwoba. Kandi ubona ukuntu bameze ubona ko... babanzaga kubicaza muri salon gutya... bakaza bagasaka bakabona nta kintu gihari bakongera bakagenda.</s></text>
        <text langid="eng"><s>They first attacked the house, they come and search for things, they'd come about twice a weeks... that's when we started fearing... They were... They'd get everyone to sit down in the sitting room...they'd come, search around and go back, having found nothing.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ils ont d'abord commencé par organiser des fouilles. Ils venaient à la maison deux fois par semaines et c'est à partir de ce temps que nous avons commencé à avoir peur. C'était térrifiant, ils assoeir au salon puis fouillaient et partaient quand ils se lasaient de n'avoir rien trouvé.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:29" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Iyo bazaga wabonaga bameze bate... bavugaga iki?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How were they when they'd come to you?... What did they used to say?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quelle impression avais-tu d'eux? Comment réagissais-tu quand ils venaient?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:34" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Babaga ari groupe bavuga ngo abo batutsi ntabwo bizewe, kuko bumvaga y'uko mbese bakekaga y'uko dufite abantu duhishe niba tutabahishe dufite contact [uburyo tuvugana] yo muri CND.</s></text>
        <text langid="eng"><s>They used to come in a group, saying that Tutsis weren't trustworthy. They were suspecting us to be hiding people or maybe to be in contact with the soldiers who were at CND.</s></text>
        <text langid="fra"><s>En fait ils venaient en groupe et fouillaient en disant qu'ils ne pouvaient jamais se fier aux Tutsis. Ils disaient que si on avait pas de contact avec les militaires inkotanyi au CND, on cachait sûrement des gens dansla maison.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:20:56" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Wigeze kumbwira ko mama wawe hari éclat za grenade zamufashe, nta ngaruka bijya bimugiraho?</s></text>
        <text langid="eng"><s>You told me your mom was hit by grenades' fragments... Does she suffer any consequences today?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Tu m'as dit que ta mère a été touchée par des éclats de grenade. Cela n'a t-il pas d'effets secondaires?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:11" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Njyewe...Mama? Zimuri ku maguru biramugaruka ariko arivuza. Yarivuje Roi fayçal bakazajya bamwitaho gahoro, biragenda byoroha... au fur et à mesure [uko igihe kigenda gihita] birimo kugenda byoroha.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Me... Mother? She has them inside her leg but she used to go to King Fayçal hospital for treatment and there was some improvement...she's getting better with time.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Si...elle a été touchée au niveau des jambes et elle en souffre des fois sauf qu'elle a eu des traitements à l'Hôpital Roi Fayçal qui lui ont aidée à se rétablir au fur et à mesure.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:36" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Abantu bakoze ibyo byose waba hari abo wibuka cyangwa se ubu hari abo ukibona? Niba hari abo uzi nagirango utubwire amazina yabo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you remember some of the people who did it or do you sometimes see them today? I'd like you to please tell us their names if you know them.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Il y a t-il des gens que tu connaissent ou même que tu voient parmi ceux qui ont commis ces crimes? si oui, j'aimerais que tu me cites leurs noms.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:21:59" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Abenshi ni abantu babaga baziranye. Amazina yo sinakubwira ngo n'aba kuko ntabwo mbibuka. Amasura wabaga uyazi ariko amazina... Kuko ni abantu bo muri quartier [mu ako gace] mwabaga muziranye. Baba bakuruta kandi turi abana dukina umupira abana ku bana abasore kuri twebwe... abari bari mu kigero cyo ubu turimo nibo babaga babasigaranye akenshi.</s></text>
        <text langid="eng"><s>abari bari mu kigero cyo ubu turimo nibo babaga babasigaranye akenshi. Most of people knew each other then. I cannot recall their names but they looked familiar although we didn't know everyone's name... They were people who lived in the same neighbourhood as us and so we knew each other. We even used to play football together despite the fact that they were older than us. The ones who had our age today were the ones to ...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Dans la plupart des cas, c'était des gens qui se connaissaient entre eux et je ne saurais pas te dire leurs noms parce que je ne me souviens pas d'eux! toutefois, leurs visages reviennent à la mémoire parce que c'était des gens qui vivent dans le même quartier que nous sauf que nous, nous étions petits. Nous ne faisions que jouer ay football mais les grands, eux...la plupart de ceux qui avaient le même gabari que moi aujourd'hui n'ont pas pu s'en sortir!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:28" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubundi iwanyu mwari abana bangahe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How many choldren were you in your family before?</s></text>
        <text langid="fra"><s>...et vous étiez au nombre de combien dans votre famille?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:29" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Abana batandatu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Six children.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous étions au nombre de six.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Mwese muriho ntawapfuye?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Six children.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Vous tous en vie?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:33" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Usibye uwo wapfuye Florence wari mukuru kuri jyewe w'umukobwa niwe wapfuye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Only Florence who was my older sister.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Seule Florence, ma grande sœur, est morte.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:42" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Uzi uburyo yapfuye?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you know how they were killed?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu sais comment elle est morte?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:43" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Uwo niwe wapfuye... yari yaragiye gusura marraine [nyina wamubyaye muri batisimu] we ku Gikongoro, noneho niho yapfiriye hamwe n'abana be, hasigara umwana umwe, mu bana ba marraine we.</s></text>
        <text langid="eng"><s>She is the one who died...she had gone to visit her godmother in Gikongoro where she was killed with the children of the latter.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Elle était partie en vacance chez sa marraine à Gikongoro et c'est là qu'elle a été tuée avec les enfants de la marraine à l'exception d'une fille.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:22:59" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubuse ababyeyi bawe bakora iki?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What do your parents do today?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Et que font tes parents à présent?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:00" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Mama arigisha St joseph [ishuri ryigenga], papa ni umukuru wa banque Kicukiro.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Mother is a teacher at Saint Joseph, father is a manager of a bank in Kicukiro.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Maman est enseignante à l'école primaire St Joseph et papa est directeur à la banque populaire de Kicukiro.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:15" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Sa nk'aho umbwira ukuntu wabonaga ibyo bintu n'ubwo wari umwana. Kujya kubona ukabona muragiye ubundi mukagaruka wabibonaga ute icyo gihe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Tell me how you felt about it all despite the fact that you were still very young? How did you feel when you'd go and come back?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Essaie un peu de me dire ce que tu pensais de la situation que vous traversiez,les mouvements de va-et-vient...dis-moi même ce que tu ressentais même si tu étais petit!</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:23:38" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbere bibaho nabonaga ari ibintu... kubyexplika [kubisobanura]...nkiri umwana nyine nabonaga ari uko bimeze gusa. Sinumvaga ko hari umuntu bashobora gufata bakamwica. Usibye ko mu kugenda twabonaga ko noneho ibintu bigenda bikomera. Kuko wacaga nk'ahantu ukabona baramusigaranye baramwishe, ureba vis à vis [imbonankubone] noneho ugasanga... byarengaga umutima, noneho umuntu akamera nk'igiti. Kuvuga bikakunanira noneho ukamera nk'aho utakiri umuntu.</s></text>
        <text langid="eng"><s>As it was happening... how can I explain it?... As a child, I used to think that's just how things were. I am not saying that they used to just kill people but as time went, we saw things getting worse; you could pass by somewhere and witness somebody being taken away to be killed in the open. So it was... it was beyond what one could handle, you'd reach a point where you'd become insensible to what was going on.I t was so much that it was as though one had stopped being human.</s></text>
        <text langid="fra"><s>C'était des choses..je ne sais pas comment l'expliquer mais quand j'étais petit...je ne pouvais jamais imaginer que des gens tuent les autres comme ça. Mais on voyait bien les choses s'agravaient au fur et à mesure parce que des fois, tu pouvais passer quelque part avec quelqu'un puis tout d'un il était arrêté et tué sur place à tes yeux! dans des cas pareils, tu ne pouvais ni parler, ni crier ni faire quoi que ce soit, tu gêlais, tu devenais insensible comme un arbe.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:20" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Ibikomere byanyu byaje gukira gute?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How did your wounds come to heal?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comment tes plaies sont-elles parvenues à guérir?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:24:23" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Twabivurije i Byumba, ariko ntabwo byahise bikira kuko hazagamo infection. Ariko hashize ntangiye... intambara yabaye niga deuxième [muwa kabiri], ariko ntangiye quatrième [uwa kane] nibwo abo bazungu twanye muri Italie deux fois [inshuro ebyiri] bakora contrôle [igenzura] bwa mbere twaragiye barambaga nsa n'uwakize dusubirayo gukora contrôle [igenzura] nibwo bisa nk'aho byakize. Icyo gihe ariko igufa hafi y'ubwonko ryari ryarafashwe na éclat ya grénade barivanamo... bahita barivanamo baravuga bati: "ubwo nkiri umwana bishobora gusubirana neza." Noneho hashize iminsi ngarutse nyuma y'imyaka itanu n'uko twari tubaye dufite contrat [amasezerano] nshobora gusubirayo bibaye ngombwa bitaba ngombwa...cyangwa byaba ngombwa bagashyiramo plastique.</s></text>
        <text langid="eng"><s>We were treated in Byumba but they didn't heal right away as they were infected. But after some... when I was in... The war started when I was in primary II and when I was in Primary IV is when those Italians took me to Italy twice for a check up. The first time I went, I was operated and then when I went back they did a check up. A bone near the brain had been affected by a fragment and they removed it and said it would get back into place as I was still growing up. We agreed that I'll go back there after 5 years if necessary so they can implant an artificial bone.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Nous avons eu des soins à Byumba mais je n'étais pas guéri. J'avais des infections. En fait, la guerre aa explosé alors que j'étaient en 2ème secondaire puis quand je suis arrivé en 4ème, les blancs dont je vous ai parlé m'ont emmené en Italie à deux reprises. La première fois, j'ai subi une opération, je me suis senti comme guéri puis la deuxième fois, je suis reparti pour le contrôle. En fait, l'os du crâne proche du cerveau avait été touché mais ils sont parvenus à l'enlever en me disant: «heureusement que tu es encore jeune, sûrement que l'os se reconstruira...» Cinq plus tard, je suis revenu mais j'avais toujours le droit de repartir là bas au cas où cela s'avérait nécessaire. Mais il se pourrait que l'os ne se reconstruise plus. Dans ce cas, ils feront usage d'une membrane plastique.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:25:32" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Abo bazungu ni bantu ki? Bazaga mu ruhe rwego?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Who are those white people? What were they here for exactly?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Qui étaient ces blancs? Et dans quel cadre intervenaient-ils?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:25:36" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Bo bazaga... ni aba docteur ubundi bazaga baje gufasha...umwe ni umupadiri, abandi ni abadocteur bazaga baje kureba centre de sante ya Kicukiro. Baje gusura aho ngaho nyine, no kureba ibyabaye mu Rwanda bakabimenya ku buryo bw'imvaho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>They are doctors who had come here to help out. One of them is a priest and the rest are doctors who had come to visit the Kicukiro Health Centre and to see what had happened in Rwanda and know more details about it.</s></text>
        <text langid="fra"><s>C'étaient des docteurs mais l'un d'eux était prêtre. Ils venaient dans le cadre de visiter le centre de santé de Kicukiro mais aussi pour en savoir plus sur ce qui s'est passé au Rwanda.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:05" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubuzima bw'i Byumba bwari bumeze gute?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How was Byumba?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Parles-moi de la vie à Byumba.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:07" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubuzima bw'i Byumba bwasaga nk'aho... ni nk'uko twari dutangiye ubuzima bushyashya. Usibye kubabara, kubona abantu bamwe barira, abandi bagapfira mu bitaro kubera ibikomere, ubundi bwasaga nk'aho twatangiye ubundi buzima butumva amasasu, butumva iki...induru... bwari ubuzima busa nk'aho tugiye gutangira ubuzima busanzwe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Life in Byumba was like... it was like starting in a new life. Apart from the pain, from seeing some people crying, others dying due to the wounds. It was a new life after the shootings, bombings, screaming... it was like going back to a normal life.</s></text>
        <text langid="fra"><s>La vie à Byumba, c'était comme... comme si nous commencions une nouvelle vie. A part voir des gens souffrir au point de mourir des blessures, des gens pleurer mais c'était quand même une nouvelle vie loin des crépitements des balles, des cris d'agonie...c'était une nouvelle vie.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:42" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Wabutugereranyiriza ute n'ubuzima bwa mbere ya Jenoside?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How do you compare it to life before genocide?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comment comparer cette vie à celle d'avant-guerre?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:26:50" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubuzima bwa mbere kuko umuntu Atari afite cicatrice [inkovu] mu mutwe; ababyeyi... kuko papa yari afite amaboko yombi, birumvikana hari akazi atakora usibye ko we yari yarize cyane, noneho bikamufasha kwiyadabuta [s'adapter: kumenyera]. Ahandi ariko ubuzima bwa mbere y'intambara bwari bwiza kurusha ubu. 00:27 Manu Waba uzi uburyo abandi bantu bo mu muryango wawe bapfuye?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Life before... I didn't have a scar on the head... my parents... Dad had both arms... Today he can't just do any job, we were lucky he was very educated and that allowed him to quickly adjust to this new life. But of course life was much better than it was before the war. 00:27 Manu Do you know how your family members were killed?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Avant la guerre, je n'avais pas de cicatrice sur la tête, mon père avait ses deux bras qui lui permettaient de travailler d'autant plus qu'il avait beaucoup étudié. Franchement, la vie d'avant la guerre 00:27 Manu As-tu une idée sur la façon dontles membres de ta famille ont été tués?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:27" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Nka nyogokuru bamusanze aho yari ari, bamwicisha imipanga. Noneho oncle... we urumva musaza ubyara mama bamurasiye mu modoka agiye guhunga nicyo nabashije kumenya, abandi sinzi uko bapfuye.</s></text>
        <text langid="eng"><s>My grandma was killed with machetes. As far my uncle... my mom's father was shot in his car as he was fleeing, that's all I was able to know. I don't know how the rest were killed.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ma grand-mère, elle, ils l'ont tuée à coup de machette; mon oncle, lui...mon grand-père maternel a été abattu par balle dans une voiture alors qu'il essayait de s'en fuir. Je ne sais pas  ce qui s'est passé pour les autres.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:27:59" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Gusa ngo yahunganye n'abandi abo bandi ntitwashoboye kubamenya dutanga n'amatangazo atandukanye, ariko ntabwo twashoboye kubamenya. N'uwo wasigaye kwa marraine we umukobwa we...nawe ntabwo yamenye uko byagenze. We yatubwiye gusa ko babonye bagiye, aca aha n'undi aca aha we niwe wari wasigaye inyuma bose baragenda, niho bahise bapfira.</s></text>
        <text langid="eng"><s>He fled with other people but we don't know who they were, we even tried finding out who they were but we never found out. Even the godmother's daughter who survived doesn't know exactly what happened... She just remembers them leaving, each one in their own direction, she was behind and she never saw them again...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais paraît-il qu'il était avec d'autres lors de sa fuite. Nous avons diffusé des avis de recherche mais nous n'avons rien reçu en retour. La fille de la marraine ne sais pas non plus ce qui s'est exactement passé. Elle était restée derrière puis elle a vu chacun prendre son chemin. C'est juste après cette séparation qu'ils sont morts.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:33" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Wowe wumva bitakugoye kubana n'abantu uzi ko baguhemukiye, ubwo buzima wumva bumeze gute?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you find it easy living with the people who betrayed you, how do you handle such a thing?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu ne te sens pas opressé de vivre avec des gens qui t'ont offensé?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:28:50" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Kuri ubwo buzima nyine kububamo ubabona, bifite aho bitusha [toucher: bigukoraho] umuntu ariko rero umuntu agomba kwihanganira ubuzima, akemera réconciliation kwa kundi babivuga. Ariko rero... mbese ubuzima urabukomeza n'ubwo uba ufite cicatrice [inkovu] ureba nabo babona, mbese bifite aho bibatusha [ubuyo bibakoraho] natwe bifite aho bidutusha [uko bidukoraho] nyine.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Living such a life is of course affecting us in a way but we need to endure life and accept reconciliation as they say. But... life goes on despite the scars that are obvious to everyone. They also see them and it certainly affects them as much as it affects us.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Mais bien sûr que le fait que ça te touche mais dans la vie, il faut endurer et accepter la réconciliation, comme on dit. Il faut être fort parce que le fait qu'on ait une cicatrice a non seulement un impact sur la personne qui la porte mais aussi sur eux! [les gémocidaires]</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:27" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Iyo reba ubona kwiyunga bizashoboka?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you think unity will be possible?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Est-ce que tu crois que la réconciliation est une chose faisable?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:29:38" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Bizaba difficile [biraruhije] kugirango bibeho, ariko kwiyunga byo bizaba au fur et à mesure[buhoro buhoro] y'uko abantu bagomba... umuntu agenda atanga témoignage akumva aruhutse mu mutima, cyangwa avuze ibyabaga bimukomereye imbere y'abantu. Mbona kwiyunga bizagera aho bikagerwaho.</s></text>
        <text langid="eng"><s>It will be difficult to see it happen but it will come with time. As people will get to give out their testimony or get to tell what happened to them in public, they'll feel released. I believe we will one day reach unity.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ce sera un long processus mais petit-à-petit, on y arrivera.  Le fait que quelqu'un donne son témoignage, il se senty soulagé par la suite. Aussi, ou le fait que quelqu'un expose les crimes qu'il a commis devant les gens...je crois que ce sera possible d'aboutir à une réconciliation.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:30:04" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>None se ubwo bwiyunge wowe ubona bwakorwa bute?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How do you think unity could be built?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quelle procedure souhaiterais-tu que le processus de réconciliation utilise?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:30:17" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Akamaro k'ubwiyunge n'ukuvuga ko iyo wiyunze n'ukuvuga ko... we niwe uza bwa mbere. Ukareba umutima abizananye, niba wari usanzwe umubona, ubundi niwe utera intambwe ya mbere yo kwiyunga. We aba akubona nk'aho ukimufiteho inzika. Igihe ukimufiteho inzika...igihe ugifite inzika rero, we iyo ateye intambwe araza akakubwira ati:  nakoze iki akakubwira historique y'ibyo yaba yarakoze, noneho akakubwira ati: "byarambabaje." byaramubabaje kuko nta kuntu byamushimisha, kandi niba bikimushimishije ntabwo yahita abikubwira. Ariko ku mutima wawe ushobora kumubwira uti ça va n'ubwo wenda batazuka ariko unyeretse ko ushobora kuba warabaye umuntu, ubundi mbere wari igikoko noneho ugahita... nta kibazo noneho mukiyunga. Ariko ubwiyunge ntabwo buhita buba icyo gihe uko mugenda muganira habaho contact [gushyikirana] nibwo ubona ko mwiyunze koko, niko navuga.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The advantage of unity... meaning that he's the one to make the first step. You consider his attitude, the way he usually behaves... he should be the one to make the first step. He most probably will be thinking that you're still holding grudges towards him. When you're still bitter towards him... he comes to you and tells you in details everything he did and says how sorry he is about it all. He is sorry about it because there is no way it would leave him indifferent and if he weren't, then he wouldn't come to you. From the heart, you're then able to tell him that it is okay and even though it won't resurrect them, at least he's shown you that he's become human as opposed to before when he was inhuman; then you... you can be united without a problem. But unity will not automatically come, it will be built with time as you talk and keep seeing each other</s></text>
        <text langid="fra"><s>Dans ce processus, c'est le meurtrier qui devrait venir te demander de vous réconcilier!c'est qui doit faire le premier pas. En plus, il faut sonder son cœur pour voir s'il le fait naturellement ou...parce que s'il vient vers toi et qu'il te disequ'il est désolé pour ses actes mais il se peut qu'il ne sois pas désolé du tout et au contraire il soit content de ce qu'il a fait; dans ce cas, même s'il se pourrait que tu sois encore rancuneux, tu peux lui dire: «Bien sûr qu'ils ne peuvent aps ressussiter mais du moins, tu viens de me montrer que tu es devenu humain. Avant tu étais une bête sauvage!» C'est comme ça que vous pouvez vous réconciliez entre vous sauf que cela prend du temps. C'est suite à diverses interractions que vous maintenez que tu sauras que vous vous êtes vraiement réconciliés. C'est en fait ça mon point de vue.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:20" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubona ute ejo hazaza?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How do you feel about the future?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Que ressens-tu à propos du futur?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:22" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Mu buzima buzaza?</s></text>
        <text langid="eng"><s>The life to come?</s></text>
        <text langid="fra"><s>L'avenir?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:24" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Yee, mu buzima buzaza ubona urwikekwe ruzashira?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Yes, do you think suspicion will ever stop?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Oui, penses-tu que la suspicion cessera jamais?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:26" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Urwikekwe ruzagenda rushira gahoro gahoro. Ariko hari ibyo utahanagura mu mutima kuko nk'uwo hari abadashobora guhita wumva ko bagomba kwiyunga, harimo abadashobora guhita babihanagura mu mutima, ukumva rero au fur et à mesure bigenda biza gahoro gahoro.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Suspicion will go with time. But there are some things you simply cannot erase from the heart, some people don't believe we should live in unity, they cannot erase it from their hearts but it will come slowly.</s></text>
        <text langid="fra"><s>La suspicion cessera avec le temps certes mais il y a certaines choses qu'il est simplement impossible d'effacer de son coeur; il y a même des gens qui ne croient pas à l'unité, ils ne peuvent pas l'effacer de leur coeur mais ça viendra petit à petit.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:44" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Hashize imyaka icumu mu Rwanda habaye Jenoside...wowe ubona ari iki cyahindutse...?</s></text>
        <text langid="eng"><s>It's been ten years since genocide happened in Rwanda... what changes do you see?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Ça fait dix ans déjà que le génocide a eu lieu au Rwanda... quels changements vois-tu?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:31:54" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Urumva yuko icyenda na gatanu yari [1995] imeze, siko deux mille [2000: ibihumbi bibiri]  imeze. Ni ukuvuga y'uko icyenda na gatanu [1995] bwo umutwe wari ugishyushye ibiki byose...  Ureba n'umuntu ukaba ugahita umwikangamo ikindi kintu. Ariko uko imyaka igenda ishira, n'ubuzima bugenda bubaho, niko bisa nk'aho bihindura mu buzima ibyo utekereza; ibyo wiga. Kuko wenda kwiga bwa mbere byarangoraga kuko wabonaga ukuntu ibintu bimeze, ngahora mbyibuka ndyamye cyangwa ndimo kugenda ahandi hantu. Cyangwa nicaye jyenyine ugasanga ibintu biragenda bigorana. Ariko ubungubu turabiganira, tugasabana numva nko mu muryango wa AERG [Ishyirahamwe ry'abanyeshuri bacitse ku icumu rya Jenoside] ni urugero. Abaréscape [abacitse ku icumu] muraganira mu bitekerezo, nabo bakakubwira ibindi mukavuga uko mwabayeho mwese. ugasanga iyo mubivuga bifite icyo bigabanuraho mu buzima bwanyu. Ukumva utangiye kuba muri société [mu bantu], ukabaho neza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The way things were in 1995 is not the way they were in 2000. Everything was still very fresh on people's minds in 1995... You'd see somebody and immediately suspect him or her of being something else ... But as the years go by and things happen, as life changes, the way we think also changes as we learn new things. Maybe at first I had a problem wih going back to school, I kept remembering wherever I'd be, while sleeping, walking or sitting on my own and that was a big issue. But today, we talk about it for example in AERG. Survivors exchange ideas and share each other's experience and it removes a certain weight and one feels lighter. You start living with others in harmony.</s></text>
        <text langid="fra"><s>L'état des choses en 1995 n'était pas similaire à celle de l'an 2000. Tout était encore frais dans l'esprit des gens en 1995... Il était très facile de suspecter n'importe qui que l'on rencontrait en pensant qu'il était quelque chose d'autre... Mais au fur et à mesure que les années passent, avec tous les changements que la vie apporte, même notre façon de penser change sous l'influence de toutes les nouvelles choses que nous apprenons. Peut-être qu'au début retourner à l'école constituait un problème pour moi, je ne cessais de me rappeler où que je me trouvais, en dormant, en marchant ou en étant assis seul et cela constituait un grand problème. Mais aujourd'hui nous en discutons par exemple au AERG. Les rescapés échangent des idées et partagent leurs experiences personnelles et cela diminue le poids que nous portons en nous et nous nous ne sentons plus legers. L'on commence ainsi à vivre en harmonie avec les autres.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:03" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubona u Rwanda rugana he mu gihe kizaza?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How do you see Rwanda's future?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comment envisages-tu l'avenir du Rwanda?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:08" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Birashoboka y'uko dufite vision 2020 [Icyerekezo 2020] ariko rero...</s></text>
        <text langid="eng"><s>We have the vision 2020 but again...</s></text>
        <text langid="fra"><s>Bien que nous ayons la vision 2020...</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:13" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubona abana bazaba mu Rwanda mu gihe kizaza, bazaba mu gihugu kimeze gite...?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What kind of a country do you think the future generations will be living in?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Dans quel genre de pays penses-tu que les générations futures vivront?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:33:44" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Mbere y'uko mvuga ngo abana bazaba mu Rwanda rumeze rute...u Rwanda ukundi rumeze ubungubu na mbere urabona harimo différence. Nka mbere hari igice cy'abanyarwanda kigomba kuvuga, n'ikindi kitagomba kuvuga. Ariko ubungubu bisa nk'aho byabaye mixte [uruvange] mwese mushobora kuvuga nta kibazo. Usibye utagomba gushyiramo amacakubiri. Mbere hari amacakubiri ukaba utavuga ikintu, mu ndangamuntu harimo ubwoko none ntibukirimo. Noneho ariko ubu avenir [ejo hazaza] y'u Rwanda uko nyibona, bitewe b'ibyo byarangiye bikaba bigenda isa nk'aho bicika, mbona y'uko bizagera aho bigatera imbere. Nk'abana noneho bazadukomokaho, bazabona archive kuko basoma ibitabo bavuge bati: "byari bimeze gutya, ese kuki byari bimeze gutya." Bakabona amakasete, bakavuga bati: "byari byaragenze gutya, ariko noneho ubungubu turabona ubuzima busa nk'aho bwabaye bwiza kurushaho." Noneho bavuga bati: "difference[itandukaniro] byari muri zero...  none bigeze kuri +15, cyangwa +20 gutyo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Before I even talk about that, I'd like to say that today's Rwanda is very different from the way it used to be. Before, only one part of the Rwandan population could express themselves freely, while another one couldn't. But today it seems more open to both sides as long as there are no divisional ideas into it. Before, there was so much division, people's ethnic groups were written on Identity Cards but today it's stopped. About the way I see Rwanda's future, when I look at the things that used to be and that are no longer there, I believe things can only get better. Our children will go through the country's archives and find out how things used to be and they will want to understand why things were that way. They will also see how things have improved and maybe say that then, things were on level 0 and will maybe be estimating them at +15 or +20.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Avant même de répondre à la question, je voudrais dire que le Rwanda d'aujourd'hui est très différent de ce qu'il était autrefois. Avant, seule une partie de la population rwandaise pouvait s'exprimer librement tandis qu'une autre ne le pouvait pas. Mais aujourd'hui, il est plus ouvert aux deux groupes pourvu qu'il n'y ait pas d'idées divisionistes inclues dedans. Avant, il y avait une telle idéologie divisionniste! Les cartes d'identité précisaient le groupe ethnique de tout un chacun mais aujourd'hui, cela a cessé. Concernant ma façon de voir l'avenir du Rwanda, quand je considère aux choses qui étaient auparavant et qui ne sont plus, je me dis que les choses ne peuvent que s'améliorer. Nos enfants liront les archives du pays et verront comment les choses étaient et ils voudront comprendre le pourquoi des choses. Ils verront également comment les choses se sont améliorées et diront que les choses étaient peut-être au niveau 0 et les estimeront à +15 ou même +20.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:05" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Wowe rero ubona hazabaho iterambere?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Do you believe there'll be development?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Crois-tu que le pays se développera?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:35:11" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Iterambere...ariko noneho iterambere rijyanye n'ubwiyunge, cyangwa se kumvikana hagati y'abantu. Nyuma y'ibyo ngibyo ni ukwihanganirana. Kuko urabona nk'urugero nk'iyo bavuga ngo inkiko gacaca, ushobora kuvuga uti: "abantu barishwe, abandi babura uko babashinja, cyangwa ababashinje barwaye sida barimo no gupfa. Noneho bakazavuga bati: "uyu ntafite umushinja afungurwe." Ariko yenda mu murenge hari undi azasanga ku gitanda, arwaye cyangwa ameze ate... utabonye uburyo bwo kumushinja. Ubwo niba afite umutima w'ubwiyunge bigezweho hagati ye n'uwo muntu ufunguwe mbona iterambere ry'u Rwanda, u Rwanda ruzaba rutera imbere, kuko nta rwikekwe ruzaba ruhari.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Development... But again, development goes hand in hand with unity or          with understanding among the people. And then there needs to be tolerance among the people. Because, let's take the example of the Gacaca jurisdictions, some people were killed, others were charged of murder and maybe the ones accusing them are dying of AIDS; maybe some of them will be released because there won't be anyone to charge them. But maybe somewhere in the village, there will be someone else in their deathbed who was unable to go and accuse him. If the charged man really has it at heart to be united with the people he wronged, then he can make a step towards that person and work it out himself. That way, I believe Rwanda will develop because there won't be any suspicion in the hearts of the people.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Le développement... En fait, le développement va avec l'unité ou avec l'entente au sein du peuple. En plus, il faut qu'il y ait la tolérance au sein du peuple. Prenons l'exemple des juridictions Gacaca, certaines personnes ont été tuées, d'autres sont accusées de meurtre et ceux qui les accusent sont peut-être entrain de mourir du SIDA, peut-être que certains d'entrain eux sont libérés parce qu'il n'y a personne pour les poursuivre alors qu'au  même moment, il y a quelqu'un qui est sur son lit de mort dans le village et qui est incapable d'aller les accuser. Si l'accusé veut vraiment se réconcilier avec la personne contre qui il a commis un crime, il devrait faire un pas vers cette dernière et essayer ainsi de résoudre les choses entre eux. De cette façon, je suis sûr que le Rwanda se développera car il n'y aura plus de méfiance dans les cœurs des gens.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:08" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubu se mu buzima wumva ufite gahunda yihe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What are your plans?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Quels sont tes plans?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:11" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Mu buzima bwanjye nanjye ndi umunyeshuri nshobora gutera imbere mu byo niga, cyangwa domaine  yanjye nshaka kugeraho. Niga gestion informatique, ndangije sécondaire [amashuri yisumbuye] ni ugukomeza amashuri. Noneho rero emploi [akazi] urayishakisha ntabwo ikwizanira. Noneho ubuzima bukazaba bwiza, ntawe ushaka kubaho ubuzima butari bwiza.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I am a student and I can go forward through my studies or in the area in which I'd like to pursue my education. I study computers. I have just finished secondary school and I am going on with my studies. A job is something you have to look for, it doesn't just come to you. Then life will be good, no one wants to live a bad life.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je suis étudiant et je peux avancer à travers mes études ou dans le domaine dans lequel je choisirai de poursuivre mon éducation. J'étudie la gestion informatique. Je viens juste de terminer mes études secondaires et j'ai l'intention de continuer mes études. Un travail ça se cherche, ça ne vient pas pas simplement à vous. Puis, la vie sera bien, personne ne veut vivre une mauvaise vie.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:36:42" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubu buhamya buzarebwa n'abantu benshi barimo n'abana bawe, ni iyihe message [ubutumwa] waha abazabureba?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Many people will watch this testimony, probably among them will be your future children. What message would you like to give to those who will watch it?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Beaucoup de gens visionneront un jour ce témoignage, y compris peut-être tes futurs enfants. Quel message aimerais-tu donner à ceux qui la visionneront?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:02" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Message nabaha ni uko nibayibona bazareba message irimo. Iyo message niyo nshaka kubabwira yuko... nkababwira yuko bagomba kubitekerezaho, ntibizongere kubaho. Kuko niyo mpamvu tuyitanga, ntibizabeho. Kandi babizirikane mu mitima yabo, igihe bazaba babireba, kugirango ubuzima butazaba vice versa[gatebe gatoki] cyangwa butazahinduka ngo busubire aho bwari buri. Ndumva bagomba gutekereza kubyo babonye kuri cassette zitandukanye bazaba babona.</s></text>
        <text langid="eng"><s>The message I'd like to give them is to look for the message that's in it when they watch it. That's the message I'd like to give them... I'd to encourage them to think it through so it never happens again, to keep it in their hearts so that the same thing doesn't happen again or we find ourselves in the same situation all over again. I'd encourage people to think through the different things they'll see on different recordings.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Le message que je voudrais leur donner est de chercher le message qui s'y trouve lorsqu'ils seront entrain de le visionner. C'est cela le message que je voudrais leur donner... J'aimerais les encourager à y réfléchir profondément pour que cela ne se produise plus jamais, de le garder dans leur coeur pour que ça ne se reproduise plus ou alors que l'on se retrouve un jour dans une situation similaire. Je les encouragerais à profondément réfléchir aux différentes choses qu'ils verront sur différents enregistrements.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:49" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Ubundi wasobanura ute u Rwanda?</s></text>
        <text langid="eng"><s>How would you describe Rwanda?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Comment décrirais-tu le Rwanda?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:37:56" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>U Rwanda ni igihugu gituwe n'abaturage bitwa abanyarwanda. Ariko rero babayeho mu buryo butandukanye bagira... bagize ikibazo cy'uko habayeho ubwoko hazaba kuba ikibazo cy'uko bamwe bashaka kwicana, Jenoside. Jenoside ikaba yaremewe ko yabayeho. Ni ukumenya ko habayeho Jenoside, noneho Jenoside yo ku bwoko bumwe bw'abatutsi, nk'uko habayeho Jenoside y'abayisiraheri, habaho na Jenoside y'abatutsi batuye mu gihugu cy'u Rwanda. Ariko bikaba bisa nk'aho birimo kugenda bishira bitewe n'uko abanyarwanda bagenda habaho réconciliation [ubwiyunge].</s></text>
        <text langid="eng"><s>Rwanda is a country inhabited by people called Rwandans. People who have had different lives... their problem is that there are tribes among them and some of them started killing each other, it's been acknowledged that genocide occurred. Genocide happened against the Tutsi tribe just like there was genocide against the Jews. The Tutsis in Rwanda were genocided. But now it is coming to an end as Rwandans are reconciling.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Le Rwanda est un pas peuplé par le peuple rwandais. Des gens qui ont eu des vies différentes... leur problème est qu'il y a parmi eux des ethnies et certains d'entre eux ont commencé à s'entretuer, il a été reconnu que le génocide a eu lieu. Le génocide a eu lieu contre l'ethnie Tutsi tout comme il y a eu le génocide des juifs. Les Tutsis rwandais ont été génocidés. Mais cela tire à sa fin à présent et les rwandais sont entrain de se réconcilier.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:53" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Wowe ni iki wita Jenoside, ni iki kigaragaza ko yabayeho?</s></text>
        <text langid="eng"><s>What do you call genocide? What proves that it happened according to you?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Qu'entends-tu par génocide? Et qu'est-ce qui prouves qu'il y en a eu un selon toi?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:38:55" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Jenoside...jenoside yabayeho. Kubera ko umuntu adashaka ko mugenzi w'ubwoko runaka... w'ubwoko bw'ubututsi, atamushakira y'uko yabaho. Akumva we atari umuntu. We uko abyumva noneho ikifuzo cye cya mbere ari uko yamuva i ruhande, kumuva iruhande n'ukuvuga y'uko ashaka kumwica. Ku buryo atamubona mu buzima bwe.</s></text>
        <text langid="eng"><s>Genocide... genocide happened... Because one doesn't want the other one from a different tribe to be alive... from the Tutsi tribe, he or she doesn't want him to be there, he or she doesn't consider him or her as a fully-fledged human being. His or her only wish is that the other person would get out of his or her sight and this happens through killing the other person, as that would make it possible never to see him or her again in his or her entire life.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Le génocide...le génocide a eu lieu... parce qu'une personne ne veut pas voir celle de l'autre ethnie en vie... de l'ethnie Tutsi. Il ou elle ne veut pas qu'il ou qu'elle soit là ou alors il ou elle ne la considère pas comme un être humain à part entière. Son seul souhait est que l'autre personne soit hors de sa vue et cela est atteint à travers le meurtre de l'autre car cela fait qu'il ou elle ne le ou la reverra plus jamais de sa vie entière.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:27" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Ntacyo wakongera kuri ubu buhamya bwawe?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Anything you'd like to add to your testimony?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Y a-t-il quelque chose que tu aimerais ajouter à ce témoignage?</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:39:36" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Icyo nakongeraho n'uko, kuba abanyarwanda turiho kandi kuba tubasha no kuyitanga message [ubutumwa], ni uko hari ikintu cyahindutse. Icyo kintu cyahindutse rero, kigomba guhoraho no guhinduka kigatera imbere mu guhinduka. Icyo cyahindutse n'uko ubungubu noneho umuntu ashobora kuvuga. Habaho ubwigenge [liberté], noneho umuntu akavuga ati: "noneho nshobora gukora iki bitabangamiye mugenzi wanjye." Noneho muri uko gutera imbere mbona ari ko byaba bimeze.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I'd like to say that the fact that us Rwandans are still alive and able to give out this message shows that there has been a change. That change needs to remain forever and even improve. The change is that people are free to express themselves today. There's freedom and one can say: "Today, I can do anything without it being harmful to my friend." I believe that's what development is all about.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je voudrais dire que le fait que nous les Rwandais sommes encore en vie et sommes entrain de donner ce message est la preuve qu'il y a bien eu un changement. Ce changement doit rester pour toujours et s'améliorer. Le changement est que les gens sont libres de s'exprimer aujourd'hui. Il y a la liberté et quelqu'un pourrait se dire capable de faire quelque chose qui ne blesserq pas son prochain. Je pense que c'est cela le développement.</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:40:12" speaker="Manu"><align>
        <text langid="kin"><s>Nta kindi wongeraho?</s></text>
        <text langid="eng"><s>Anything you'd like to add on to this?</s></text>
        <text langid="fra"><s>Aimerais-tu ajouter quelque chose d'autre? S</s></text>
      </align></unit>
      <unit time="00:40:15" speaker="Ruyenzi Olivier"><align>
        <text langid="kin"><s>Nakongeraho yuko ubwiyunge bushobora kugerwaho mu Rwanda rw'iki gihe turimo.</s></text>
        <text langid="eng"><s>I'd like to add that I believe unity will be attained in Rwanda in this generation.</s></text>
        <text langid="fra"><s>Je voudrais ajouter que je suis convaincu que le Rwanda atteindra l'unité durant cette génération.</s></text>
      </align></unit>
    </data>
  </file>
</dataset>
